<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://s3.amazonaws.com/moravianlives.bucknell.edu/out/suzette_cwrc.css" title="Stylesheet" alternate="no"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020 - Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName xml:id="JAKA1">Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
            <list>
               <item xml:id="âme">L'âme</item>
               <item xml:id="enfant_école"> L'enfant dans école </item>
               <item xml:id="enfant_famille"> L'enfant dans la famille </item>
               <item xml:id="envers_dieu"> Devoirs envers Dieu </item>
               <item xml:id="envers_semblables"> Devoirs envers nos semblables </item>
               <item xml:id="envers_serviteur"> Devoirs envers les serviteurs </item>
               <item xml:id="envers_soi-même"> Devoirs envers soi-même </item>
               <item xml:id="extérieurs"> Les biens extérieurs </item>
               <item xml:id="fréres_soeurs"> Devoirs des frères et soeurs </item>
               <item xml:id="patrie"> La patrie </item>
               <item xml:id="instruction_civique"> Instruction civique </item>
               <item xml:id="civilité"> Civilité </item>
               <item xml:id="français"> Français </item>
               <item xml:id="descriptions"> Descriptions </item>
               <item xml:id="lettres"> Lettres </item>
               <item xml:id="récits"> Récits </item>
               <item xml:id="récits_historiques"> Récits historiques </item>
               <item xml:id="sujets-moraux_imagination"> Sujets-moraux ou d'imagination </item>
               <item xml:id="histoire"> Histoire </item>
               <item xml:id="afrique"> Afrique </item>
               <item xml:id="amérique"> Amérique </item>
               <item xml:id="asie"> Asie </item>
               <item xml:id="europe"> Europe </item>
               <item xml:id="france"> France </item>
               <item xml:id="géographie"> Géographie </item>
               <item xml:id="océanie"> Océanie </item>
               <item xml:id="minéraux"> Minéraux </item>
               <item xml:id="sciences_naturelles"> Sciences Naturelles </item>
               <item xml:id="végétaux"> Végétaux </item>
               <item xml:id="arbres_non_cultivés"> 1° Arbres Non Cultivés </item>
               <item xml:id="herbes_plantes_sauvages"> 2° Herbes ou Plantes Sauvages </item>
               <item xml:id="arbres_cultivés"> 3° Arbres Cultivés </item>
               <item xml:id="arbustes_cultivés"> 4° Arbustes Cultivés </item>
               <item xml:id="céréales"> 5° Céréales </item>
               <item xml:id="legumes_racines"> 6° Légumes, Racines, etc. </item>
               <item xml:id="divers_végétaux"> 7° Divers (Vegetaux) </item>
               <item xml:id="homme"> 1° L'Homme </item>
               <item xml:id="animaux_domestiques"> 2° Animaux Domestiques </item>
               <item xml:id="animaux_sauvages"> 3° Animaux Sauvages </item>
               <item xml:id="sciences_physiques"> Notions Relatives aux Sciences Physiques </item>
               <item xml:id="matières_objets_fabriques"> Matières et objets fabriqués </item>
               <item xml:id="construction"> Construction </item>
               <item xml:id="machines_appareils"> Machines, appareils, ustensiles, vases </item>
               <item xml:id="outils"> Outils </item>
               <item xml:id="etoffes_habillement"> Étoffes, habillement </item>
               <item xml:id="divers_industrie"> Divers (Industrie) </item>
               <item xml:id="économie_domestique"> Économie Domestique </item>
               <item xml:id="aliments_cuisine"> Aliments et cuisine </item>
               <item xml:id="vêtements_domestiques"> Vêtements </item>
               <item xml:id="basse-cour"> Basse-cour </item>
               <item xml:id="corps_habitations"> Corps et habitations </item>
               <item xml:id="vêtements_hygiene"> Vêtements (Hygiene) </item>
               <item xml:id="aliments"> Aliments </item>
               <item xml:id="maladies_remèdes"> Maladies, etc.; remèdes </item>
            </list>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" corresp="#ch018">
            <head type="chapter">18. — Laine et coton. (Élève, p. 45.)</head>
            <pb type="page" n="64"/>
            
            <div2 type="récit">
               
                  <p>Le soir même, après la rentrée au village, au bruit des trompettes de deux sous
                     dont sonnaient ses deux jeunes frères, Suzette alla montrer son achat à Mme
                     Valon.</p>
                  
                     <p>— Est-ce là de la laine ?</p>
                  <p>Mme Valon ayant examiné l’étoffe et parfilé* plusieurs</p>
                  <p>fils de la trame * et de la chaîne*, fit une petite moue peu rassurante.</p>

                  <fw type="header">LAINE ET COTON. 65</fw>
                  <pb type="page" n="65"/>
                  
                  <p>Puis elle alluma une bougie, en approcha un fil; le fil commença de brûler avec
                     une petite flamme courte, laissant après elle une cendre compacte* et grasse;
                     en même temps, une légère odeur de roussi particulière et connue se dégagea.
                     Quatre autres fils, éprouvés de même, donnèrent la même flamme, la même odeur,
                     et Suzette se rassérénait; son nez lui disait : Voilà l'odeur de la laine qui
                     brûle.</p>
                  <p>Mais au cinquième fil, changement de spectacle. Celui-ci s'enflamma et, comme
                     un petit éclair, d'une seule et rapide traînée, arriva au doigt qui le tenait,
                     répandant une odeur nouvelle également caractéristique * et connue, celle du
                     brûlain.</p>
                  <p>Et le brûlain c'est du coton ou du fil, chacun le sait; et Suzette le savait
                     aussi pour en avoir empli plus d'une fois la boite du briquet* paternel.</p>
                  <p>Le brûlage d'autres fils ne donna guère que cela.</p>
                  <p>Le résumé de l'analyse* fut: sept parties de laine, trois de coton ; article de
                     fabrication étrangère ; mauvaise contrefaçon* de nos honnêtes tissus de Reims
                     et de Roubaix.</p>
                  
                     <p>— Tu as payé cela de deux francs à deux francs vingt-cinq centimes?</p>
                  <fw type="sig">4</fw>
                  <figure type="illustration">
                     <caption>Le métier à tisser.</caption>
                  </figure>
                  
                  <fw type="header">66 SUZETTE.</fw>
                  <pb type="page" n="66"/>
                  
                 
                     <p>— Trois francs, hélas ! oui, Madame, trois francs! Il n'y avait ni sergé ni
                        bleu marine. Les Parisiennes n'en veulent plus!</p>
                  <p>Elle se mit à pleurer sur sa sottise, sur son bon argent, sur son mauvais
                     cachemire vert-bouteille.</p>
                  
                     <p>— On apprend à ses dépens comme le corbeau de la fable, lui dit Mme Valon.
                     Tu as laissé tomber dans la gueule du renard un fromage d'une dizaine de
                        francs. J'aurais dû songer à te prévenir, à te dire aussi que depuis
                        longtemps on n'achète plus ses robes à la foire.</p>
                  <p>Les chemins de fer, qui tranportent partout, et à commandement, les tissus
                     d'Elbeuf, de Lodève et de Sedan, les toiles de Cambrai, de Lisieux, les
                     soieries de Lyon, les dentelles d'Alençon, de Valenciennes, les jambons de
                     Bayonne, les couteaux de Châtellerault, les armes de Saint-Étienne, et non
                     seulement les produits de la France, mais aussi ceux du monde entier, les
                     chemins de fer ont supprimé les foires.</p>
                  <p>Jadis, une fois l’an, elles s___enaient en des lieux marqués, comme, par
                     exemple, à Aix- la -Chapelle *, d’ou celle du Landit, instituée par
                     Charlemagne, fut</p>
                  <figure type="sujets">
                     <caption>Le chanvre.</caption>
                     <caption>On tire de cette plante, comme du lin, une filasse abondante avec
                        laquelle on fabrique du fil, de la toile et des cordes.</caption>
                  </figure>
                  <figure type="sujets">
                     <caption>Le ver à soie.</caption>
                     <caption>Le ver à soie se nourrit de feuilles de mûrier. Il laisse échapper de
                        sa lèvre inférieure une sorte de liquide qui, en séchant, forme un fil; le
                        ver s'enveloppe petit à petit de ce lit et finit par s’en faire une prison
                        après; vingt jours de cet emprisonnement, de la dépouille du ver sort, par
                        un trou fait dans le cocon, un joli papillon.</caption>
                     <caption>C'est avec les fils provenant du cocon dévidé que se fabriquent les
                        étoffes de soie, robes, rubans, velours. C'est à Lyon que se trouvent les
                        plus grandes fabriques de soieries.</caption>
                  </figure>
                  
                  <fw type="header">LAINE ET COTON. 67</fw>
                  <pb type="page" n="67"/>
                  
                  <p>transférée à Saint-Denis par Charles le Chauve.</p>
                  <p>Beaucaire, Provins, Troyes, Saint-Quentin, « ville drapante », appelaient à
                     elles tous les acheteurs du monde. Aujourd'hui, les foires sont en permanence *
                     chaque jour dans chaque ville, en de beaux magasins.</p>
                  
                     <p>— Hélas ! dit tristement Suzette, j'ai aussi acheté à la foire des souliers pour Charlot, les souliers du
                        Juif-Errant.</p>
                  
                     <p>— Les souliers du Juif-Errant? Il les y avait donc laissés? dit en riant Mme Valon. Puis, redevenue sérieuse : </p>
                  
                     <p>— Ma chère enfant, il faut apprendre de tout côté ce qu'on doit savoir; il
                        faut se connaître en étoffes, en souliers, comme en pain, en légumes, en
                        viande; sans quoi, tu vois ce qui vous arrive.</p>
            </div2>

            <div2 type="questionnaire">
                  <head>Questionnaire.</head>
                  <list>
                     <item>— Quel était l'objet de la visite que fit Suzette à Mme Valon ?</item>
                     <item>— Comment cette dernière discerna-t-elle la nature de l'étoffe?</item>
                     <item>— Qu'eu conclut-elle?</item>
                     <item>— Que dit Suzette pour expliquer son achat?</item>
                     <item>— Pourquoi pleura-t-elle ensuite ?</item>
                     <item>— Est-il prudent d'a-<cb/>cheter aux foires l'étoffe des robes?</item>
                     <item>— Pour quel motif?</item>
                     <item>— Que savez-vous des anciennes foires?</item>
                     <item>— Qu'est-ce qui en explique l'importance?</item>
                     <item>— Quelles villes étaient renommées pour leurs foires?</item>
                     <item>— Quel dernier conseil donna Mme Valon à Suzette?</item>
                  </list>
               </div2>
            
            <div2 type="exercices">
               <head type="exercice">DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head>Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                  <list type="exercices">
                     <item>— Qui est chargé des achats du ménage?</item>
                     <item>— Comment faut-il s'y prendre pour acheter en de bonnes
                        conditions?</item>
                     <item>— A quels marchands vous adresserez-vous de préférence?</item>
                     <item>— Est-il prudent de s'attacher à acheter à bon marché?</item>
                  </list>
                  </div4>
               
          <div4 type="réponses" ana="#économie_domestique">
                  <p>Dans chaque ménage, le soin des achats revient à la mère de famille ; par
                     conséquent, la bonne situation du budget de ménage dépend de l'intelligence
                     avec laquelle elle règle les dépenses. Il faut qu'elle sache acheter à propos;
                     acheter lorsqu'elle a de l'argent disponible et non à crédit, car le crédit se
                     paye cher; acheter enfin en connaissance de cause, de manière à ne pas se
                     laisser séduire par des marchands peu scrupuleux.</p>
                  <p>Elle s'adressera de préférence aux négociants de la localité ou de son quartier
                     ; ce lui sera une garantie. Un passant, un forain, n'a point intérêt à vous
                     satisfaire, puisqu'il ne reviendra jamais.</p>
                  <p>Voici une dernière condition pour n'être pas dupe : ne recherchez pas le
                     meilleur marché. Ce qui est bon coûte cher et doit coûter cher. Comme le dit un
                     proverbe : <term>On en a toujours pour son argent</term>. Évitons donc ces
                     soi-disant occasions, les annonces tapageuses ou les naïfs se laissent prendre
                     ; car, une fois le marché conclu, il n'y a plus à revenir, et l'argent si
                     péniblement gagné est irrévocablement perdu.</p>
          </div4>
               </div3>
  
               <div3 type="français">
                  <head>Français.</head>
                  <div4 type="questions">
                  <list type="exercices">
                     <item>— Écrire et analyser tous les noms propres de la leçon.</item>
                     <item>EXEMPLE. — Suzette, n. pr. fém, sing. — Reims, n. pr, masc. sing.</item>
                  </list>

               <fw type="header">68 SUZETTE.</fw>    
               <pb type="page" n="68"/>
                  </div4>
                  
            <div4 type="réponses" ana="#français">
                  <p>N. B. — Cet exercice sera fait oralement, de préférence. II donne un spécimen
                     des sujets d'analyses qu'on peut tirer du texte d'une leçon de lecture.</p>
            </div4>
               </div3>
                       
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head>Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                  <list type="exercices">
                     <item>— Qu'appelle-t-on ver à soie?</item>
                     <item>— A quel animal ressemble-t-il?</item>
                     <item>— Quels sont les quatre états sous lesquels le ver à soie nous apparaît
                        successivement?</item>
                     <item>— D'où cet insecte est-il originaire?</item>
                     <item>— Où l'élève-t-on en France?</item>
                     <item>— Comment le nourrit-on?</item>
                     <item>— Qu'est-ce que les cocons?</item>
                  </list>
                  </div4>
               
            <div4 type="réponses" ana="#animaux_domestiques">
                  <p><term>Le ver à soie</term> naît dès œufs que pond un joli petit papillon de couleur
                     grise, originaire de la Chine et du Japon. On élève cet insecte, dans nos pays
                     du moins, à l'intérieur de salles chauffées, et on le nourrit avec les feuilles
                     du mûrier. Il croît rapidement et devient une chenille blanchâtre qui, au bout
                     de quelques semaines, se met à filer un cocon (voir la gravure, 18e leçon) dont
                     la matière est la soie.</p>
                  <p>L'animal s'y transforme en chrysalide, et, si on le laissait dans cet état, il
                     arriverait qu'au moment où la chrysalide devient un papillon, le nouvel insecte
                     salirait et crèverait le tissu pour se créer une issue, puis s'envolerait.</p>
            </div4>
                  
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                     <item>LE CHANVRE.</item>
                     <item>— Quel est l’aspect de la plante qui donne le chanvre ?</item>
                     <item>— Décrire l'opération du rouissage, en dire l'objet, ainsi que pour le
                        teillage</item>
                     <item>— Comment peigne-t-on le chanvre?</item>
                  </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses" ana="#arbres_cultivés"> 
                  <p><term>Le chanvre</term>, plante textile annuelle des régions tempérées, est une
                     sorte d'arbuste qui atteint deux à trois mètres de hauteur et qui porte des
                     feuilles allongées dont l'odeur est pénétrante. Il donne des graines noirâtres
                     et luisantes, de nature huileuse, connues sous le nom de chènevis. On le
                     cultive dans les terrains d'alluvion, car il réussit seulement sur les sols
                     riches.</p>
                  <p>A la fin du mois d'août, les tiges, arrachées à la main, sont rassemblées en
                     bottes de 20 à 25 centimètres de diamètre. Pour que la pellicule qui recouvre
                     ces tiges puisse se détacher facilement, on fait séjourner les bottes pendant
                     une quinzaine de jours dans l'eau d'un ruisseau ou d'un étang : c'est
                     l'opération du rouissage. Puis on les expose au grand air et au soleil pour
                     qu'elles sèchent, et l'on procède au teillage, c'est-à-dire qu'on enlève à la
                     main ou à l'aide de machines les fibres qui les recouvrent. Pour peigner le
                     chanvre, deux ouvriers assis à chaque bout d'un banc passent à tour de rôle,
                     entre les dents de fer d'un peigne établi au milieu de ce banc, leur poignée de
                     chanvre.</p>
                  <p><term>Le lin</term> est une autre plante textile de petite dimension, cultivée dans
                     la région septentrionale de la France. On en fabrique des toiles estimées et
                     des dentelles.</p>
            </div4>
               </div3>
         
            <div3 type="industrie">
                  <head>Industrie.</head>
               <div4 type="questions">
                  <list type="exercices">
                     <item>— Que fait-on des cocons, puis des fils de soie?</item>
                     <item>— Citer les étoffes fabriquées avec des fils de soie.</item>
                     <item>— Prix du mètre de chacune.</item>
                     <item>— A quoi servent-elles?</item>
                     <item>— Leurs avantages et leurs inconvénients.</item>
                     <item>— (Questions analogues sur le chanvre.)</item>
                  </list>
            </div4>
            
            <div4 type="réponses" ana="#etoffes_habillement">
                     <p>Lorsque les cocons sont achevés, on en fait périr la chrysalide en les jetant
                     dans une chaudière d'eau bouillante. Lorsqu'ils sont retirés et séchés, des
                     femmes et des jeunes filles les dévident, et l'on obtient ainsi des écheveaux
                     d'une soie blanche ou jaune qu'on teint et qu'on tisse de manière à obtenir ces
                     belles étoffes connues sous le nom de soieries.</p>
                  <p>Les principales sont : le satin, la faille, la moire, le surah, le foulard, la
                     gaze, le velours, les dentelles, le brocart, le damas, et celles ci connues
                     sous le nom de rubans.</p>
                  <p>Le mètre de satin coûte...; celui de faille....., etc.</p>
                  <p>Ces étoffes servent à confectionner les robes, les rideaux, les chapeaux, les
                     écharpes, les drapeaux, les bannières, les bas; on en recouvre les</p>
                  <fw type="header">OU IRA JACQUES? 69</fw>
                  <pb type="page" n="69"/>
                  
                  <p>parapluies et les ombrelles. En général, elles ont un brillant très doux à
                     l'œil; mais elles se coupent et se graissent facilement par l'usage.</p>
                  <p>La filasse de chanvre donne des fils résistants avec lesquels on fabrique des
                     toiles de ménage, des toiles à voiles et les cordages employés dans la
                     navigation principalement.</p>
            </div4>
            </div3>
              
               <div3 type="géographie">
                  <head>Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                  <list type="exercices">
                     <item>— Indiquer les provinces et les départements où sont situées les villes
                        françaises nommées dans la leçon,</item>
                  </list>
                  </div4>
                  
            <div4 type="réponses" ana="#france">
                     <p>EXEMPLE. — Reims, dép. de la Marne, Champagne. —Roubaix, dép. du Nord,
                        Flandre. — Elbeuf, dép. de la Seine-Inférieure, Normandie, etc. </p>
            </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
