<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition - Chapter 3</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName xml:id="JAKA1">Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>               
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fra">French</language>
            <language ident="eng">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <titlePage>
            <titlePart type="main">SUZETTE</titlePart>
            <titlePart type="sub">(LIVRE DE LA MAÎTRESSE)</titlePart>
            <docAuthor>Marie Robert Halt</docAuthor>
            <epigraph>
               <ab>Je dédie ce livre aux institutrices de France.<lb />
                  MARIE ROBERT HALT.</ab>
            </epigraph>
         </titlePage>
      </front>
      <body>
         <!-- n is for maitresse edition, corresp is for student edition -->
         
         <div type="chapter" n="3">
            <div xml:lang="fr">
               <div type="student">
                  
                  <pb type="page" n="8"/>
                  <head> 3. — Où est la maman ? (Élève, p. 8.)</head>
                  <p> Mais bientôt la tête joufflue du petit bambin se mit à dodeliner, <gloss> Dodeliner. Balancer lentement la tête de droite à gauche.</gloss> puis tomba sur le genou paternel.</p>
                  <sp><speaker>Papa</speaker><ab> — Voilà Charlot endormi. Il faut aller se coucher, mes enfants,</ab> </sp> <stage> dit le père. </stage>
                  <p> Il eut un brusque soubresaut, <gloss> Soubresaut. Saut subit, inattendu.</gloss> se frappa le front ;</p> 
                  <sp><speaker>Papa</speaker><ab> — Ah ! j'ai encore oublié ! Les leçons pour demain, les sait-on au moins ? Hum ! hum ! j'y pensais cette après midi aux champs. Vous êtes aussi une terre où l'on sème, et je ne veux pas récolter en vous des ronces et des chardons. Au vieux temps, <gloss>Le vieux temps. Le temps antérieur au moins d'un siècle à l'époque actuelle.</gloss> dans ce village de Fragicourt, un seul homme, — les registres en font foi — un seul homme savait lire : c'était mon grand-père Mathias Dumay, celui-là même qui a bâti la maison qui nous abrite. Et il ne faut pas que vous redeveniez des </ab> </sp>
                     <!-- This chunk of dialogue by Papa continues on the next page; should the sp/speaker tags be closed at the bottom of this page or at the end of the dialogue on the next page? -->
                     
                     <pb type="page" n="9"/>
                     <fw type="header"> OU EST LA MAMAN? 9</fw>
                  
                  <sp><speaker>Papa</speaker><ab> sauvages. J'aurais dû vous dire de prendre vos livres après souper ; encore un oubli... Et puis, pas de pétrole. Quatre enfants, une charrue, une ferme à conduire ! Trop à faire, trop à faire !... Ma pauvre femme !... Ma chère aide si tôt partie !... </ab> </sp>
                  <p> Il secoua la tête tristement et reprit : </p>
                  <sp><speaker>Papa</speaker><ab>— Ainsi, on ne saura pas ses leçons !</ab> </sp>
                  <sp><speaker>Suzette</speaker><ab>— Moi, je les sais presque,</ab> </sp> <stage>répondit Suzette ;</stage>                                                       <sp><speaker>Suzette</speaker><ab>si vous voulez m'éveiller demain, papa, je les repasserai, et cela suffira.</ab> </sp>
                  <p> Jacques, l'aîné, en dit autant. Charlot, le dernier, qui d'ailleurs ne connaissait encore de l'alphabet que les premières lettres, ronflant déjà, ne pouvait répondre. </p>
                  <sp><speaker>Papa</speaker><ab>— Et toi, François?</ab> </sp> <!-- Unsure whether Papa or Suzette says this -->
                  <p> François était le monsieur au nez en trompette. Il déclara qu'il savait ses leçons sur le bout du doigt <gloss>Sur le bout du doigt. Sans faire une faute.</gloss>. C'était son habitude. Suzette se mit à rire :</p>
                  <figure>
                     <caption> François et son nez en trompette. </caption>
                  </figure> 
                  <sp><speaker>Suzette</speaker><ab> — Quand le bout du doigt,</ab> </sp> <stage> dit elle,</stage> <sp><speaker>Suzette</speaker><ab>sera chargé de réciter les leçons, tu auras de bonnes notes.</ab></sp>
                  <sp><speaker>Papa</speaker><ab> — J'éveillerai aussi François, </ab> </sp> <stage> dit le père. </stage>
                  <p> Soulevant le petit Charlot, il le prit dans ses bras pour le mettre au lit. </p>
                  <p> Mais, sous la pression un peu gauche et rude de ses mains, l'enfant s'éveilla. Ses yeux bleus étonnés se tournèrent vers la fenêtre par où entrait un clair rayon de lune, et, comme tout à l'heure, parurent chercher quelque chose qu'ils ne trouvèrent pas. Puis, appesantis de sommeil, ils se refermèrent ; la petite tête, avec un soupir, retomba sur l'épaule du père. </p>
                  <p> Bientôt après, dans le grand silence de la nuit, la maisonnée<gloss>Maisonnée. Les habitants de la maison.</gloss> entière reposait. </p>
                  <p> Pauvre maisonnée, pauvre foyer sans âme ! La mère </p>
                  
                  <pb type="page" n="10"/>
                  <fw type="header"> 10 SUZETTE.</fw>
                  
                  <p>aussi dormait, mais au cimetière, depuis tantôt deux ans ; et c'est elle, sans doute, que cherchait, depuis ce temps-là, l'oeil bleu vaguement<gloss>Vaguement. Sans but bien déterminé, bien fixé.</gloss> étonné de Charlot, le dernier né.</p>
                  <div type="questionnaire">
                     <ab>
                        <hi rend="bold"> Questionnaire. </hi> — A quel moment le père annonça-t-il qu'on allait se coucher ? — Quel nouvel oubli avait-il fait ? — N'avait-il pas cependant songé aux leçons pendant le jour ? — Que dit-il pour montrer combien il tenait à l'instruction de ses enfants? — Qu'est-ce qui l'avait
                        <cb/>
                        préoccupé au point de ne plus songer aux leçons? — Que répondirent successivement Jacques, Suzette et François lorsque le père demanda s'ils savaient leurs leçons ? — Quelle remarque fit Suzette à François ? — Donnez des détails sur le coucher de Charlot.
                     </ab>
                  </div>
               </div>
               <div type="teacher">
                  <div type="exercice">
                     <head type="exercice"> DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES. </head>
                     <div type="morale">
                        <head type="sujets"> Morale. </head> 
                        
                        <ab type="question" n="1">— Que doivent faire les enfants raisonnables, au retour de l'école, dans la maison paternelle ?  </ab>
                        <ab type="question" n="2">— Que cherchaient les regards de Charlot quand on le porta au lit ? Pourquoi ? </ab>
                        
                        <ab type="answer" n="1"> Au retour de l'école, les enfants, après avoir salué et embrassé leurs parents, demanderont s'il n'y a pas quelque travail à leur confier, et s'ils ne peuvent rendre service en partageant les occupations de leur père et de leur mère. Si l'on répond affirmativement, ils s'acquitteront avec soin de la tâche qui leur sera confiée ; puis ils rédigeront les devoirs et étudieront les leçons à préparer pour le lendemain le tout, sans hâte et avec réflexion. Ils joueront aux heures et aux endroits désignés par les parents. Une jeune fille ne s'amuse point sur la voie publique sans être accompagnée, surtout dans les grandes villes. </ab>
                        <ab type="answer" n="2"> Le pauvre petit Charlot avait, bien sûr, gardé le souvenir de sa mère et des soins affectueux dont elle l'entourait. A travers le demi-sommeil qui appesantissait ses paupières, ses yeux regardaient vaguement autour de la chambre pour voir si cette mère chérie ne reviendrait pas, comme autrefois, le prendre dans ses bras et le porter doucement au berceau. </ab>
                        
                     </div>
                   
                     <div type="EconDom">
                        <head type="sujets"> Économie domestique. </head> 
                        
                        <ab type="question" n="1"> — Quels sont les travaux d'intérieur et les soins qui sont à la charge d'une mère de famille ? </ab>
              
                        <ab type="answer" n="1"> Les travaux intérieurs et les soins qui sont à la charge de ta mère de famille se rapportent :
                  1° Aux enfants ; — 2° à la tenue de la maison ; —  3° à la préparation des aliments; — 4° à l'entretien du linge et des vêtements. Il s'y ajoute, à la campagne, la direction de la basse-cour et la culture d'une partie du jardin.
                  Parmi les soins qui concernent les enfants, citons ceux que réclament leur éducation, la propreté de leur corps, l'entretien de leurs vêtements, la direction et la surveillance des jeux et, en cas de maladie ou d'accident, l'application du traitement ordonné par le médecin : c'est alors le moment des longues veilles, des inquiétudes et des larmes.
                  La mère est souvent levée la première, quoique souvent encore la repos de ses nuits soit troublé par l'appel des bébés souffrants. Elle prépare le déjeuner, allume les feux, habille les enfants ; plus tard, elle s'occupe du ménage, range, nettoie, époussète. A-t-elle fini? peut-elle avoir un moment de loisir? Non, Il faut songer aux autres repas, aux vêtements déchirés, au litige sali et usé, aux achats divers, sans compter les visites obligatoires et la tenue de la comptabilité domestique. Son rôle, en un mot, est de s’oublier et se sacrifier pour tous. </ab>
                        <!--Should this block of response be further broken into paragraphs following the structure of the original text?-->
                        
                     </div>
                     
                        <div type="histoire">
                           <head type="sujets"> Histoire. </head>
                           
                           <ab type="question" n="1"> — Racontez ce que vous savez de l'instruction des gens 
                           
                           <pb type="page" n="11"/>
                           <fw type="header"> LA FEMME DE LA CAVERNE. 11</fw>
                           
                           de la campagne aux siècles passés. </ab>
                           <ab type="question" n="1"> — Que racontent les personnes âgées, et entre autres vos grands-parents, de l'école qu'ils fréquentaient dans leur enfance ? </ab>
                           <ab type="answer" n="1-2"> La misère qui régnait dans les campagnes, aux siècles passés, ne permettait ni aux communes de rétribuer convenablement les instituteurs et les institutrices, ni aux familles d'envoyer les enfants régulièrement à l'école. Il en résultait que les maîtres étaient ignorants et les classes irrégulièrement fréquentées ; la plupart d'entre elles se fermaient pendant la belle saison.
                           Quant aux maisons d'école, elles étaient aussi pauvres que les habitations environnantes ; le matériel se composait de bancs grossiers et de tables incommodes, pesantes et mal équilibrées sur un sol de terre battue. Point de cartes aux murailles, point de ces belles images qui représentent les minéraux, les végétaux, les animaux; à peine si l'on possédait un petit tableau noir.
                           Tour à tour, on allait lire auprès du maître dans de vieux livres où il y avait plus de latin que de français; on écrivait ensuite lorsqu'on savait lire, et, plus tard, on s'essayait au calcul: c'était tout. Combien aujourd'hui la situation est améliorée, et qu'il est facile aux enfants d'acquérir les connaissances nécessaires à chacun ! </ab>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>  
   
         
                  
                  