<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition - Chapter 4</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName xml:id="JAKA1">Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>               
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fra">French</language>
            <language ident="eng">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front>
         <titlePage>
            <titlePart type="main">SUZETTE</titlePart>
            <titlePart type="sub">(LIVRE DE LA MAÎTRESSE)</titlePart>
            <docAuthor>Marie Robert Halt</docAuthor>
            <epigraph>
               <ab>Je dédie ce livre aux institutrices de France.<lb />
                  MARIE ROBERT HALT.</ab>
            </epigraph>
         </titlePage>
      </front>
      <body>
         <!-- n is for maitresse edition, corresp is for student edition -->
         
         <div type="chapter" n="4">
            <div xml:lang="fr">
               <div type="student">
                  
                  <pb type="page" n="11"/>
                  <head> 4. — La femme de la caverne <gloss> Caverne. Lieu en creux dans des rochers ou sur le flanc et l'intérieur d'une colline.</gloss>. (Élève, p. 10.) </head>
                  
                  <p> Le soleil frappait en plein dans les vitres ; les grands stores <gloss>Store. Espèce de rideau qui se lève ou se baisse à l'aide d'un ressort.</gloss> de calicot blanc étaient baissés devant les trois fenêtres ouvertes, par où pénétrait le bon air matinal, tout chargé des brises champêtres. La lumière ainsi tamisée <gloss>Tamisé. Dans ce sens : qui a été adouci, rendu moins vif.</gloss> jetait un blanc et joli reflet <gloss>Reflet. Rayons lumineux renvoyés par une surface polie.</gloss> sur toutes les petites têtes assemblées le long des tables de l'école. </p>
                  
                  <figure>
                     <caption> La salle de classe de Mme Valon. </caption>
                  </figure> 
                  
                  <p> Les leçons récitées, les devoirs corrigés, une quantité de paires d'yeux de </p>
                     
                     <pb type="page" n="12"/>
                  <fw type="header"> 12 SUZETTE. </fw>
                  
                  <p> toutes couleurs regardaient Mme Valon en train de feuilleter un livre. </p>
                  <p> Mme Valon était l'institutrice nouvelle de Fragicourt, arrivée depuis un mois à peine avec son mari, le maître de l'école des garçons. Elle leva son visage encore jeune, promena autour de la classe un regard gravement souriant et commença la lecture attendue : </p>
                  
                  <ab> LA FAMILLE AUX TEMPS PRÉHISTORIQUES. </ab> <!--This is a new type of header that we haven't come across yet, it is right in the middle of the narrative text; need to decide what kind of text to tag it as-->
                  
                  <p> C'était un lieu sauvage. De grands arbres surplombaient <gloss> Surplomber. Qui dépasse le support.</gloss> une excavation de terrain; des ronces, des clématites <gloss> Clématite. Plante grimpante.</gloss> énormes, suspendues aux talus ravinés <gloss> Raviné. Se dit d'un endroit creusé de sillons par l'eau des pluies. </gloss>, aux branches, aux déchirures des roches, formaient de leurs innombrables et souples lianes <gloss> Liane. Plante qui grimpe sur les arbres. </gloss> un inextricable <gloss> Inextricable. Qui ne peut être démêlé.</gloss> rideau. </p>
                  
                  <figure>
                     <caption> <hi rend="italic"> Loup. </hi><lb/> 
                        Ce quadrupède est carnassier et d'une très grande force ; il habite nos régions et on le rencontre fréquemment en France. </caption>
                  </figure> 
                  
                  <p> Au profond de la forêt s'entendaient des clameurs sinistres, les terribles voix du loup, du chacal, du lynx, du grand ours des cavernes. Çà et là un roucoulement de tourterelle, un pépiement <gloss> Pépiement. Petit cri joyeux et répété, poussé par certains oiseaux. </gloss> de passereau rompaient, comme un murmure d'espérance, la sombre désolation de ces lieux.</p>
                  
                  <figure>
                     <caption> <hi rend="italic"> Lynx. </hi><lb/> 
                        Ce quadrupède, également carnassier, est du genre chat ; on le trouve principalement en Sibérie et au Canada. </caption>
                  </figure> 
                  
                  <p> Tout à coup, dans le sentier à peine frayé, les branches sèches craquèrent. </p>
                  <p> Vêtu de peaux de bêtes, les cheveux et la barbe incultes et longs, le corps ployé sous le poids d'une biche morte, sa main musculeuse appuyée sur un épieu <gloss> Epieu. Gros bâton à bout pointu et durci. </gloss>, un homme s'avançait </p>
                  
                  <pb type="page" n="13"/>
                  <fw type="header"> LA FEMME DE LA CAVERNE. 13 </fw>
                  
                  <p> avec précaution, l'œil, l'oreille au guet. Il s'arrêta; de ses lèvres sortit un sifflement strident. Presque aussitôt le rideau de broussailles s'entrouvrit : une autre créature humaine, vêtue de peaux de bêtes comme la première, apparut. Elle tenait dans ses bras un petit enfant. Il était frais, blond, enveloppé d'une peau d'agneau et portait sur la tête une couronne faite de baies <gloss> Baies. Fruits mous et charnus de certains arbustes. </gloss> de sorbiers, de feuillage et de fleurs. Avec un regard de triomphe, la mère l’éleva dans ses bras. </p>
                  <p> Alors le farouche visage du chasseur s'éclaira, s'adoucit ; sous ses sourcils épais, ses yeux sourirent à l'enfant si bien paré ; il caressa la petite tête fleurie. </p>
                  
                  <figure>
                     <caption> <hi rend="italic"> Chacal. </hi><lb/> 
                        Quadrupède carnassier, originaire des pays chauds, tient du loup et du renard.
                     </caption>
                  </figure> 
                  
                  <p> Puis la famille disparut derrière le rempart de lianes et s'enfonça dans la caverne qui lui servait de demeure. </p>
                  <p> C'était une sombre habitation, aux parois de roc inégalement superposées, et faiblement éclairée par un brandon enflammé de sapin résineux. </p>
                  <p> L'homme, après avoir laissé tomber le gibier de sa chasse, alla s'asseoir sur une pierre dans un coin et regarda autour de lui avec surprise. Des feuillages, des branches d'églantier en fleurs ornaient le roc ; l'aire <gloss> Aire. Espace non pavé entre les murs d'une maison.</gloss>, débarrassée des débris de la veille, était jonchée de mousse et d'odorantes herbes. </p>
                  <p> Puis ses yeux regardèrent à ses pieds, où la mère, sur une peau de renard, qu'elle venait d'étendre, déposa le petit enfant, en lui donnant pour jouets des glands de chêne et des cailloux polis. Comme tout à l'heure, le père sourit, mais cette fois son sourire s'adressait à la femme. </p>
                  <p> Car c'était la femme qui venait de créer la première délicatesse du nid familial, pour adoucir l'homme et le charmer, pendant qu'au dehors hurlaient les loups et les autres ennemis. </p>
                  
                  <pb type="page" n="14"/>
                  <fw type="header"> 14 SUZETTE. </fw>
                  
                  <div type="questionnaire">
                     <ab>
                        <hi rend="bold"> Questionnaire. </hi> — Quel était l’aspect intérieur de l'école? — Que savez-vous de Mme Valon? — Que fit-elle avant de commencer sa leçon? — Comment étaient les alentours de l'habitation de la famille préhistorique? — Qu'entendait-on dans la forêt? — Décrivez
                        <cb/>
                        l'homme arrivant de la chasse ; — la femme et l'enfant. — Quel effet produisit cette apparition sur le chasseur? — Décrivez la caverne habitée par la famille. — Qu'avait fait la mère? — Pourquoi le père était-il satisfait?
                     </ab>
                  </div>
               </div>
               <div type="teacher">
                  <div type="exercice">
                     <head type="exercice"> DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES. </head>
                     <div type="GeoetCosmo">
                        <head type="sujets"> Géographie et Notions de cosmographie. </head> 
                        
                        <ab type="question" n="1"> — Quels grands astres nous éclairent? </ab>
                        <ab type="question" n="2"> — Quelle différence y a-t-il entre la lumière du soleil et celle de la lune? </ab>
                        <ab type="question" n="3"> — Autour de quel astre tourne la terre? </ab>
                        <ab type="question" n="4"> — Autour de quel astre tourne la lune? </ab>
                        <ab type="question" n="5"> — Sous quelles formes nous apparaît ce dernier astre? </ab>
                        <ab type="question" n="6"> — Que voit-on à sa surface? </ab>
                        
                        <ab type="answer" n="1"> Outre les innombrables étoiles qui brillent au ciel, deux grands astres nous éclairent: le soleil qui produit, le jour, la lune qui diminue l'obscurité des nuits. Le soleil est une étoile énorme située à 150 millions de kilomètres de la terre; son diamètre dépasse 1,430,000 kilomètres et son volume est égal à quatorze cent mille fois celui de notre globe. Il tourne sur lui-même en 25 jours et demi, et s'avance dans les espaces célestes vers un centre inconnu avec une vitesse de 250 millions de kilomètres par an. Le soleil forme une masse enflammée qui donne à la terre la lumière et la chaleur. </ab>
                        <ab type="answer" n="2"> La lumière du soleil vient de cet astre lui-même ; celle de la lune n'en est que le reflet; elle est 800,000 fois plus faible. </ab>
                        <ab type="answer" n="3-4"> La terre, qui mesure 40,000 kilomètres de circonférence et qui est 49 fois plus grosse que la lune, tourne autour du soleil dans l'espace d'une année, soit 365 jours ; la lune, de son côté, tourne autour de la terre en 29 jours et demi. </ab>
                        <ab type="answer" n="5"> La lune nous apparaît sous des formes différentes ou phases, selon la position qu'elle occupe par rapport au soleil et à la terre. D'abord c'est un croissant lumineux; puis brille dans le ciel le quart de l'astre; on dit alors qu'on est au premier quartier. Sept jours après, on aperçoit la face tout entière de la lune; c'est la pleine lune. Après le même intervalle, on n'en voit plus que le quart ou le dernier quartier; enfin, l'astre cesse d'être visible; il y a alors nouvelle lune. </ab>
                        <ab type="answer" n="6"> Sur la surface de la lune on distingue, à l'aide de fortes lunettes, de très hautes montagnes, des cratères de volcans éteints, des plaines immenses qui paraissent avoir été le lit d'anciennes mers. </ab>
                     </div>
                     
                     <div type="histoire">
                        <head type="sujets"> Histoire. </head> 
                        
                        <ab type="question" n="1"> — Comment étaient les premiers habitants de notre France? </ab>
                        <ab type="question" n="2"> — De quoi vivaient-ils? </ab>
                        <ab type="question" n="3"> — Où habitaient-ils? </ab>
                        <ab type="question" n="4"> — Comment étaient ces abris ? </ab>
                        <ab type="question" n="5"> — De quoi étaient formés leurs vêtements ? </ab>
                  
                        <ab type="answer" n="1"> Les premiers hommes qui habitèrent sur le sol de notre France, y apparurent à une époque prodigieusement éloignée dite âge quaternaire, et en même temps que d'énormes animaux, aujourd'hui disparus, tels que le mammouth, le rhinocéros, l'ours des cavernes (1). </ab> <!--Does the (1) have to be tagged a certain way to connect to the footnote?-->
                        <ab type="answer" n="2"> C'étaient des sauvages; armés de silex taillés et grossièrement emmanchés, ils chassaient, à travers les marécages et les forêts, les animaux dont ils faisaient leur nourriture; ils vivaient encore de poissons et des âpres fruits qu'ils recueillaient sur les arbres. </ab>
                        <ab type="answer" n="3-4"> Ils habitèrent d'abord sous les arbres, puis s'établirent à l'abri de <!--Should the ab div be closed out for this question before the page break?-->
                           
                  <note type="footnote" n="1"> (1) Les musées d'histoire naturelle de Paris et des grandes villes renferment des squelettes de ces animaux. Le mammouth était un éléphant gigantesque à longs poils; on en a trouvé de congelés en Sibérie. </note>
                  <!--Unsure how to tag a footnote, used this format from TEI website-->
                  
                           <pb type="page" n="15"/>
                           <fw type="header"> LE BON CHEMIN. 15 </fw>
                           
                  
                  roches surplombantes, et enfin dans des cavernes où des fouilles récentes ont mis à découvert des débris de leurs foyers, des os et des silex taillés dont ils se servaient comme d'armes, de couteaux ou de grattoirs. A une époque assez rapprochée de la nôtre, nos ancêtres élevèrent des huttes qu'ils construisaient souvent sur des pilotis, non loin du bord des lacs et des rivières et en pleine eau, pour éviter l'attaque de leurs ennemis. </ab>
                        <ab type="answer" n="5"> Ils se couvrirent de peaux de bêtes pendant longtemps. Lorsque la civilisation eut fait des progrès parmi eux, ils se confectionnèrent des vêtements avec de grossiers tissus de laine dont on a retrouvé quelques spécimens dans les tourbières danoises. </ab>
                     </div>
                        
                        <div type="sciencesNat">
                           <head type="sujets"> Sciences naturelles. </head>
                           
                           <ab type="question" n="1"> — Qu'est-ce que l'églantier? </ab>
                           <ab type="question" n="2"> — Décrire sa tige, sa feuille, sa fleur. </ab>
                           <ab type="question" n="3"> — Où croit-il et à quoi l'emploie-t-on ? </ab> 
                           <ab type="question" n="4"> — Décrivez les feuilles et les fruits du houx. </ab>
                           <ab type="question" n="5"> — Usage des plus belles tiges de cet arbuste. </ab>
                  
                           <ab type="answer" n="1"> L'églantier, ou rosier sauvage, est un arbuste des régions tempérées. </ab>
                           <ab type="answer" n="2"> Sa tige, munie de fortes épines et remplie d'une moelle blanchâtre, s'élève à deux ou trois mètres. Elle porte des rameaux garnis de feuilles dentelées, à l'extrémité desquels apparaissent, au printemps, de nombreux bourgeons qui s'épanouissent en jolies fleurs aux pétales roses, garnies intérieurement d'étamines jaune d'or qui exhalent un doux parfum. </ab>
                           <ab type="answer" n="3"> L'églantier croit naturellement le long des haies et dans les bois; on l'emploie comme sujet, dans les jardins, pour greffer les diverses variétés de roses. </ab>
                           <ab type="answer" n="4"> Le houx est un arbrisseau toujours vert dont les feuilles luisantes et coriaces sont garnies de piquants sur leur pourtour. Il porte de petits fruits réunis en grappes d'un très beau rouge. </ab>
                           <ab type="answer" n="5"> Les plus belles tiges de houx sont employées à faire des manches de fouets ou des cannes, parce que le bois de cet arbuste est à la fois élastique et résistant. </ab>
                     </div>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>