<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition - Chapter 83</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName xml:id="JAKA1">Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>               
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fra">French</language>
            <language ident="eng">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
         <encodingDesc>
            <charDecl>
               <char>
                  <charName xml:id="suzette">Suzette</charName>
               </char>
               <char>
                  <charName xml:id="papa">Papa</charName>
               </char>
               <char>
                  <charName xml:id="la_maman">La maman</charName>
               </char>
               <char>
                  <charName xml:id="jacques">Jacques</charName>            
               </char>
               <char>
                  <charName xml:id="francois">François</charName>
               </char>
               <char>
                  <charName xml:id="charlot">Charlot</charName>
               </char>
               <char>
                  <charName xml:id="mme_valon">Mme Valon</charName>
               </char>
               <char>
                  <charName xml:id="m_valon">M. Valon</charName>
               </char>
               <char>
                  <charName xml:id="mme_richard">Mme Richard</charName>
               </char>
               <char>
                  <charName xml:id="louis">Louis</charName>
               </char>
               <char>
                  <charName xml:id="pascal">Pascal</charName>
               </char>
               <char>
                  <charName xml:id="marthe">Marthe</charName>
               </char>
               <char>
                  <charName xml:id="sylvain">Sylvain</charName>
               </char> 
               <char>
                  <charName xml:id="ludivine">Ludivine</charName>
               </char> 
               <char>
                  <charName xml:id="m_lejoly">M. Lejoly</charName>
               </char>
               <char>
                  <charName xml:id="le_professeur">Le professeur</charName>
               </char>
               <char>
                  <charName xml:id="la_bohemienne">La bohémienne</charName>
               </char>
            </charDecl>
         </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>

      <body>
         <!-- n is for maitresse edition, corresp is for student edition -->
         
         <div type="chapter" n="83">
            <div xml:lang="fr">
               <div type="student">
                  
                  <pb type="page" n="286"/>
                  <head> 83. — Triomphe du travail. (Élève, p. 174.) </head>
         
         
                  <p> Là, un peuple de merveilleuses machines en tenue brillante, et qu'on eût dites heureuses de leur existence en ce monde ! </p>
                  <p> C'étaient les couteaux, les marteaux, les scies, les pilons de nos jours ; voilà ce qu'était devenu le pauvre outillage des âges de pierre, de bronze et de fer ! Salut au génie et au labeur humains ! à l'effort des générations*<gloss>Génération. L'ensemble de tous les hommes du même âge.</gloss> qui, continué à travers tant de siècles de misère, de sang, de forte et douloureuse patience, avait enfin produit ces outils magnifiques de puissance et de précision ! </p>
    
                  <figure> 
                     <caption> Les <hi rend="italic">La grande industrie.</hi>
                        <lb/>
                        1. Les marteaux-pilons dont on se sert dans la métallurgie sont mus par la vapeur. Le pilon ou mouton pèse un poids considérable ; celui de l'usine du Creuset (Saône-et-Loire) dépasse 80,000 kilogr. — 2. Ouvrier peignant la laine.
                     </caption>
                  </figure>
    
                  <sp><speaker>Louis</speaker><ab> — Voyez-vous ceux-ci aux larges mâchoires pourvues de dents d'acier ? ce sont des peignes à peigner la laine, qui sort de là en filaments finement divisés. Et savez-vous que
         
                     <pb type="page" n="287"/>   
                     <fw type="header"> TRIOMPHE DU TRAVAIL. 287 </fw>
         
                  des mâchoires humaines faisaient jadis ce travail, que des ouvriers s'employaient à passer la laine entre leurs dents pour ôter les nœuds, ci s'empoisonnaient ainsi de poussière morbide*<gloss>Morbide. Qui cause des maladies.</gloss> ? </ab></sp>
                  <p> Cette machine, à côté, est destinée à un moulin ; le montage des sacs de blé, la mouture, le blutage*<term>Blutage. Opération ayant pour objet de séparer la farine du son.</term>, l'ensachement, tout s'y fera mécaniquement. Et qui, jadis, avant cette invention, et celle des moulins à eau et à vent, était chargé de toute cette besogne ? — les femmes, avec leurs pauvres bras. On peut les voir encore à ce travail sous les tentes de l'Arabe. </p> <!--Is this paragraph actually still Louis speaking?-->
                  <sp><speaker>Pascal</speaker><ab> — Parbleu ! </ab></sp> <stage> s'écria <persName ana="pascal">Pascal</persName> en regardant <persName ana="#suzette">Suzette</persName>, </stage> <sp><speaker>Pascal</speaker><ab> je vous l'avais bien dit. </ab></sp>
                  
                  <figure> 
                     <caption> Les <hi rend="italic">Le moulin à vent.</hi>
                        <lb/>
                        Quand le vent souffle, les ailes du moulin, sur lesquelles on a étendu de fortes toiles, tournent avec lenteur, impriment le mouvement aux engrenages et, par suite, aux meules et aux autres parties du mécanisme.
                     </caption>
                  </figure>
                  
                  <sp><speaker>Suzette</speaker><ab> — Oh ! je m'en souviens ! </ab></sp> <stage> répondit <persName ana="#suzette">Suzette</persName>. </stage>
                  <p> On était maintenant devant une machine à vapeur, gros corps aux membres d'acier poli et de cuivre brillant comme de l’or. <!--Is the last sentence Louis speaking?--> <persName ana="louis">Louis</persName> s'arrêta. Il la connaissait ; il en avait mené l'exécution : </p>
                  
                  <figure> 
                     <caption> Les <hi rend="italic">Femme arabe blutant le blé.</hi>
                        <lb/>
                        L'opération du blutage consiste à séparer, au moyen d'un tamis, la farine du son.
                     </caption>
                  </figure>
                  
                  <sp><speaker>Louis</speaker><ab> — C'est une belle et bonne chose, </ab></sp> <stage> dit-il avec la caresse des yeux: et le sourire heureux du travailleur devant son œuvre ; </stage> <!--Is this where his dialogue picks back up?--> <sp><speaker>Louis</speaker><ab> un navire l'attend. Elle le conduira à travers les mers jusqu'aux continents lointains, pour y porter nos
          
                     <pb type="page" n="288"/>   
                     <fw type="header"> 288 SUZETTE. </fw>
         
         produits. Elle nous rapportera le coton de l'Amérique, le blé, les laines de l'Australie, la soie, le thé de la Chine, le café, les fruits, les épices des îles océaniennes, tout ce que notre sol européen ne produit pas ou ne nous donne qu'avec parcimonie*<gloss>Parcimonie. Epargne excessive.</gloss>. </ab></sp>
                  
                  <div type="questionnaire">
                     <ab>
                        <hi rend="bold"> Questionnaire. </hi> — Qu'est-ce qui remplissait la galerie des machines ?— Nommez quelques-uns de ces appareils. — A qui sont dus ces outils magnifiques ? — En quoi consistent les poignes pour la laine ? — Qu'ont-ils remplacé ? — Que se fait-il dans le moulin perfectionné ?
                        <cb/>
                        — Qui s'acquittait auparavant de cette besogne, et comment ? — Citez la remarque de Pascal. — Quelle nouvelle machine fut soumise à leur examen ? — Qui avait contribué à sa construction ? — Qu'en dit Louis ? — On conduira-t-elle les voyageurs, que rapportera-t-elle ? 
                     </ab>
                  </div>
               </div>
               
               <div type="teacher">
                  <div type="exercice">
                     <head type="exercice"> DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES. </head>
                     
                     <div type="sciencesNat">
                        <head type="sujets"> Sciences naturelles. </head> 
                        
                        <!--<term> — LE FER. </term>-->
                        <ab type="question"> — Ce qu'il est, ses propriétés, ses usages. — Origine du fer. — Le minerai ; le haut fourneau ; la coulée de la fonte ; le meulage. — Comment la fonte devient du fer. — Prix de la tonne de fer. </ab>
                        
                        <ab type="answer"> Le <term>fer</term> est un métal d'un gris bleuâtre pesant 7 fois 78 plus que l'eau et doué d'un certain éclat. Susceptible de s'étirer en fils ténus et dei s'étendre en lames très minces, il est tenace et sonore. Peu de métaux sont aussi difficiles à fondre ; il se ramollit toutefois à une température bien inférieure à celle du point où il entre en fusion ; alors on peut le pétrir sous le marteau et le souder sur lui-même. A l'air libre, il se couvre d'un oxyde rouge connu sous le nom de <term>rouille</term> ; à la chaleur rouge, il se forme à sa surface des écailles d'oxyde noir. <lb/>
                        Le fer sert à la fabrication de la plupart des outils, des instruments, des armes. Il se substitue actuellement au bois et à la pierre dans la construction des maisons, des ponts, des navires, etc. <lb/>
                        Le fer se trouve à la surface et au sein de la terre en minerais contenant du métal pur ou mélangé à diverses substances, telles que le carbone, la silice, le phosphore. A l'état natif, il en existe des mines considérables. Le minerai de fer forme, à l'ile d'Elbe, en Suède, aux États-Unis, de véritables Collines. <lb/>
                        <!--<term> PRÉPARATION DE LA FONTE ET DU FER. </term>--> — Après avoir trié, concassé et lavé le minerai, on le traite dans de grandes et solides constructions, nommées <term>hauts fourneaux</term>, qui consistent en deux cônes tronqués réunis par leurs grandes bases. On y verse d'abord du charbon de terre qu'on enflamme, puis alternativement une couche de minerai et une couche de charbon ; dès que la houille, introduite en premier lieu, a développé une haute température, le metal fond, et comme il est la plus pesante des substances introduites dans le haut fourneau, il se tombe au fond de cet appareil, tandis que les impuretés ou scories surnagent à la surface. <lb/>
                        En cet etat, le fer prend le nom de <term>fonte</term>. <lb/>
                        Non loin du haut fourneau, on a établi des <term>moules</term> destinés à la fabrication de divers objets : plaques, tuyaux, poêles ; on ouvre avec une barre de fer un trou, ferme avec de l'argile, pratiqué à la base de l'énorme construction ; par cette ouverture, le métal coule, liquide comme de l'eau, et se rend dans les moules. <lb/>
                        Pour <term>fabriquer le fer</term>, on soumet la fonte à une haute température au contact de l'air, ce qui détruit les matières terreuses et le charbon
         
                     <pb type="page" n="289"/>   
                     <fw type="header"> TRIOMPHE DU TRAVAIL. 289 </fw>
         
restant dans le métal. On fait ensuite passer les masses de foute rougie sous un énorme marteau qui, les frappant avec violence, leur donne plus de consistance tout en chassant, sous la forme d'étincelles, les impuretés qu'elles renferment encore. <lb/>
                        La <term>tonne de fer</term>, ou les 1,000 kilogrammes, vaut de 140 à 200 francs. </ab>
                     </div>
                     
                     <div type="industrie">
                        <head type="sujets"> Industrie. </head> 
                        
                        <ab type="question"> — Qu'est-ce, qu'un marteau-pilon ? — Donner une idée de la construction, de la forme de cet appareil. — Ce qui le met en mouvement. — Services qu'on en lire. </ab>
                        
                        <ab type="answer"> Le <term>marteau-pilon</term> est une lourde masse de métal pesant de 6,000 à 8,000 kilogrammes ; soulevé par la vapeur, il retombe de tout son poids sur la pièce de fer à travailler. <lb/>
                        Un énorme et massif bâti de fonte, solidement appuyé sur de larges et épaisses fondations, supporte des montants entre lesquels glisse et remonte le gigantesque marteau. Au-dessous est un bloc d'acier qui remplit le rôle d'enclume. En ouvrant ou en fermant les orifices de la vapeur dans le cylindre qui surmonte le massif juste au-dessus du marteau, en soulevé ce dernier dans la mesure désirable, lentement ou rapidement, pour le laisser ensuite retomber sur la masse métallique que l'on se propose de travailler. <note type="reference"> (Voir la Partie du maître du COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré supérieur), par E. LAPORTE, pages 217 et 218.) </note> </ab>
                        
                        <!--<term> LA LAINE. </term>-->
                        <ab type="question"> — Dans quel état elle arrive aux peignes. — Ce que font les peignes. — Les décrire. — Emploi de la laine peignée. — Que fait-on de la laine filée ? </ab>
                        
                        <ab type="answer"> La laine des moutons, lavée et blanchie à la vapeur du soufre, arrive en masses informes aux peignes, qui ont pour objet d'étirer les fils et de les réunir dans le sens de la longueur. Ce sont des tambours d'un à deux mètres de diamètre, munis sur leur surface extérieure d'une multitude de petites aiguilles d'acier ; ils sont mis en mouvement et tournent en sens inverse. On jette des poignées de laine sur ces tambours, qui les entraînent dans leur mouvement de rotation, et donnent ainsi aux fils la disposition demandée. Ces fils se réunissent à la base du dernier tambour en boudins de laine qu'on porte à la filature. Dans cette usine, ils sont attachés chacun aux fils d'une broche, et la machine, avançant, reculant, faisant tourner des bobines, donne à la laine la forme de fils minces qui s'enroulent autour de fuseaux égaux. Cette laine filée sert à la fabrication de tissus variés : drap, flanelle, mérinos, objets de bonneterie, etc. </ab>
                        
                        <ab type="question"> Quelles opérations transforment le grain de blé en farine? — Donnez des détails particuliers sur le blutage. </ab>

                        <ab type="answer"> Le blé, versé dans une caisse sans fond appelée la trémie, tombe sur une meule de pierre immobile, au-dessus de laquelle roule, en la touchant presque, une seconde meule formée de la même matière. Là, le grain est écrasé et débarrassé de son enveloppe : il tombe dans le blutoir où a lieu l'opération qui donne la farine et le son ; ce blutoir est un cylindre de toile fine dans lequel les produits de la mouture se séparent : la farine tombe au-dessous dans de grands tiroirs ; quant au son, il glisse sur les parois du blutoir et arrive dans un sac qu'on change aussitôt qu'il est rempli. </ab>
                     </div>
                           
                     <div type="geographie">
                        <head type="sujets"> Géographie. </head> 
                        
                        <ab type="question"> — Qu'entend-on par Océanie ? — Qu'est-ce que l'Australie ? — Détails sur ses habitants, ses animaux, ses végétaux, ses productions minérales. — Nommer la grande île que possède la France en Océanie. </ab>

                        <ab type="answer"> <note type="reference">(Voir un bon cours de géographie ou un atlas moderne donnant les cartes et le texte correspondant.) </note> </ab>
                     </div>
                     
                     <fw type="sig"> SUZETTE (Maîtresse). 17 </fw> 
         
                     <pb type="page" n="290"/>   
                        <fw type="header"> 290 SUZETTE. </fw>

                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
