<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>suzette_ch112</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: dkj004@bucknell.edu</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lb/>UN STIMULANT. 393 
				<lb/>on est souvent tenté d&apos;en user ; enfin, à la caisse d&apos;épargne, on ne 
				<lb/>craint ni les voleurs, ni les accidents imprévus.
				<lb/>Calcul. — Quelle somme annuelle produisent 0 fr. 15 économisés 
				<lb/>pendant chacun des six jours de travait de la semaine ?
				<lb/>Économies réalisées pendant la semaine = 0 fr. 15X 6 =...
				<lb/>Il y a 52 semaines dans l&apos;année.
				<lb/>Les économies annuelles de l&apos;ouvrier =... X 52 =...
				<lb/>Français. — Dites ce que c&apos;est que : un professeur, un livre relié, 
				<lb/>des images vivantes, le remue-ménage, une larve, un apiculteur. — 
				<lb/>Qu&apos;est-ce que : éclore, se transformer, dégorger, butiner sur les fleurs ?
				<lb/>Un professeur est celui qui enseigne une science dans un établisse-
				<lb/>ment d&apos;instruction public ou libre.
				<lb/>Un livre relié est celui dont on a cousu solidement les feuilles et 
				<lb/>auquel on a mis une couverture formée de deux feuilles de carton 
				<lb/>recouvortes extérieurement d&apos;une peau tannée.
				<lb/>Des images vivantes sont des images qui représentent avec beaucoup 
				<lb/>de vérité les actes de la vie.
				<lb/>Un remue-ménage est un dérangement de plusieurs meubles, de 
				<lb/>plusieurs choses que l&apos;on transporte d&apos;un lieu à un autre.
				<lb/>Une larve est l&apos;insecte dans l&apos;état où il se trouve à la sortie de 
				<lb/>l&apos;œuf, c&apos;est-à-dire sous la forme d&apos;un ver.
				<lb/>Un apiculteur (de apis, abeille) est celui qui fait profession d&apos;élever 
				<lb/>des abeilles.
				<lb/>(Les explications données page 300 permettront d&apos;expliquer facile
				<lb/>ment la signification des mots proposés.)
				<lb/>Composition. — Pourquoi j&apos;aime les abeilles. — Leur vie labo-
				<lb/>rieuse, paisible ; leur sollicitude pour les larves ; services qu&apos;elles 
				<lb/>rendent aux agriculteurs : produits dont nous leur sommes redevables.
				<lb/>— Qu&apos;est-ce qui ressemble à une ruche ?
				<lb/>Quelles vaillantes petites bêtes ! A peine le soleil a-t-il séché la 
				<lb/>rosée qu&apos;on les voit sortir par groupes de la ruche, s&apos;élever dans les 
				<lb/>airs, puis prendre leur vol vers le calice des fleurs ; elles s&apos;y plongent 
				<lb/>tout entières ; leur trompe mignonne pompe le nectar des étamines, 
				<lb/>tandis que leurs pattes se chargent du pollen qui deviendra de la cire.
				<lb/>La charge est complête après l&apos;exploration de plusieurs autres 
				<lb/>fleurs ; alors elles retournent alourdies à la ruche, y pénêtrent et 
				<lb/>déposent le fruit de leurs labeurs où le besoin s&apos;en fait sentir. Puis 
				<lb/>elles repartent, sans avoir pris un moment de repos.....
				<lb/>(On continuera de cette sorte.)
				<lb/>112. — Un stimulant. (Élève, p. 239.)
				<lb/>En un court exposé, il fit l&apos;historique du précieux 
				<lb/>insecte. Il montra l&apos;homme d&apos;autrefois à la chasse des 
				<lb/>ruches sauvages et de leurs rayons à travers les forêts.
				<lb/>C&apos;est ainsi que font encore aujourd&apos;hui les nègres d&apos;A- 
				<lb/>frique. Un fin petit oiseau, friand de miel, mais inca-
				<lb/>pable de le cueillir par lui-même, les précède, leur 
				<lb/>indique les creux d&apos;arbres où vivent les abeilles ; les 
				<lb/>nègres, dans leur langue, l&apos;appellent « l&apos;indicateur ». Ils 
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lb/>394 SUZETTE.
				<lb/>lui laissent un peu de miel en payement. L&apos;homme pri-
				<lb/>mitif connaissait sans doute aussi ce petit fureteur ailé.
				<lb/>Mais, une fois fixé sur le sol, où il fait pousser les 
				<lb/>moissons, les arbres, les fleurs, l&apos;homme appelle l&apos;abeille 
				<lb/>à une picorée facile. Et, en récompense, elle accepte 
				<lb/>d&apos;habiter près de lui et de lui céder son superflu*. 
				<lb/>Et comment, à l&apos;heure de progrès où nous sommes, 
				<lb/>ne pas songer à l&apos;appeler de plus en plus, à la bien 
				<lb/>loger, à la traiter doucement, à lui procurer de vastes 
				<lb/>espaces fleuris, où elle puisse largement cueillir à son 
				<lb/>gré, exercer sa prodigieuse faculté de travail à notre 
				<lb/>avantage ? Ayons une apiculture savante et généreuse.
				<lb/>Loin, loin, l&apos;avarice comme l&apos;ignorance ! 
				<lb/>Il cita le Canada*, où, avec de la science et de la mé-
				<lb/>thode, une ruche donne de trente à cinquante kilos de 
				<lb/>miel.
				<lb/>— Combien produit-elle chez nous ? demanda Louis.
				<lb/>Le vieux monsieur mit un doigt devant sa bouche, et 
				<lb/>baissant la voix. 
				<lb/>Je n&apos;ose vous dire en quel pays d&apos;Europe l&apos;api-
				<lb/>culture est le plus négligée, le plus arriérée, le plus rou-
				<lb/>tinière, le moins rémunératrice... ni en quel autre elle 
				<lb/>est le plus pratiquée, savante et lucrative... non, en 
				<lb/>vérité, je n&apos;ose pas vous le dire ! — Son visage expri-
				<lb/>mait un sentiment douloureux : — Sachez seulement 
				<lb/>que dans le premier une ruche donne à grand&apos;peine 
				<lb/>de trois à quatre kilos.
				<lb/>On se taisait ; on avait compris.
				<lb/>— Et voilà pourquoi, reprit-il, j&apos;ai parlé un peu brus-
				<lb/>quement à cette jeune fermière.
				<lb/>Il regardait Suzette.
				<lb/>— Vous avez bien fait, Monsieur, répondit-elle tout 
				<lb/>émue ; il y aura bientôt un rucher à Fragicourt !
				<lb/>L&apos;apiculteur lui tendit la main ; la leçon était finie. On 
				<lb/>se dispersa ; et nos cinq amis quittèrent le Jardin d&apos;accli-
				<lb/>matation en gens enchantés de n&apos;y avoir pas perdu leur 
				<lb/>après-midi.
				<lb/>C&apos;était la dernière fête parisienne. Le lendemain, 
				<lb/>Suzette retournait au village.
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lb/>UN STIMULANT. 395 
				<lb/>Questionnaire. — Comment 
				<lb/>l&apos;homme d&apos;autrefois se procurait-il le 
				<lb/>miel ? — Comment font les nègres au-
				<lb/>jourd&apos;hui ? — A quel moment l&apos;homme 
				<lb/>appelle-t-il les abeilles auprès de lui ? — 
				<lb/>A quoi doit-on songer, à cet égard, dans 
				<lb/>nos campagnes instruites et amies du pro-
				<lb/>grès ? — Quel est le produit d&apos;une ruche 
				<lb/>au Canada, et en France ? — Comment 
				<lb/>se termina l&apos;entretien ? — Dans quels 
				<lb/>sentiments la famille Richard et Suzette 
				<lb/>quittèrent-elles le Jardin d&apos;acclimatation ?
				<lb/>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
				<lb/>Morale. — L&apos;AVARICE. — Comment doit-on régler sa dépense ?
				<lb/>— Comment appelle-t-on celui qui conserve son argent sans jamais 
				<lb/>l&apos;employer ? — Cette façon d&apos;agir ne cause-t-elle pas un préjudice à 
				<lb/>tout le monde ? — Que sont les avares à l&apos;égard des gens qui sont dans 
				<lb/>le besoin ? — Que sont-ils pour eux-mêmes ? — Que pensez-vous des 
				<lb/>avares ?
				<lb/>Chacun doit régler sa dépense selon ses revenus ; de même que le 
				<lb/>pauvre ne saurait agir raisonnablement en voulant se nourrir, se loger 
				<lb/>et s&apos;habiller comme les gens aisés ou riches, de même ces derniers 
				<lb/>ne peuvent, sans être blâmables, adopter le train de vie des gens peu 
				<lb/>favorisés de la fortune.
				<lb/>L&apos;avare est celui qui ne dépense pas ce qu&apos;il doit ; c&apos;est encore 
				<lb/>l&apos;homme qui amasse l&apos;argent et le conserve improductif pour le seul 
				<lb/>plaisir de le regarder, et de pouvoir se dire à chaque instant : « Je 
				<lb/>suis riche. »
				<lb/>L&apos;argent étant l&apos;élément nécessaire du commerce, on conçoit que 
				<lb/>plus il est abondant, plus les échanges sont faciles et, alors, que plus 
				<lb/>aussi s&apos;accroit le bien-être général : l&apos;avare cause donc un préjudice 
				<lb/>réel à ses concitoyens.
				<lb/>Il n&apos;est pas de gens moins sensibles que les avares aux misères des 
				<lb/>pauvres ; rien ne les touche, rien ne les émeut, ni le dénûment des 
				<lb/>orphelins, ni la détresse de la veuve, ni les besoins des vieillards ; ils 
				<lb/>passent le cœur sec à côté de ces douleurs ; pour eux, il n&apos;existe 
				<lb/>qu&apos;une satisfaction : contempler leur or, manier leur or, compter leur 
				<lb/>or. Plaignons-les plutôt que de les haïr ; ils ignorent les plus dou-
				<lb/>ces et les plus pures jouissances de la vie. Ils vivent de privations et 
				<lb/>meurent littéralement de faim au sein des richesses ; cette détesta-
				<lb/>ble passion étouffe en eux tous les sentiments ; ils ne sont ni pères.
				<lb/>ni époux, ni citoyens, mais seulement les gardiens inquiets d&apos;un 
				<lb/>trésor.
				<lb/>Français. — Donnez la définition de : un exposé, un insecte 
				<lb/>friand, un fureteur, une apiculture savante, une apiculture arrièrée, 
				<lb/>une culture lucrative.
				<lb/>On entend par exposé le récit d&apos;un ou de plusieurs faits et des cir-
				<lb/>constances qui les ont accompagnés.
				<lb/>Un insecte friand est un insecte qui aime à manger des choses 
				<lb/>fines et délicates et qui s&apos;y connaît.
				<lb/>Un fureteur est celui qui s&apos;enquiert de tout, qui cherche à tout sa-
				<lb/>voir, soit par curiosité, soit pour son profit.
				<lb/>Une apiculture arriérée est celle qui se pratique selon les procédés 
				<lb/>défectueux de la vieille routine, tandis qu&apos;une apiculture savante 
				<lb/>s&apos;inspire de toutes les améliorations dont on est redevable à la science 
				<lb/>et à l&apos;expérience.
				<lb/>Une culture lucralive est une culture qui apporte du gain à celui 
				<lb/>qui la met en œuvre.
				<lb/>Calcul. — On estime qu&apos;il y a quatre millions de familles agri-
				<lb/>coles en France ; si, dans trois millions d&apos;entre elles, on entretenait 
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lb/>396 SUZETTE.
				<lb/>seulement une ruche et que cette ruche donnât 8 kilogrammes de 
				<lb/>miet à 2 fr. 25 et 1 kilog. 750 de cire à 3 fr. 60, quel serait le pro-
				<lb/>dait total ?
				<lb/>Le miel serait vendu......... 2 fr. 25 X 8 = 18 fr. »
				<lb/>La cire... 3 fr. 60X 1,750 = 6 fr. 30
				<lb/>_____________
				<lb/>Le produit total de la ruche.... = 24 fr. 30
				<lb/>Celui des 3.000.000 de ruches = 24 fr. 30 X 3.000.000 = 72.900.000 fr.
				<lb/>QUITTANCE DE LOYER.
				<lb/>Je, soussignée, propriétaire d&apos;une maison située à Montauban, rue 
				<lb/>de Bordeaux, numéro 7, reconnais avoir reçu de M. MAUDUIT, loca-
				<lb/>taire, la somme de deux cent vingt-cinq francs pour six mois de loyer, 
				<lb/>échus au 5 août dernier, de ladite maison qu&apos;il tient de moi, en vertu 
				<lb/>d&apos;un bail sous seing privé, en date du 2 février 1888 ; dont quittance 
				<lb/>pour solde dudit loyer jusqu&apos;à ce jour, et sans préjudice du terme 
				<lb/>courant.
				<lb/>A Montauban, le 8 août 1888.
				<lb/>JEANNE FAYEMENDIT.
				<lb/>113. — Le retour. (Elève, p. 241.)
				<lb/>— La voici ! la voici ! crièrent Charlot et François.
				<lb/>Suivis de M. Dumay, ils coururent à la porte de la cour, 
				<lb/>où arrivait la carriole que menait Jacques, assis auprès 
				<lb/>de sa sœur.
				<lb/>— Bonjour ! bonjour !
				<lb/>— Ma fille !
				<lb/>— Papa !
				<lb/>Légère comme un oiseau, la Parisienne sauta à terre, 
				<lb/>se jeta dans les bras qu&apos;on lui tendait.
				<lb/>— Ah ! la bonne mine !
				<lb/>— Et la tante va bien ?
				<lb/>— Et l&apos;explorateur ?
				<lb/>— Et l&apos;Exposition ?
				<lb/>Tout en répondant à droite et à gauche, elle atteignit 
				<lb/>la porte ouverte de la maison : 
				<lb/>— Ah !!!... 
				<lb/>Voilà les bottes, le chaudron, la grosse soupière, le 
				<lb/>gros chat gris, les épluchures, les escarbilles ! tout 
				<lb/>cela était de retour, là, à terre, pêle-mêle !
				<lb/>Et la poussière s&apos;étalait partout comme en pays con-
				<lb/>quis. Là-haut, au beau milieu de la maîtresse poutre, 
				<lb/>une araignée, au bout de son fil, gigotait gaiement de 
				<lb/>ses huit pattes avec l&apos;air de se moquer des gens et du balai.
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
