<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>Suzette_49</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: dkj004@bucknell.edu</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lb/>49. — Il faut s&apos;ingénier. (Élève, p. 108.)
				<lb/>Là, en effet, à quatre pas, tout près du puits de fer 
				<lb/>forgé, sur un étal s&apos;élève une jolie colline de ces choux.
				<lb/>A la base, en couronne, une quinzaine de poulets bien 
				<lb/>plumés, bien blancs, bien en chair, une douzaine de 
				<lb/>lapins de la meilleure mine, autant de pigeons, et un 
				<lb/>panier d&apos;oeufs. Puis, dans un coin, en masse gracieuse 
				<lb/>et colorée, des chrysanthèmes, du réséda parmi un 
				<lb/>fouillis léger de mignons asters blancs et de feuillage 
				<lb/>de romarin*.
				<lb/>Derrière ces fracheurs, Mlle Suzette, un peu timide, 
				<lb/>en débutante, regarde de temps en temps vers son frère 
				<lb/>qui l&apos;a amenée ici, persuadé que le fermier doit se pas-
				<lb/>ser d&apos;intermédiaire *, vendre lui-même, autant pour 
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lb/>172 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>son  propre avantage que pour celui de l&apos;acheteur.
			</p>
			<p>
				<lb/>Mais voici les deux 
				<lb/>dames qui viennent 
				<lb/>ensemble fondre * sur 
				<lb/>le végétal et sur l&apos;ani-
				<lb/>mal ! Elles en emplis- 
				<lb/>sent les paniers des 
				<lb/>deux bonnes, échan-
				<lb/>gent des regards 
				<lb/>étonnés, quoique pru-
				<lb/>dents, devant la mo-
				<lb/>dicité de prix de ces
				<lb/>marchandises excel-
				<lb/>lentes. Elles payent 
				<lb/>et s&apos;en vont con-
				<lb/>tentes.
				<lb/>En deux heures, 
				<lb/>choux de Bruxelles, 
				<lb/>volailles, lapins, pi- 
				<lb/>geons, oeufs, bou-
				<lb/>quets, tout file ; da- 
				<lb/>mes, ménagères, se 
				<lb/>disputent l&apos;étalage : 
			</p>
			<p>
				<lb/>En deux heures, choux 
				<lb/>de Bruxelles, volailles, 
				<lb/>lapins, oeufs, bouquets, 
				<lb/>tout file ; dames et mé- 
				<lb/>nagères se disputent l&apos;é-
				<lb/>talage.
			</p>
			<p>
				<lb/>— Eh ! Mademoiselle ! revenez samedi prochain ; ap-
				<lb/>portez-nous encore des choux, des volailles, des lapins !
				<lb/>— Et aussi du fromage à la 
			</p>
			<p>
				<lb/>crème !
				<lb/>— Et du bon beurre fin.
				<lb/>— Et des épinards !
				<lb/>— Et des poires, des pom-
				<lb/>mes !...
				<lb/>— Nos campagnes ne se pré-
				<lb/>occupent pas assez de l&apos;estomac 
				<lb/>et de la friandise des villes, di-
				<lb/>sait Suzette à son frère, dans 
				<lb/>la carriole qui les ramenait à 
			</p>
			<p>
				<lb/>Les feuilles d&apos;épinards se man-
				<lb/>gent hachées où non hachées, 
				<lb/>cuites au gras ou au maigre, 
				<lb/>seules ou avec des viandes.
			</p>
			<p>
				<lb/>Fragicourt. Tu avais raison, il faut aller à ces fines 
				<lb/>bouches.
				<lb/>L&apos;argent qu&apos;on venait de gagner tinta dans sa poche.
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lb/>IL FAUT S&apos;INGENIER. 173 
			</p>
			<p>
				<lb/>— Qui, ma chère, il faut s&apos;ingénier *, trouver du neuf 
				<lb/>en ce monde ! 
			</p>
			<p>
				<lb/>Questionnaire. — Que voyait-on 
				<lb/>sur un étal près du puits de fer ?
				<lb/>Qu&apos;y avait-il derrière ces fracheurs ? — 
				<lb/>Pourquoi Jacques avait-il amené Suzette 
				<lb/>au marché ? — Que firent les deux dames 
			</p>
			<p>
				<lb/>devant l&apos;étalage de la fermière ? — Com
				<lb/>ment marcha la vente ? — Que demanda 
				<lb/>t-on à Suzette pour le marché suivant ? 
				<lb/>Quelle remarque faisait, au retour.
				<lb/>Suzette à son frère ?
			</p>
			<p>
				<lb/>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
				<lb/>Morale. — Dans quels cas peut-on penser qu&apos;une jeune fille est 
				<lb/>hardie ; — timide ? — Pourquoi préfère-t-on les jeunes filles timides 
				<lb/>à celles qui sont hardies comme des garçons? — Quand la timidité 
				<lb/>n&apos;est point exagérée, de quelle qualité est-elle le signe ? — Qu&apos;entend
				<lb/>on par la modestie ? — Quelle fleur en est l&apos;emblème, et pourquoi ?
				<lb/>On reconnaît qu&apos;une jeune fille est hardie quand, à un air assuré, 
				<lb/>elle joint des manières impérieuses et cassantes ; elle expose ce qu&apos;elle 
				<lb/>pense avec autorité, discute, tranche, juge sans appel, même en pré-
				<lb/>sence de personnes plus agées et plus instruites qu&apos;elle. Elle porte 
				<lb/>haut la tête, regarde tout le monde en face, exagère ses gestes ; elle 
				<lb/>n&apos;a, en un mot, rien de cette grâce délicate, de ce tact discret, de 
				<lb/>cette parole réservée auxquels on reconnait les personnes bien élevées.
				<lb/>Une jeune fille timide à l&apos;excès n&apos;ose exprimer sa pensée ni faire 
				<lb/>acte de volonté ; elle s&apos;effraye sans raison sérieuse, et sans raison 
				<lb/>aussi perd souvent le sang-froid qui garde à l&apos;esprit la liberté dont il 
				<lb/>a besoin. Ce travers, ce défaut est évidemment nuisible, mais il ne 
				<lb/>faut pas s&apos;en préoccuper outre mesure, car la timidité exagérée se gué-
				<lb/>rit facilement au contact de personnes justes et bienveillantes. Aussi 
				<lb/>préfère-t-on de beaucoup les enfants timides à celles qui affectent des 
				<lb/>allures garçonnières.
				<lb/>Une timidité raisonnable est l&apos;indice de la modestie, et la modestie 
				<lb/>annonce le vrai mérite, la justesse de l&apos;esprit et le sentiment des con-
				<lb/>venances. Elle consiste en une certaine retenue dans la manière de 
				<lb/>penser et de parler de soi ; elle laisse le coeur ouvert à la vérité ; elle 
				<lb/>est enfin la plus belle vertu de la jeune fille. Son emblème est l&apos;humble 
				<lb/>violette qui se dérobe sous l&apos;herbe, mais dont l&apos;odeur exquise révèle 
				<lb/>bientôt la présence.
				<lb/>Sciences naturelles. — Que nous procurent les puits ? — Pour
				<lb/>quoi leur eau est-elle, à la campagne, préférable à celle des ruisseaux, 
				<lb/>des mares ? — Qu&apos;est-ce qui gâte, dans le voisinage des habitations, 
				<lb/>l&apos;eau que donnent les puits? — Où faut-il les creuser ? — Qu&apos;est-ce 
				<lb/>que la margelle; — la poulie, — le seau ? — Pourquoi les enfants 
				<lb/>prudents ne doivent-ils pas regarder dans les puits ?
				<lb/>Les puits nous procurent une eau fraîche, généralement saine et 
				<lb/>pure. A la campagne, cette eau est préférable de beaucoup à celle des 
				<lb/>mares et des ruisseaux qui réçoivent en tout temps l&apos;écoulement des 
				<lb/>égouts, des chemins et des lieux habités.
				<lb/>Quelquefois il y a des inconvénients graves à employer l&apos;eau des puits 
				<lb/>pour les usages ordinaires de la vie ; il en est ainsi lorsque les infiltra-
				<lb/>tions des fumiers et des fosses d&apos;aisances pénêtrent jusqu&apos;à la couche 
				<lb/>inférieure d&apos;où provient la source qui alimente le puits. Il faut donc 
				<lb/>les creuser à une distance éloignée des lieux où de pareils accidents 
				<lb/>peuvent survenir.
			</p>
			<p>
				<lb/>10.
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lb/>174  SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>La margelle est la pierre creuse circulaire posée à la partie supé-
				<lb/>rieure du puits ; on amène l&apos;eau à la surface au moyen de vases de  
				<lb/>bois, appelés seaux, qui sont remontés à l&apos;aide d&apos;une machine, connue 
				<lb/>sous le nom de poulie, formée par un cylindre de bois sur le pourtour 
				<lb/>duquel on a creusé un sillon ou circule la corde qui soutient le seau.
				<lb/>On conseille aux enfants de ne jamais se pencher sur les margelles 
				<lb/>pour considérer le fond du puits ou y jeter quelque chose ; encore 
				<lb/>moins de s&apos;y asseoir, car une chute dangereuse, sinon mortelle, résulte 
				<lb/>souvent d&apos;une telle imprudence.
				<lb/>Économie domestique. — 1° Qu&apos;est-ce que les épinards ?
				<lb/>Dans quelle saison commencent-ils à donner ? — Comment les récolte-
				<lb/>t-on ? — Comment prépare-t-on un plat d&apos;épinards au beurre ? — 
				<lb/>Avec quelle viande les accommode-t-on ?
				<lb/>On connait sous le nom d&apos;épinards une plante herbacée que l&apos;on 
				<lb/>mange comme légume.
				<lb/>Les épinards commencent à produire des feuilles dès le mois de 
				<lb/>juin et on les coupe à mesure qu&apos;elles atteignent leur croissance. 
				<lb/>Elles repoussent avec rapidité et fournissent ainsi plusieurs coupes 
				<lb/>jusqu&apos;au moment où l&apos;hiver arrête la végétation.
				<lb/>Pour préparer un plat d&apos;épinards au beurre, on les épluche et on 
				<lb/>les fait cuire à l&apos;eau bouillante avec de la laitue pour les rendre plus 
				<lb/>doux ; retirez-les ; placez-les dans de l&apos;eau fraîche et pressez ensuite 
				<lb/>pour en faire sortir l&apos;eau ; hachez-les menu et mettez-les dans une 
				<lb/>casserole avec un bon morceau de beurre. Faites bouillir à petit feu 
				<lb/>pendant un quart d&apos;heure, et ajoutez après très peu de sel, du sucre, 
				<lb/>de la muscade, une pincée de farine ; ajoutez encore un bon morceau 
				<lb/>de beurre ; faites mijoter pendant un autre quart d&apos;heure, et servez 
				<lb/>avec une garniture de croûtons frits.
				<lb/>On accommode les épinards avec le veau, sous le nom de fricandeau.
				<lb/>La viande est rôtie préalablement et on la dispose sur les épinards 
				<lb/>par tranches.
				<lb/>2° Quel avantage trouvez-vous à vendre directement vos marchan-
				<lb/>dises à ceux qui en ont besoin ? — Dans quel cas la chose sera-t-elle 
				<lb/>préjudiciable à vos intérêts? — Quand est-ce qu&apos;une ménagère devra 
				<lb/>aller vendre ses produits au marché ? 
				<lb/>Il y a presque toujours du gain, pour les habitants des campagnes, 
				<lb/>à vendre leurs produits directement sur le marché ; car ils gagnent 
				<lb/>ainsi la somme que prélèvent les intermédiaires qui viennent leur 
				<lb/>demander ce qu&apos;ils ont à envoyer à la ville.
				<lb/>Toutefois, pour qu&apos;il y ait avantage à procéder ainsi, il faut que les 
				<lb/>producteurs puissent conduire au marché une quantité considérable 
				<lb/>de denrées ; autrement, les frais de voyage et la perte du temps rédui-
				<lb/>raient le bénéfice dans une proportion considérable, et même consti-
				<lb/>tueraient le vendeur en perte.
			</p>
			<p>
				<lb/>50. — Faisons nos comptes. (Élève,  p. 110.)
				<lb/>Jusqu&apos;à épuisement de la basse-cour, du clapier*, des 
				<lb/>choux, des chrysanthèmes, ils retournèrent à la ville, le 
				<lb/>samedi.
				<lb/>Et maintenant faisons nos comptes ! d&apos;abord çeux du 
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
