<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>Suzette_ch104-5</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: dkj004@bucknell.edu</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb xml:id='Suzette_ch104-5-0001.jpg' n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>104. — L&apos;école professionnelle. (Élève, p. 220.)</l>
					<l>Rue Fondary, à Grenelle, sur la porte d&apos;un grand </l>
					<l>bâtiment où flottait gaiement le drapeau aux trois cou-</l>
					<l>leurs, se lisaient ces mots :</l>
					<l> cole professionnelle ménagère de la Ville de Paris. </l>
					<l>— La Ville de Paris, dit Mme Villette en entrant, c&apos;est </l>
					<l>le Conseil municipal qui, sur la question des écoles, </l>
					<l>pense et agit comme l&apos;Américain de tout à l&apos;heure.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Principaux ustensiles de cuisine.</l>
					<l>La pole (1) sert spécialement pour les fritures et les omelettes; la marmite (2), </l>
					<l>pour le pot-au-feu et la soupe aux choux ; la casserole (3) et le polon (4) servent </l>
					<l>dans les campagnes pour préparer la nourriture des bestiaux et dans les villes </l>
					<l>pour faire chauffer de l&apos;eau. Une autre marmite (5), plus grande que la première, </l>
					<l>est souvent employée pour faire bouillir le linge. — Les ustensiles de cuisine sont </l>
					<l>en cuivre, en fer battu, en terre ou en tôle émaillée. Ceux en cuivre doivent être </l>
					<l>nettoyés avec du grès, du tripoll et un acide appelé eau de cuivre ; sans ces pré-</l>
					<l>cautions, on voit se développer la rouille du cuivre, le vert-de-gris, qui est un </l>
					<l>terrible poison. Les ustensiles en fer battu se nettoient avec du grès et du blanc </l>
					<l>d&apos;Espagne et doivent être étamés ; ceux en terre et en tôle émaillée se nettoient </l>
					<l>simplement à l&apos;eau bouillante.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Après avoir salué la directrice, Mne Lajotte, elle lui </l>
					<l>présenta Suzette comme une jeune fermière à qui elle </l>
					<l>voudrait bien faire goûter les cours, et aussi le dé-</l>
					<l>jeuner de l&apos;étâblissement.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch104-5-0002.jpg' n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>SUZETTE.</l>
					<l>3G4 </l>
					<l>Mne Lajotte répondit gracieusement que Mlle Suzette </l>
					<l>goûterait des deux, mais du déjeuner avec plus de </l>
					<l>plaisir, sans doute, si elle allait d&apos;abord faire sa part de </l>
					<l>cuisine.</l>
					<l>— Et vite ! on a faim ! Mlle Villette poussa ronde-</l>
					<l>ment la fermière vers la cuisine.</l>
					<l>C&apos;était une grande pièce ornée de casseroles, poèles, </l>
					<l>polons et autres ustensiles accrochés le long du mur, </l>
					<l>au-dessus du fourneau.</l>
					<l>Huit jeunes filles assises autour d&apos;une longue table </l>
					<l>de chène étaient en train de nettoyer des moules*, de les </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Moules atta-</l>
					<l>chées au ro-</l>
					<l>cher et moule </l>
					<l>ouverte.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Les moules vivent fixées aux rochers des côtes </l>
					<l>maritimes et principalement sur ceux que décou-</l>
					<l>vre la marée basse ; on en trouve abondamment </l>
					<l>sur les rivages de la Normandie et de la Bre-</l>
					<l>tagne. Après avoir bien nettoyé les coquilles </l>
					<l>des moules, on les met sur le feu dans une cas-</l>
					<l>serole ; en s&apos;entrouvrant, elles laissent échapper </l>
					<l>l&apos;eau qu&apos;elles contenaient ; on ajoute du poivre,</l>
					<l>du persil et de l&apos;oignon et l&apos;on obtient un mets </l>
					<l>très agréable et prèt à être mangé. </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>gratter, d&apos;en enlever </l>
					<l>le sable ainsi que le </l>
					<l>byssus*, par lequel</l>
					<l>elles s&apos;accrochent aux </l>
					<l>rochers.</l>
					<l>— Attention au sa-</l>
					<l>ble ! disait une grande </l>
					<l>personne, debout de-</l>
					<l>vant la table.</l>
					<l>Cette personne sem-</l>
					<l>blait n&apos;avoir froid ni </l>
					<l>aux yeux ni aux mains, </l>
					<l>et, tout en comman-</l>
					<l>dant, travaillait elle</l>
					<l>même une purée de </l>
					<l>pommes de terre.</l>
					<l>C&apos;était la maîtresse </l>
					<l>de cuisine.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>— Je vous amène du renfort, madame Pierre, dit </l>
					<l>Mile Villette.</l>
					<l>— Eh bien ! à l&apos;ouvrage, Mademoiselle ! </l>
					<l>Et Mle Suzette, débarrassée de son manteau, de son cha-</l>
					<l>peau, est aussitôt mise en relation avec les coquillages.</l>
					<l>Elle gratte, gratte, en ménagère qu&apos;aucun épluchage </l>
					<l>n&apos;embarrasse.</l>
					<l>La conversation s&apos;engage entre les jeunes cuisinières : </l>
					<l>cinq d&apos;entre elles sont couturières ; deux, corsetières ; </l>
					<l>une, fleuriste.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch104-5-0003.jpg' n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>L&apos;ÉCOLE PROFESSIONNELLE. 365</l>
					<l>Huit par huit, et toute une semaine, à tour de rôle, </l>
					<l>les élèves cuisinent ainsi.</l>
					<l>— Notre école, dit la fleuriste, mignonne blonde de </l>
					<l>quinze ans, à l&apos;oeil gai, notre école est aussi un ménage ; </l>
					<l>nous le faisons, nettoyant et cuisinant.</l>
					<l>On nous enseigne encore à récurer, à lessiver, à re-</l>
					<l>passer, à repriser ; car fleuriste ou couturière, quand </l>
					<l>une fois on se marie, il y a un ménage à mener, en </l>
					<l>outre du métier. Et même on nous conduit au marché, </l>
					<l>pour nous apprendre à connaître les marchandises, à </l>
					<l>faire sagement les achats. Le matin, nous continuons </l>
					<l>nos études scolaires, et en les complétant par la comp-</l>
					<l>tabilité*, le dessin, l&apos;économie domestique*. </l>
					<l>Elle lui dit aussi que le déjeuner qu&apos;elles préparent ici </l>
					<l>est celui des dames professeurs et des cuisinières, mais </l>
					<l>que les élèves de l&apos;école mangent à la cantine*, à côté.</l>
					<l>— Elles ont aujourd&apos;hui un menu qui vaut le nôtre : </l>
					<l>un potage de poireaux et pommes de terre, un rôti de </l>
					<l>mouton et des haricots. Cela, largement servi, coûte </l>
					<l>trente-cinq centimes par tête.</l>
					<l>— Un si bon déjeuner pour trente-cinq centimes ?</l>
					<l>dit Suzette étonnée.</l>
					<l>— Oui, mais vous entendez bien, le Conseil muni-</l>
					<l>cipal y met du sien.</l>
					<l>La maitresse cuisinière donna l&apos;ordre de laver les coquil-</l>
					<l>lages. On les trempa dans quatre eaux. Et à la casserole !</l>
					<l>Puis on s&apos;occupa de préparer un reste de bouilli de </l>
					<l>boeuf au gratin.</l>
					<l>Et les mouvements des huit jeunes filles étaient </l>
					<l>suivis, menés, corrigés par la voix de la maîtresse.</l>
					<l>L&apos;heure venue, on déjeuna. On causa ; on écouta </l>
					<l>Mlle Villette qui racontait d&apos;une façon vive et pittores-</l>
					<l>que son méridional voyage.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Questionnaire. — Quel établisse</l>
					<l>ment se trouve à Grenelle, rue Fon</l>
					<l>dary ? — Qui a installé l&apos;école profes</l>
					<l>sionnelle ? — A qui Suzette fut-elle </l>
					<l>présentée et comment fut-elle accueillie?</l>
					<l>— Que lui proposa-t-on ? — Décrivez la </l>
					<l>cuisine de l&apos;école. — Que faisaient, dans </l>
					<l>cette pièce, huit jeunes filles ? — Que </l>
					<l>direz-vous de la maîtresse dé cuisine ? — </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>A quelle besogne mit-on Suzette ? —Quel</l>
					<l>les étaient les professions qu&apos;apprenaient </l>
					<l>les huit jeunes filles ? — Pourquoi leur </l>
					<l>enseignait-on encore à faire le ménage ?</l>
					<l>— A qui le déjeuner était-il destiné ? — </l>
					<l>Quel était le menu du jour ? — A com</l>
					<l>bien revenait la portion ? — Comment </l>
					<l>s&apos;achevèrent les préparatifs du déjeuner ?</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch104-5-0004.jpg' n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>366 SUZETTE.</l>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICSES.</l>
					<l>Morale. — LE DRAPEAU NATIONAL. — En quoi il consiste; ce qu&apos;on </l>
					<l>lit sur celui de chaque régiment. — De quoi est-il l&apos;emblème ? — </l>
					<l>Qui le garde, qui le défend ? — Qu&apos;indique-t-il quand il est placé </l>
					<l>sur certains édifices ? — Où ne devrait-on pas le voir, et pourquoi ?</l>
					<l>Le drapeau national, en France, est une pièce d&apos;étoffe à trois bandes </l>
					<l>verticales, bleue, blanche et rouge ; il est attaché à une espèce de lance </l>
					<l>de manière qu&apos;il puisse se déployer et flotter. Le drapeau sert à désigner </l>
					<l>la nation qui l&apos;arbore, et, dans les combats, à donner un signal et à indi-</l>
					<l>quer un point de ralliement. Chaque régiment de l&apos;armée a le sien, et </l>
					<l>sur l&apos;étoffe on brode le nom des batailles où cette troupe s&apos;est distinguée.</l>
					<l> Le drapeau est l&apos;emblème de la patrie ; c&apos;est l&apos;honneur du régi-</l>
					<l>ment ; c&apos;est comme la conscience des braves qui marchent à la mort </l>
					<l>sous ses plis ; c&apos;est le devoir dans ce qu&apos;il a de plus sérieux et</l>
					<l>plus fier, il semble que tous les coeurs du régiment tiennent à sa </l>
					<l>hampe par des fils invisibles.</l>
					<l> Le perdre, c&apos;est la honte éternelle. Autant vaudrait souffleter un </l>
					<l>à un ces milliers d&apos;hommes, que leur arracher d&apos;un seul coup leur </l>
					<l>drapeau. Personne ne peut comprendre ce que souffre un soldat qui </l>
					<l>sait que son drapeau est demeuré aux mains de l&apos;ennemi. ° (J. CLARETIE.)</l>
					<l>La garde du drapeau du régiment est confiée à l&apos;élite des soldats, </l>
					<l>et celui qui le porte est un brave prêt à sacrifier sa vie pour défendre </l>
					<l>ce symbole auguste de la patrie.</l>
					<l>Placé sur certains édifices, il indique que ce sont des établissements </l>
					<l>de l&apos;Etat. Il ne devrait flotter que là et non sur ces baraques malpro-</l>
					<l>pres des foires et d&apos;autres lieux de divertissements publics, où il est </l>
					<l>trop souvent le témoin de mille choses honteuses ou ridicules.</l>
					<l>Industrie. — Dire en quelques mots ce qu&apos;est ; une casserole, une poéle, </l>
					<l>une bassine, un polon, un ustensile de cuisine, une passoire, une écu-</l>
					<l>moire, une salière, un huilier, un fourneau, une rôtissoire, une coquille.</l>
					<l>(Voir pour la marmite, la casserole, la poele, le poélon, les ustens- </l>
					<l>siles de cuisine, la légende des gravures de la page 221, Elève.)</l>
					<l>Une bassine est une sorte de vase large et profond dont on se sert.</l>
					<l>pour faire chauffer, bouillir et fondre diverses substances.</l>
					<l>Une passoire est un vaisseau de terre ou de métal percé d&apos;un grand </l>
					<l>nombre de petits trous, et dans lequel on écrase des pois, des lentilles, </l>
					<l>pour en tirer la purée ; des groseilles et d&apos;autres fruits pour en extraire </l>
					<l>le jus. On y jette aussi le bouillon des soupes lorsqu&apos;on yeut le débar-</l>
					<l>rasser de certains assaisonnements qui ont contribué à sa préparation.</l>
					<l>Une écumoire est un ustensile de cuisine fait en forme de cuiller </l>
					<l>plate, percée de plusieurs petits trous, et qui sert à enlever l&apos;écume qui </l>
					<l>se forme sur certains liquides en ébullition.</l>
					<l>Une salière est une pièce de vaisselle pour mettre le sel qu&apos;on sert </l>
					<l>sur la table ; on donne encore ce nom à un ustensile de cuisine, ordi-</l>
					<l>nairement de bois, où l&apos;on met le sel.</l>
					<l>Un huilier est un vase destiné à contenir les burettes où l&apos;on met </l>
					<l>l&apos;huile et le vinaigre dont on use à table.</l>
					<l>Un fourneau est un ustensile de ménage dans lequel on place le </l>
					<l>feu destiné à faire cuire les aliments.</l>
					<l>Une rôtissoire est un ustensile de cuisine qui sert à rôtir la viande. </l>
					<l>Une coquille est un vase auquel on donne la forme d&apos;une coquille. </l>
					<l>On désigne encore sous ce nom l&apos;ustensile en fonte contenant du char-</l>
					<l>bon allumé que l&apos;on place devant une rôtissoire portative.</l>
					<l>Économie domestique. — Qu&apos;est-ce que récurer, lessiver, repas</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch104-5-0005.jpg' n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>JEUNES TRAVAILLEUSES. 367</l>
					<l>ser, repriser, mener un ménage ? — Qu&apos; est-ce qu&apos;un menu de repas (faites </l>
					<l>celui de votre dner et de votre souper), un potage, du boeuf au gratin ?</l>
					<l>Récurer ou écurer la vaisselle ou la batterie de cuisine, c&apos;est net-</l>
					<l>toyer, frotter, éclaircir avec du sablon, de la lie ou autre chose semblable.</l>
					<l>Lessiver, c&apos;est nettoyer au moyen de la lessive.</l>
					<l>Repasser, c&apos;est passer un fer chaud sur du linge, de la dentelle, </l>
					<l>pour les rendre plus unis et pour en ôter les mauvais plis.</l>
					<l>Repriser, c&apos;est réparer une étoffe qui a été déchirée ou un tissu dont </l>
					<l>une maille a été enlevée.</l>
					<l>Mener un ménage, c&apos;est diriger toutes les opérations, tous les tra-</l>
					<l>vaux qu&apos;on exige la bonne tenue.</l>
					<l>Le menu d&apos;un repas est la note de tout ce qui doit y entrer, disposé </l>
					<l>selon l&apos;ordre du service.</l>
					<l>Un potage est un aliment composé de bouillon et de tranches de </l>
					<l>pain, ou de quelque autre substance alimentaire, comme les pâtes con-</l>
					<l>nues sous les noms de vermicelle, gruau, tapioca.</l>
					<l>Du boeuf au gratin est formé de tranches de bouilli frites dans le </l>
					<l>beurre ou le lard, saupoudrées de chapelure de pain et assaisonnées </l>
					<l>de persil coupé menu.</l>
					<l>Comment préparez-vous un potage au pain, au vermicelle, au ta-</l>
					<l>pioca ; — du bouilli au gratin ? — Quel avantage y a-t-il à savoir </l>
					<l>accommoder les restes d&apos;un repas précédent ? Exemples.</l>
					<l>POTAGE AU PAIN. — Coupez dans la soupière des tranches minces de </l>
					<l>pain blanc provenant d&apos;une flûte ; versez le bouillon très chaud ; posez </l>
					<l>le couvercle, et, cinq minutes après, servez.</l>
					<l>POTAGE AU VERMICELLE — On jette le vermicelle dans le bouillon en </l>
					<l>ébullition pour le faire cuire, ce qui peut durer un quart d&apos;heure ou </l>
					<l>vingt minutes. Le potage au tapioca se prépare de la même manière.</l>
					<l>BOEUF BOUILLI AU GRATIN. — Faites revenir dans une poèle du lard </l>
					<l>de poitrine coupé par petits morceaux ; quand il est revenu, foncez-en </l>
					<l>un plat qui aille au feu, saupoudrez-le de chapelure et mettez dessus </l>
					<l>des oignons et du persil hachés, une pointe d&apos;ail également hachée, </l>
					<l>sel, poivre, épices. Arrangez dessus vos tranches de boeuf ; couvrez-les </l>
					<l>d&apos;oignons, persil et chapelure comme ci-dessus et mouillez de bouillon ; </l>
					<l>faites cuire à petit feu et gratinez ensuite par un fou plus vif et du feu </l>
					<l>sur le couvercle, ou servez à longue sauce sans gratiner.</l>
					<l>Il y a de sérieux avantages à savoir accommoder les restes d&apos;un plat ; </l>
					<l>on neut en obtenir ainsi, à peu de frais, un autre plat abondant et nu-</l>
					<l>tritif par l&apos;addition de legumes ou d&apos;une sauce ; et ce n&apos;est pas à dé</l>
					<l>daigner dans les ménages où l&apos;on est obligé de compter. On préparera </l>
					<l>ainsi en ragoût un reste de gigot, un morceau de bouilli de la veille, etc.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>105. — Jeunes travailleuses. (Élève, p. 224.)</l>
					<l>Après le repas et la récréation, on monta au premier </l>
					<l>étage, aux ateliers. Il y en avait sept : un pour chacune des</l>
					<l>professions enseignées: couture et confection, lingerie, </l>
					<l>blanchissage et repassage, broderie sur étoffe et d&apos;a-</l>
					<l>meublement, fleurs, corsets, modes.</l>
					<l>Suzette suivit Mite Villette dans celui de la broderie :</l>
					<l>quinze métiers, quelques-uns avec leurs broderies déjà </l>
					<l>commencées, broderies de soies nuancées*, de fil d&apos;or </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch104-5-0006.jpg' n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>368  SUZETTE.</l>
					<l>et d&apos;argent, et de perles. D&apos;autres, tendus d&apos;une bande </l>
					<l>d&apos;étoffe, n&apos;avaient encore que leur dessin indiqué par un </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>trait. Il s&apos;agissait mainte-</l>
					<l>nant de colorier ce dessin </l>
					<l>par la broderie à l&apos;aiguille </l>
					<l>ou au crochet.</l>
					<l>Les doigts s&apos;y mirent, </l>
					<l>doigts experts, agiles, </l>
					<l>soigneux, ou gauches et </l>
					<l>incertains. Mue Villette </l>
					<l>corrigeait,, conseillait, </l>
					<l>donnait un coup de main.</l>
					<l>La directrice entra et, </l>
					<l>après un regard donné à </l>
					<l>cet atelier, emmena Su-</l>
					<l>zette vers les autres.</l>
					<l>On parcourut rapide-</l>
					<l>ment ceux des corse-</l>
					<l>tières, des modistes chif-</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Broderie sur éloffe au plumetis.</l>
					<l>Dans ce genre de broderie on représente </l>
					<l>en relief, avec du coton ou de la soie, des </l>
					<l>fleurs, des feuilles, des figures, des lettres.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>fonnant des noeuds, bouillonnant des ruches, transfor</l>
					<l>mant de raides carcasses de laiton*, en coiffures </l>
					<l>coquettes et gracieuses ; puis l&apos;atelier des repasseuses, </l>
					<l>tout agité, retentissant des coups de fer.</l>
					<l>Et les fleuristes : une compagnie de fleurs et de </l>
					<l>jeunes filles. Une rose thé sortait d&apos;un verre d&apos;eau et, </l>
					<l>devant elle, une brunette la copiait, froissait joliment </l>
					<l>la mousseline en pétales.</l>
					<l>On copiait ainsi des géraniums, des asphodèles*, une </l>
					<l>grappe de glycine.</l>
					<l>La directrice complimenta surtout l&apos;auteur de cette </l>
					<l>glycine, merveilleuse de naturel et de fraîcheur.</l>
					<l>— Achevez-la, dit-elle, nous la garderons pour </l>
					<l>l&apos;exposition.</l>
					<l>Et se tournant vers Suzette :</l>
					<l>— Nous exposons les meilleurs travaux ici, et même </l>
					<l>aux expositions de la Ville de Paris. En voici qui y ont </l>
					<l>déjà figuré.</l>
					<l>Dans une vitrine à côté elle montra de belles robes, or-</l>
					<l>nées de broderies et de perles ; d&apos;élégants chapeaux ; des</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch104-5-0007.jpg' n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>Instraments servant à la fabrication des fleurs artificielles.</l>
					<l>1. Ciseaux. — 2. Porte-bobines du fil qui sert à fixer les pétales autour du </l>
					<l>coeur de la fleur. — 3. Outil-boule pour préparer sur une pelote les pétales de </l>
					<l>roses. — 4. Outil-boule spécial pour les jacinthes. — 5. Pince dont l&apos;extrémité effilée </l>
					<l>sert à prendre la pâte pour coller les pétales et l&apos;autre bout pour saisir la fleur.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1. Boulage d&apos;un pétale de </l>
					<l>rose. —2. Patrons de différentes </l>
					<l>grandeurs d&apos;une mme lfeur.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Fabrication des  fleurs artificielles: </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>3. Montage d&apos;une fleur.</l>
					<l>4. Fleur complètement ach-</l>
					<l>ve</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>21.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch104-5-0008.jpg' n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>370 SUZETTE.</l>
					<l>fleurs, des bouquets qu&apos;on eût dits frais cueillis au jardin.</l>
					<l>Cinq heures et demie sonnèrent ; les classes étaient </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Formes variées de chapeaux non moutés. — Noeud en soie, tout prt à être posé </l>
					<l>par la modiste,</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>finies. Suzette prit congé et s&apos;en alla avec Mue Villette, </l>
					<l>qui lui dit :</l>
					<l>— Il y a d&apos;autres professions féminines que notre </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>établissement, en-</l>
					<l>core jeune, ensei-</l>
					<l>gnera peu à peu :</l>
					<l>la peinture sur </l>
					<l>porcelaine, sur </l>
					<l>soie, sur ivoire, </l>
					<l>qui sont des mé-</l>
					<l>tiers artistiques ; </l>
					<l>la tapisserie à l&apos;ai-</l>
					<l>guille, fort déli-</l>
					<l>cate aussi ; la pas-</l>
					<l>sementerie. Nom-</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Glycines.</l>
					<l>Jolies plantes grimpantes à fleurs bleues en grappes.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>bre de travailleuses distinguées en vivent, et cet </l>
					<l>enseignement est donné dans d&apos;autres écoles profes-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch104-5-0009.jpg' n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>JEUNES TRAVAILLEUSES. 371</l>
					<l>sionnelles. Les amis de nos écoles, la femme supérieure</l>
					<l>qui fonda la première pour les jeunes filles, Mme lisa </l>
					<l>Lemonnier, ont voulu élever le rôle de la femme et </l>
					<l>mettre en honneur, en le perfectionnant, le travail </l>
					<l>manuel. L&apos;avenir leur devra beaucoup.</l>
					<l>Les deux dames rentrèrent ; Mne Richard les attendait, </l>
					<l>et retint à diner Mlle Villette :</l>
					<l>— Il faut, lui dit-elle, que vous nous appreniez à </l>
					<l>manger vos olives et le reste des bonnes choses de ce</l>
					<l>panier.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Questionnaire. — Combien y </l>
					<l>avait-il d&apos;ateliers au premier étage de </l>
					<l>l&apos;école professionnelle ? — Qu&apos;est-ce que </l>
					<l>Suzette remarqua dans l&apos;atelier de bro</l>
					<l>derie ? — Qu&apos;y faisait Mlle Villette ?</l>
					<l>— Que vit-on dans l&apos;atelier des mo</l>
					<l>distes? — Comment était celui des re</l>
					<l>passeuses? — Que raconterez-vous de </l>
					<l>celui des fleuristes ? — Quels instruments </l>
					<l>servent à la fabrication des lleurs arti</l>
					<l>ficielles? — Que se passa-t-il près d&apos;une </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>élève qui confectionnait une glycine ? — </l>
					<l>Que voyait-on dans les vitrines d&apos;expo</l>
					<l>sition de l&apos;école ? — Qu&apos;apprit Mlle Vil</l>
					<l>lette à Suzette sur les autres professions </l>
					<l>féminines enseignées dans l&apos;établisse</l>
					<l>ment ? — Qu&apos;est-ce que Mlle Elisa Le</l>
					<l>monnier ? — Quels avantages présentent </l>
					<l>les écoles professionnelles ? — Où dina </l>
					<l>Mlle Viliette et comment fut-elle invi-</l>
					<l>tée ?</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</l>
					<l>Françals. — Définir : une broderie, les confections, le crochet, le </l>
					<l>laiton, une rose thé, l&apos;ivoire, la passementerie ; ce que c&apos;est que chif-</l>
					<l>fonner des noeuds.</l>
					<l>Une broderte est un travail à l&apos;aiguille sur quelque étoffe pour y </l>
					<l>faire des dessins ou des ouvrages en relief avec des fils d&apos;or ou de soie,</l>
					<l>et même de coton.</l>
					<l>On entend par confections des vêtements d&apos;homme ou de femme </l>
					<l>fabriqués à l&apos;avance et non sur mesure.</l>
					<l>Le crochet est une sorte de broderie que l&apos;on fait avec du fil et une </l>
					<l>espèce d&apos;aiguille qui a un petit manche et dont la pointe est recourbée.</l>
					<l>Le laiton est un alliage formé de 04 parties de cuivre, de 33 de zinc </l>
					<l>et d&apos;une d&apos;étain ; il est d&apos;une belle couleur jaune et sert à la confection </l>
					<l>d&apos;outils, d&apos;ornements et de bijoux.</l>
					<l>Une rose thé est une rose dont la couleur est d&apos;un rose jaunâtre </l>
					<l>très clair : c&apos;est une des plus élégantes variétés de cette fleur.</l>
					<l>L&apos;ivoire est le nom qu&apos;on donne à la matière des dents d&apos;éléphant, </l>
					<l>d&apos;hippopotame et de morse, lorsque celles-ci ont été détachées de la </l>
					<l>mâchoire de l&apos;animal pour être mises en oeuvre.</l>
					<l>La passementerie est l&apos;art de fabriquer des tissus plats et un peu </l>
					<l>larges, de fils d&apos;or, de soie, de laine qu&apos;on met en guise d&apos;ornements </l>
					<l>sur des habits ou sur des meubles.</l>
					<l>Chiffonner un noeud, c&apos;est le confectionner capricieusement et sous </l>
					<l>inspiration du moment.</l>
					<l>Industrie. — Comment exécute-t-on une broderie : 1° sur une </l>
					<l>bande de mousseline ; — 2° sur canevas ? — Qu&apos;entend-on par fleurs </l>
					<l>artificielles ? — A quels usages sont-elles employées ?</l>
					<l>(Les élèves répondront sur les deux premières questions après </l>
					<l>qu&apos;elles auront eu sous les yeux une bande de mousseline brodée et un </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch104-5-0010.jpg' n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>372 SUZETTE.</l>
					<l>canevas monté sur lequel le travail est commencé. Elles décriront ces </l>
					<l>travaux en indiquant avec ordre la suite des opérations.)</l>
					<l>On entend par fleurs artificielles certains ouvrages qui imitent à s&apos;y</l>
					<l>tromper des fleurs ou des plantes à fleurs, et qui servent à faire des </l>
					<l>bouquets, à orner les coiffures de femme, à décorer les appartements.</l>
					<l>Histoire naturelle. — LA ROSE —Dire quelques mots du rosier, </l>
					<l>de la tige, des rameaux, des boutons ; parler ensuile de la fleur avec</l>
					<l>son calice, ses pétales, ses étamines, ses graines. — Principales espèces </l>
					<l>de roses; ce qui les distingue. — Localités renommées pour la culture </l>
					<l>des roses.</l>
					<l>La rose est la fleur d&apos;un arbuste nommé rosier dont la tige et les </l>
					<l>rameaux portent des épines dangereuses. Au printemps, les rameaux </l>
					<l>se couvrent de feuilles dentelées, et bientôt apparaissent des boutons </l>
					<l>de forme ovale allongée, entourès des sépales qui formeront le calice </l>
					<l>lorsque la fleur aura atteint son développement complet.</l>
					<l>Celle-ci, dont la couleur varie du rouge pâle au rouge violet, et dont </l>
					<l>certaines variétés sont blanches ou jaunes, présente un grand nombre </l>
					<l>de pétales ou feuilles, au centre desquelles apparaissent des étamines </l>
					<l>jaune d&apos;or ; pétales et étamines exhalent une odeur délicieuse. Lorsque </l>
					<l>la fleur est flétrie, les pétales tombent et il apparaît une sorte de fruit </l>
					<l>verdâtre qui, à l&apos;automne, prend une belle couleur rouge ; l&apos;intérieur </l>
					<l>en est rempli de graines munies de piquants extrêmement déliés.</l>
					<l>Les variétés de roses dépassent deux mille. La plus connue, dite rose </l>
					<l>de Provins, apportée de Syrie, dans cette dernière ville, au temps des</l>
					<l>croisades, est cultivée pour ses pétales avec lesquels on prépare le miel </l>
					<l>rosat ; on en fait aussi un sirop et une conserve. La rose à cent feuilles </l>
					<l>et la rose de Damas sont cultivées dans le midi de la France et aux </l>
					<l>environs de Paris ; elles servent à la fabrication de l&apos;eau de roses  </l>
					<l>l&apos;essence de roses. On connait encore les roses thé, les roses mous-</l>
					<l>seuses, la rose du Bengale, la rose grimpante à fleurs blanches, etc., etc.</l>
					<l>Les localités les plus renommées pour la culture des roses sont, aux </l>
					<l>environs de Paris, Grisv-Suisnes et Brie-Comte-Robert ; puis viennent </l>
					<l>Provins, Lyon, Metz, Cannes, Hyères, Grasse, Nice.</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
