<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>Suzette_ch134-7</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: dkj004@bucknell.edu</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb xml:id='Suzette_ch134-7-0001.jpg' n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>134. — Plaisirs des champs. (Élève, p. 282.)</l>
					<l>— Habitants des villes, venez un peu aux champs </l>
					<l>faire connaissance avec la bonne nature, savourer la </l>
					<l>pureté de l&apos;air, la fracheur des ufs, la saveur cré-</l>
					<l>SUZETTE (Maîtresse)  27</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch134-7-0002.jpg' n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>470 SUZETTE.</l>
					<l>meuse du lait, tel que la vache nourricière le donne, </l>
					<l>sans bicarbonate de soude*, sans mélange d&apos;acide ni </l>
					<l>d&apos;eau ; venez cueillir les fraises du bois joli et les fleu-</l>
					<l>rettes du gazon ! disait Louis.</l>
					<l>Et sa jeune femme, avec qui il se promenait autour </l>
					<l>de la ferme, ajoutait :</l>
					<l>— Plus tard, à la vieillesse, nous reviendrons ici, près </l>
					<l>de Suzette, finir nos jours dans cette paix, cette simpli-</l>
					<l>cité des champs : nous y vivrons comme Philémon et </l>
					<l>Baucis, </l>
					<l>« Heureux de ne devoir à pas un domestique </l>
					<l>« Le plaisir ou le gré des soins qu&apos;ils se rendaient.  »</l>
					<l>Je vois l&apos;emplacement de notre maisonnette future : </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>là, au bord de ce pré </l>
					<l>où elle attrapera le </l>
					<l>premier sourire du so-</l>
					<l>leil levant. Elle sera </l>
					<l>couverte en chaume,</l>
					<l>car les orpins*, les </l>
					<l>sédums*, les mousses, </l>
					<l>les joubarbes* aiment </l>
					<l>les toits de chaume; </l>
					<l>ils les couvrent de </l>
					<l>leurs floraisons joyeu-</l>
					<l>ses et colorées !</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Mais Louis n&apos;accepte </l>
					<l>pas le toit de chaume, </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Soulle. Varech.</l>
					<l>La soude et le varech sont des herbes propres </l>
					<l>aux rivages de la mer ; on en extrait de la</l>
					<l>soude en les brûlant dans des fosses pratiquées </l>
					<l>à cet effet. — Les varechs constituent en ou-</l>
					<l>tre un excellent engrais végétal.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>qui, dit-il, brûle assez souvent. Il préfère l&apos;ardoise, </l>
					<l>moins poétique, sans doute, mais réfractaire* à l&apos;in-</l>
					<l>cendie. Et d&apos;ailleurs, vue de loin, à travers la verdure, </l>
					<l>l&apos;ardoise brille avec des reflets d&apos;acier, pas du tout désa-</l>
					<l>gréables à l&apos;il.</l>
					<l>On discute le mérite des deux toits.</l>
					<l>— Mais, dit derrière eux une voix connue, et la gaie </l>
					<l>tuile rouge ? Elle ne s&apos;enflamme guère plus que l&apos;ardoise, </l>
					<l>et le temps la brode, de place en place, de mousses </l>
					<l>menues, veloutées. Mettez-vous donc d&apos;accord sur la </l>
					<l>tuile rouge !</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch134-7-0003.jpg' n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>PLAISIRS DES CHAMPS. 471</l>
					<l>C&apos;était Suzette qui leur parlait ainsi en riant. Et l&apos;on </l>
					<l>s&apos;entendit presque tout de suite sur la question du toit </l>
					<l>des vieux ans. Il est vrai que, d&apos;ici là, on avait le temps </l>
					<l>de changer d&apos;idée.</l>
					<l>Suzette venait chercher sa cousine, car on avait, </l>
					<l>pour ce matin-là, fait de grands projets. Il ne s&apos;agissait </l>
					<l>de rien moins que d&apos;un tournoi* culinaire entre Paris et </l>
					<l>Fragicourt :</l>
					<l>Mme Louis allait faire une crème renversée, et Suzette </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>répondrait par </l>
					<l>une tarte aux </l>
					<l>prunes de </l>
					<l>reine-Claude.</l>
					<l>Les messieurs </l>
					<l>donneraient </l>
					<l>ensuite le prix.</l>
					<l>La villa- </l>
					<l>geoise n&apos;était</l>
					<l>pas trop igno-</l>
					<l>rante en pà- </l>
					<l>tisserie, et </l>
					<l>même, ce qui </l>
					<l>est rare au</l>
					<l>jourd&apos;hui, en </l>
					<l>boulangerie.</l>
					<l>De temps en </l>
					<l>temps, pour </l>
					<l>les grands ré-</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>gals, elle faisait le pain, un pain léger à croûte bien </l>
					<l>dorée, et savoureux, de la bonne saveur naturelle du </l>
					<l>froment.</l>
					<l>— Commençons par la crème, dit Suzette par poli</l>
					<l>tesse, tout en dépliant deux blancs tabliers que l&apos;une et </l>
					<l>l&apos;autre s&apos;attachèrent.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Intérieur d&apos;une tuilerie.</l>
					<l>La tuile est  une pierre artificielle de forme rectangulaire, </l>
					<l>faite de terre glaise ou d&apos;argile cuite au feu. L&apos;ardoise, </l>
					<l>au contraire, ést une pierre bleuâtre qui se trouve dans la </l>
					<l>terre ; on l&apos;exploite dans des carrières, à ciel ouvert, appe-</l>
					<l>lèes ardoisières ; le Finistère, les Ardennes, le Calvados, </l>
					<l>le Maine-et-Loire, la Manche ont des ardoisières très répu-</l>
					<l>tées.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Questionnaire. — Si les habitants </l>
					<l>des villes venaient à la campagne, qu&apos;y </l>
					<l>trouveraient-ils ? — Qui se promenait au</l>
					<l>tour de la ferme de Fragicourt ? — Quel </l>
					<l>projet faisait la jeune femme de Louis ?— </l>
					<l>Comment était la maison de ses rves d&apos;a</l>
					<l>venir ? — Qu&apos;est-ce que Louis n&apos;acceptait </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>pas et que préférait-il ? — Que dit Suzette ?</l>
					<l>— Pourquoi Suzette venait-elle chercher </l>
					<l>sa cousine ? — Que devait faire chacune </l>
					<l>d&apos;elles? — Qui décernerait le prix ? — </l>
					<l>Quels talents possédait la jeune fermière ? </l>
					<l>— Que savait-elle préparer pour les </l>
					<l>grands régals ? — Que proposa-t-elle ? </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch134-7-0004.jpg' n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>472 SUZETTE.</l>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</l>
					<l>Composition. — Reproduisez, en l&apos;abrégeant, l&apos;histoire de Phi-</l>
					<l>lémon et de Baucis mise en vers par La Fontaine.</l>
					<l>(Il sera nécessaire de lire aux élèves ce morceau de poésie ; une </l>
					<l>seule fois paraît suffisante, étant donné le caractère simple du récit.)</l>
					<l>Sciences naturelles. — LES SOLS. — Qu&apos;est-ce que l&apos;argile le </l>
					<l>sable, la craie, la marne, l&apos;humus ? — Qu&apos;appelle-t-on sol arable ? — </l>
					<l>Quels sont les avantages et les inconvénients des sols où domine, soit </l>
					<l>l&apos;argile, soit la craie, soit le sable ?</l>
					<l>L&apos;argile est une terre grasse, douce au toucher, tenace et presque </l>
					<l>imperméable ; elle se fend et se contracte par la sécheresse ; soumise </l>
					<l>à l&apos;action prolongée d&apos;une chaleur violente, elle durcit et prend une </l>
					<l>belle couleur rouge, comme on peut le voir pour les briques et les </l>
					<l>tuiles.</l>
					<l>Le sable est une agglomération de grains très fins de grès pulvérisé ; </l>
					<l>ses molécules n&apos;ont qu&apos;une faible adhérence et il se laisse facilement </l>
					<l>pénétrer par l&apos;eau.</l>
					<l>La craie est une substance calcaire formée au fond de la mer et </l>
					<l>qui renferme une quantité prodigieuse de petites coquilles d&apos;ani-</l>
					<l>maux. C&apos;est une pierre blanche, ordinairement de faible consistance, </l>
					<l>facile à travailler et qui se convertit en chaux sous l&apos;action d&apos;un feu </l>
					<l>ardent. Lorsqu&apos;on verse dessus un acide, du vinaigre, par exemple, </l>
					<l>elle bouillonne et il se formé à sa surface des bulles qui dégagent </l>
					<l>de l&apos;acide carbonique.</l>
					<l>La marne est une terre calcaire mèlée d&apos;argile dont on se sert pour </l>
					<l>amender les terrains trop argileux ou trop sableux.</l>
					<l>L&apos;humus est une substance brune ou noirâtre qui provient de la </l>
					<l>décomposition des matières animales et végétales : c est l&apos;amendement </l>
					<l>par excellence de tous les terrains.</l>
					<l>Le sol arable est la couche de terre que l&apos;on cultive pour en retirer </l>
					<l>les produits nécessaires à l&apos;alimentation et à l&apos;industrie.</l>
					<l>Les sols argileux sont difficiles à travailler par la sécheresse comme </l>
					<l>par l&apos;humidité et l&apos;eau y séjourne durant la saison des pluies pour peu </l>
					<l>que cette saison se prolonge ; mais ils ont l&apos;avantage de conserver </l>
					<l>l&apos;eau qu&apos;ils absorbent à la longue et de favoriser ainsi la végétation </l>
					<l>des céréales et des fourrages dans bien des cas.</l>
					<l>Les sols sableux ne présentent aucune difficulté à la culture ; mais </l>
					<l>ils sont secs et ne retiennent pas les engrais ; aussi leurs produits </l>
					<l>couvrent à peine les frais d&apos;exploitation.</l>
					<l>Les terrains calcaires gardent mal l&apos;eau et décomposent trop rapi-</l>
					<l>dement les engrais ; ils ne redoutent pas les années humides, tandis </l>
					<l>qu&apos;ils souffrent de la sécheresse.</l>
					<l>Industrie. — Qu&apos;est-ce que des tuiles, des briques ? — Décrire som-</l>
					<l>mairement les procédés de fabrication des briques, tuiles, tuyaux.</l>
					<l>Les tuiles sont des espèces de carreaux rectangulaires de peu d&apos;épais-</l>
					<l>seur, faits d&apos;argile pétrie, séchée et cuite au four, dont on se sert</l>
					<l>pour couvrir les maisons et le sommet des murs de clôture.</l>
					<l>Les briques sont des pierres artificielles de même matière que les</l>
					<l>tuiles, avec cette différence qu&apos;elles sont moitié moins larges et trois</l>
					<l>fois pus épaisses.</l>
					<l>Pour confectionner les tuiles et les briques, on choisit de l&apos;argile de </l>
					<l>bonne qualité qu&apos;on débarrasse des corps étrangers et qu&apos;on pétrit </l>
					<l>afin de la rendre plus liante. On en forme une pâte molle qui est </l>
					<l>moulée en forme de briques ou de tuiles. Placées sous des hangars, </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch134-7-0005.jpg' n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>AFFAIRES DE CUISINE ET DE FAMILLE. 473 </l>
					<l>après avoir séché quelques heures au grand air sur des plates-formes, </l>
					<l>elles achèvent de s&apos;y débarrasser de l&apos;eau qu&apos;elles contiennent. On les </l>
					<l>entasse ensuite dans de grands fours qu&apos;on chauffe à grand feu ; </l>
					<l>lorsqu&apos;elles y ont subi quelques jours de cuisson, elles sont terminées et </l>
					<l>propres aux usages divers de l&apos;industrie du bâtiment. La fabrication </l>
					<l>des tuyaux s&apos;opère à peu de chose près de la même façon.</l>
					<l>Économie domestique. — Quand dit-on que le lait est falsifié ?</l>
					<l>— Quels dangers présente l&apos;usage du lait falsifié, pour les enfants </l>
					<l>surtout ? — Comment reconnait-on que le lait n&apos;est pas pur, — que </l>
					<l>des ufs ne sont pas frais, — qu&apos;un poisson est avancé ?</l>
					<l>Le lait est falsifié lorsqu’on l&apos;écrème, qu&apos;on y mêle de l&apos;eau et que, </l>
					<l>pour rétablir sa consistance, comme pour faire disparaître la teinte </l>
					<l>bleue qu&apos;il a prise, on y ajoute du sucre de canne, de la glucose, de </l>
					<l>la farine, des infusions de riz, d&apos;orge, de son, etc. Ainsi altéré, il est </l>
					<l>d&apos;une saveur désagréable et d&apos;une digestion difficile ; ayant perdu en </l>
					<l>outre la plupart de ses qualités nutritives, il constitue un aliment peu </l>
					<l>favorable aux jeunes enfants.</l>
					<l>On reconnait que le lait n&apos;est pas pur à son odeur fade, à sa cou-</l>
					<l>leur bleuâtre, à son manque de consistance. Quant aux ufs pondus </l>
					<l>déjà depuis longtemps, l&apos;évaporation de l&apos;eau qui y est contenue forme </l>
					<l>un vide à l&apos;une des extrémités, ce qui est facile à constater lorsqu&apos;on </l>
					<l>les examine en les plaçant entre l&apos;oeil et une source de lumière. Dans </l>
					<l>ces mêmes ufs, le jaune descend à la partie inférieure, et quand </l>
					<l>on les secoue, on perçoit très bien un ballottement intérieur, ce qui </l>
					<l>ne se remarque jamais lorsqu&apos;ils sont de date récente.</l>
					<l>—Quand le poisson n&apos;est pas frais, le tissu des chairs est lâche et les </l>
					<l>ouies pâles ; il dégage, de plus, une odeur nauséabonde et ammoniacale </l>
					<l>qui se fait particulièrement sentir dans celui qui provient de la mer.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>135. — Affaires de cuisine et de famille.</l>
					<l>Élève, p. 284 </l>
					<l>La Parisienne manipula les oeufs, le lait, le sucre qui </l>
					<l>attendaient sur la table. Le lait, sucré, bouillit, se mé-</l>
					<l>langea avec les ufs battus, le tout aromatisé de va-</l>
					<l>nille, puis attendit. Une autre portion de sucre cuisait, </l>
					<l>et remplissait la maison d&apos;une odeur particulière.</l>
					<l>— Ca brûle ! cria Charlot qui entrait.</l>
					<l>— a ne brûle pas ! c&apos;est le caramel !</l>
					<l>C&apos;était le caramel, en effet. Il était là transparent, </l>
					<l>joliment vitriflé autour du moule.</l>
					<l>Un moment plus tard, la crème se coagulait* irré-</l>
					<l>prochable, dans le four du pole. Et, bientôt, une main </l>
					<l>légère et vive la renversait sur le plat, tout d&apos;une pièce, </l>
					<l>admirablement moulée, onctueuse, brune, caramélisée.</l>
					<l>A toi, Suzette ! A la tarte !</l>
					<l>Elle s&apos;y mit.</l>
					<l>Ce fut d&apos;abord un mélange assez confus des in-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch134-7-0006.jpg' n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>474 SUZETTE.</l>
					<l>grédients de la pâte, et au-dessus une paire de mains</l>
					<l>enfarinées qui pétrissaient, allaient, voltigeaient, jouant </l>
					<l>du rouleau, du couteau ; et ce fut ensuite une jolie </l>
					<l>assiette de pâte au triple bord gentiment tuyauté, et </l>
					<l>relevé encore d&apos;un savant petit coup de doroir*. Les </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Moutes à pâtisserie.</l>
					<l>1. Moule pour fromages et crèmes ; — 2. Moule, </l>
					<l>pour gâteau de riz ; — 3. Moule pour gâteaux </l>
					<l>divers ; — 4. Moule pour madeleines; — 5. Moule </l>
					<l>rond pour pâtés ; — G. Moule evale pour pâtés ; — </l>
					<l>1. Moule pour biscuits ; — 8. Cercle pour les </l>
					<l>tartes ; — 9. Plaque pour mettre au four les </l>
					<l>galettes et les tartes.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>prunes de reine-Claude prépa-</l>
					<l>rées à l&apos;avance, débarrassées de </l>
					<l>leurs noyaux, s&apos;y rangèrent ; quel-</l>
					<l>ques bonnes pincées de sucre en </l>
					<l>poudre : — et preste au four vif !</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Quand elle en sortit, pour une tarte aux prunes, </l>
					<l>c&apos;était une tarte aux prunes ! </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>On la posa en face de la crème renversée. Les deux </l>
					<l>cordons bleus se regardèrent en souriant ; et se tour-</l>
					<l>nant ensemble du côté de la porte :</l>
					<l>— A table ! pour le prix ! crièrent-elles.</l>
					<l>Mais on ne vint pas. De l&apos;autre côté de la porte, </l>
					<l>s&apos;accomplissait aussi une importante affaire, entre </l>
					<l>M. Dumay et le neveu Louis :</l>
					<l>— Vraiment ! tu veux l&apos;emmener à Paris, le faire ins-</l>
					<l>truire dans la mécanique ?</l>
					<l>— Oui, mon oncle ; mieux vaut être un bon méca-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch134-7-0007.jpg' n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>AFFAIRES DE CUISINE ET DE FAMILLE. 475</l>
					<l>nicien qu&apos;un mauvais laboureur. Vous traitez vos terres </l>
					<l>suivant leurs qualités ; il est bon aussi de traiter les </l>
					<l>esprits suivant leurs facultés. J&apos;ai fait causer François ; </l>
					<l>ce n&apos;est point un sot.</l>
					<l>— Parbleu, je le sais bien qu&apos;il n&apos;est point un sot !... </l>
					<l>Et Suzette est de ton avis?</l>
					<l>— Oh ! il y a longtemps !</l>
					<l>— Voyez-vous ça !</l>
					<l>Visiblement, M. Dumay achevait de se débattre, et </l>
					<l>quand Mme Louis cria de nouveau : A table ! et que </l>
					<l>la porte s’ouvrit, il était complètement rendu.</l>
					<l>Un moment, en présence des deux friandises, la fa-</l>
					<l>mille, avant de s&apos;asseoir, tint conseil. Charlot en fut.</l>
					<l>Il accepta la succession de Jacques, car celle de Fran-</l>
					<l>çois ne comptait pas.</l>
					<l>— Eh bien, soit ! puisque tout le monde le veut, dit </l>
					<l>enfin le père.</l>
					<l>M. François, qui, averti de la délibération, se tenait </l>
					<l>fort anxieux* au jardin, fut appelé. On l&apos;informa de la </l>
					<l>décision. Tout ému de joie, il sauta successivement au </l>
					<l>cou de tout le monde.</l>
					<l>On se mit alors à table, où l&apos;on prit une autre déci-</l>
					<l>sion, également unanime, sur la question de la crème </l>
					<l>renversée et de la tarte aux reines-Claude.</l>
					<l>Toutes deux furent couronnées ex quo* — et ache-</l>
					<l>vées jusqu&apos;à la dernière miette.</l>
					<l>Deux jours après, M. François bien chapitré, bien </l>
					<l>embrassé, partait pour la capitale avec Louis et Ma-</l>
					<l>deleine.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Questionnaire. — Exposéz la ma</l>
					<l>nière dont Mme Louis prépara la crème </l>
					<l>renversée. — A quel moment Charlot se </l>
					<l>mit-il à crier ? — Comment acheva-t-on </l>
					<l>la crème ? — Dites comment Suzette s&apos;y </l>
					<l>prit pour confectionner une tarte aux </l>
					<l>prunes. — Que fit-on quand la tarte fut </l>
					<l>cuite ? — Pourquoi ne vint-on pas à l&apos;ap</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>pel des deux cordons blens ? — Racontez </l>
					<l>comment Louis décida son oncle à lui </l>
					<l>confier François. — Quel conseil fut </l>
					<l>tenu avant de se mettre à table ? — Ra</l>
					<l>contez le retour de François qui était resté </l>
					<l>au jardin. — Comment apprécia-t-on et </l>
					<l>jugea-t-on crème et tarte ? — Qu&apos;est-ce </l>
					<l>qui se passa deux jours après ?</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</l>
					<l>Industrie. — Nommez des machines. — Indiquez quelques pièces </l>
					<l>qu&apos;on rencontre dans presque toutes les machines ; — ce qui les met </l>
					<l>en mouvement quand elles sont très fortes. — Donnez la définition </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch134-7-0008.jpg' n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>476  SUZETTE.</l>
					<l>d&apos;une machine. — Services que rendent les machines. Exemples. –</l>
					<l>Qu&apos;est-ce qu&apos;un mécanicien ?</l>
					<l>Parmi les machines, on peut citer les horloges, les machines à </l>
					<l>coudre, les moulins, les locomotives, les pompes, les charrues, les </l>
					<l>grues, les lampes Carcel, etc. — Dans chacune d&apos;elles, on rencontre </l>
					<l>des roues simples ou des roues dentées, des pièces qu&apos;actionne la force </l>
					<l>motrice, des écrous, des boulons, des tiges métalliques.</l>
					<l>Lorsqu&apos;il s&apos;agit de mettre en mouvement des machines très puis-</l>
					<l>santes, on a recours aux forces naturelles, telles que le vent, l&apos;eau, </l>
					<l>la vapeur.</l>
					<l>Une machine est donc un ensemble de pièces fixes ou mobiles pro-</l>
					<l>pre à faire mouvoir, à lever, à tirer, à traîner, à lancer quelque chose.</l>
					<l>Elle est mise en jeu par l&apos;action directe de l&apos;homme, d&apos;un animal ou </l>
					<l>d&apos;une force naturelle.</l>
					<l>On connaît les merveilleux effets de l&apos;association des efforts vers </l>
					<l>un même but : c&apos;est une force productive immense. En vain multiplie-</l>
					<l>rait-on cent fois par lui-même le travail d&apos;un seul homme, il n&apos;aura pas </l>
					<l>la centième partie de la puissance que possèdent les efforts combinés </l>
					<l>et simultanés de cent travailleurs tendant vers un même résultat.</l>
					<l>C&apos;est ainsi que 10 ouvriers chargés chacun de l&apos;une des opérations que </l>
					<l>nécessite la fabrication d&apos;une épingle, en fabriquent 48,000 environ </l>
					<l>par jour, soit 4, 800 par tête. S&apos;ils avaient tous travaillé indépendam-</l>
					<l>ment les uns des autres, chacun n&apos;eût certainement pas fabriqué vingt </l>
					<l>épingles.</l>
					<l>Les machines sont combinées de façon à réunir dans la main d&apos;un </l>
					<l>seul travailleur les mille détails d&apos;une fabrication qui, sans cela, en </l>
					<l>exigerait un grand nombre ; c&apos;est ainsi que les machines exécutent </l>
					<l>en Angleterre le travail de douze cents millions d&apos;hommes. Par elles, </l>
					<l>le travail de l&apos;ouvrier est plus facile, moins fatigant et plus productif.</l>
					<l>On leur doit encore l&apos;avantage précieux d&apos;abaisser le prix des produits </l>
					<l>et de les mettre à la portée des consommateurs les moins aisés, Ainsi, </l>
					<l>par exemple, une Bible qui coûtait, avant l&apos;invention de l&apos;imprimerie, </l>
					<l>une somme correspondant à 3,200 francs de notre monnaie, peut être </l>
					<l>acquise aujourd&apos;hui pour 4 à 5 francs.</l>
					<l>Un mécanicien est celui qui invente, construit ou dirige des machines.</l>
					<l>Économie domestique. — Exposez comment on bat les ufs, </l>
					<l>— comment on prépare du caramel. — Usages du caramel.</l>
					<l>Comment feriez-vous un gâteau simple, une brioche, une tarte aux </l>
					<l>pommes ou aux confitures, un gâteau de Savoie ? — Parlez des moules </l>
					<l>à pâtisserie. — Donnez une idée de la confection d&apos;un pâté. — Citez </l>
					<l>quelques villes dont les ptés jouissent d&apos;une certaine renommée.</l>
					<l>Pour battre les ufs, en vue de faire, par exemple, des ufs à la </l>
					<l>neige, on prend des ufs que l&apos;on casse en deux au-dessus d&apos;un plat </l>
					<l>creux assez profond ; on verse les blancs dans ce plat en transva-</l>
					<l>sant le blanc et le jaune successivement d&apos;une coquille dans l&apos;autre ; </l>
					<l>ensuite on fouette avec une fourchette dans un lieu frais.</l>
					<l>On entend par caramel du sucre qu&apos;on a fait fondre sur le feu et mme </l>
					<l>un peu brûler. Pour préparer du caramel, on met dans un poêlon 200 </l>
					<l>grammes de sucre, par exemple, et un verre d&apos;eau ordinaire ; on active </l>
					<l>le feu de manière à obtenir une ébullition rapide. Bientôt le caramel se </l>
					<l>forme, et le liquide prend d&apos;abord une teinte blonde qui tourne au </l>
					<l>brun. Retirez alors du feu, versez un verre d’eau froide, et remettez le </l>
					<l>tout sur le fou afin que la fusion s&apos;achève.</l>
					<l>Le caramel sert à colorer le bouillon du pot-au-feu, à dorer certains </l>
					<l>gâteaux, la crème renversée, entre autres, </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch134-7-0009.jpg' n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>AFFAIRES DE CUISINE ET DE FAMILLE. 477</l>
					<l>GATEAU SIMPLE OU GALETTE DE MÉNAGE. —Disposez sur une table ou sur </l>
					<l>une de ces planchettes rondes préparées à cet effet, 500 grammes de fa-</l>
					<l>rine très fine ; mettez dans un trou fait au milieu 300 grammes de beurre </l>
					<l>et 10 de sel. Pétrissez avec un verre d&apos;eau, et pendant le cours de </l>
					<l>l&apos;opération versez par portions un autre verre. Fraisez une fois la pâte ; </l>
					<l>au bout d&apos;une heure, pendant laquelle on a laissé cette pâte au frais, </l>
					<l>formez et dorez la galette ; faites le dessin avec une pointe mousse de </l>
					<l>couteau, et mettez au four pendant une demi-heure.</l>
					<l>BRIOCHE. — On prépare d&apos;abord le levain, puis la pâte.</l>
					<l>Pour le levain, mettre dans une assiette 125 grammes de fleur de fa-</l>
					<l>rine, 12 grammes de levure de bière ou 25 de levain de pain, et un </l>
					<l>demi-verre d&apos;eau tiède ; délayer de manière à obtenir une pâte molle ; </l>
					<l>couvrir le tout d&apos;une assiette et déposer dans un lieu chaud sous une </l>
					<l>couverture.</l>
					<l>Pour la pâte, mettre sur la table 300 grammes de farine et placer, </l>
					<l>dans un trou fait au milieu, un égal poids de beurre, 8 grammes de </l>
					<l>sel, un demi-verre de lait ou de crème, 9 oeufs entiers. Délayer et </l>
					<l>faire entrer peu à peu la farine ; pétrir la pâte en foulant à plusieurs </l>
					<l>reprises avec la paume de la main ; incorporer le levain sans trop fa-</l>
					<l>tiguer la pâte ; fariner un linge blanc dont on couvre une sébile, une </l>
					<l>terrine ou une corbeille à pain. Y placer la pâte recouverte du linge et </l>
					<l>laisser reposer pendant 12 heures dans un lieu chaud à 15°. </l>
					<l>Au bout de ce temps, aplatir la pâte, en replier cinq ou six fois les </l>
					<l>bords vers le centre, et la laisser reposer encore 3 ou 4 heures, recou-</l>
					<l>verte d&apos;un linge. Aplatir encore deux fois, et replier les bords vers le </l>
					<l>centre sans la fouler ; faire alors une boule ; donner la forme ; poser </l>
					<l>la tête du morceau en le collant avec de l&apos;eau ; mettre la brioche sur </l>
					<l>une plaque de tôle un peu beurrée, dorer et enfourner de suite à une </l>
					<l>bonne chaleur. Il faut environ une demi-heure de cuisson.</l>
					<l>TARTE AUX POMMES OU AUX CONFITURES. — Faites de la pâte brisée ; </l>
					<l>étendez-la mince et la placez sur une tourtière plate qui sera beurrée </l>
					<l>pour que rien ne s&apos;y attache. Coupez la pâte qui dépasse, Façonnez le </l>
					<l>bord avec la pince et dorez-le.</l>
					<l>Faites cuire la pâte à four gai après avoir placé contre les bords de </l>
					<l>la tarte, pour les soutenir, de la farine, du papier ou du carton. Piquez </l>
					<l>le fond afin d&apos;éviter au four le soulèvement de la pâte.</l>
					<l>Placez alors sur la pâte cuite les fruits dont on aura enlevé les </l>
					<l>noyaux et les queues. Garnissez votre tarte et remettez-la au four. Cette </l>
					<l>cuisson préalable de la pâte la rend plus croustillante que lorsqu&apos;on </l>
					<l>fait cuire le tout ensemble. Cependant on fait aussi ces tartes en </l>
					<l>mettant cuire en même temps la pâte avec les fruits arrangés et bien </l>
					<l>serrés dessus.</l>
					<l>Dans les tartes aux confitures, on remplace les fruits par des confitures.</l>
					<l>GATEAU OU BISCUIT DE SAVOIE. — Séparez avec beaucoup de soin les </l>
					<l>jaunes de cinq oeufs ; mettez-les dans une terrine avec 250 grammes </l>
					<l>de sucre et le zeste d&apos;un citron râpé sur le sucre avant de le réduire </l>
					<l>en poudre ; battez le tout. Ajoutez 125 grammes de farine séchée au </l>
					<l>four et passée au tamis pour éviter les grumeaux, de la fleur d&apos;oran-</l>
					<l>ger pralinée, hachée fin, en battant encore le tout. Faites ce mélange </l>
					<l>légèrement pour ne pas donner trop de corps à la pâte, ce qui l&apos;em-</l>
					<l>pécherait de faire son effet au four.</l>
					<l>Fouettez dans une autre terrine les blancs de telle manière qu&apos;ils </l>
					<l>soient durs au point de supporter une pièce de deux francs; mlez ces </l>
					<l>blancs avec les jaunes peu à peu au moyen de la cuiller, et en sou-</l>
					<l>levant la pâte sans la battre. </l>
					<l>27.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch134-7-0010.jpg' n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>478 SUZETTE.</l>
					<l>Vous avez à l avance beurré un moule ou une casserole et saupoudré </l>
					<l>ce beurre de sucre ; mettez-y votre pâte, en prenant soin qu&apos;elle ne </l>
					<l>remplisse que la moitié du moule. Placez celui-ci sur un feu doux de </l>
					<l>cendres, avec feu plus vif sur le couvercle et sous le four de campagne.</l>
					<l>Au bout d&apos;une heure, le gâteau est parfaitement cuit. Démoulez-le </l>
					<l>presque froid.</l>
					<l>MOULES. — On appelle moule un objet creux taillé et façonné de </l>
					<l>telle sorte que la matière molle ou détrempée qu&apos;on y introduit reçoit </l>
					<l>une forme déterminée. Les moules à pâtisserie sont ordinairement en </l>
					<l>fer-blanc.</l>
					<l>PATÉ DE CAMPAGNE. — Hachez 500 grammes de veau et 250 gram-</l>
					<l>mes de chair à saucisses et assaisonnez à volonté. Placez cette farce </l>
					<l>à froid sur une abaisse de pâte faite comme la pâte brisée pour galet-</l>
					<l>tes ; posez le tout sur une plaque de four de 0m,32. Recouvrez d&apos;une </l>
					<l>pareille abaisse ; dorez et faites cuire trois quarts d&apos;heure environ dans </l>
					<l>un four quelconque. Il faut un litre et demi de farine. (D&apos;après Audot, </l>
					<l>Cuisinière pratique.)</l>
					<l>Les pâtés de foies gras de Strasbourg, ceux de canards d&apos;Amiens, </l>
					<l>ceux d&apos;alouettes de Pithiviers, jouissent d&apos;une grande réputation.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>136. — Extraits des Lettres de Jacques.</l>
					<l>Élève, p. 287.)</l>
					<l>« Fort-de-Francè, Martinique.</l>
					<l>« Cher père,</l>
					<l>« Ma première lettre d&apos;arrivée ne contenait que quel-</l>
					<l>ques mots ; le courrier pour la France allait partir. Voici </l>
					<l>la seconde que je vous promettais.</l>
					<l>« C&apos;est par le chemin des écoliers que nous sommes </l>
					<l>venus ; on a voulu nous aguerrir à la mer, nous dit le </l>
					<l>commandant. De Cherbourg à Brest, à Saint-Nazaire, à </l>
					<l>Bordeaux, puis aux côtes de l&apos;Espagne, du Portugal </l>
					<l>et de l&apos;Afrique jusqu&apos;au Sénégal, et même à la Guinée, </l>
					<l>nous avons touché un peu partout, mais sans le loisir </l>
					<l>de regarder beaucoup autour de nous.</l>
					<l>« Pendant ce temps, notre Suzette, comme elle me </l>
					<l>l&apos;avait annoncé par sa dernière lettre, suivait attentive</l>
					<l>ment des yeux, sur la carte, notre vaisseau de parallèle </l>
					<l>en parallèle, de méridien* en méridien, par la ligne </l>
					<l>directe de Cherbourg à la Martinique.</l>
					<l>« Enfin nous touchons l&apos;le que Christophe Colomb </l>
					<l>découvrit le 12 octobre 1492.</l>
					<l>« Ah ! c&apos;est une douce émotion de retrouver la patrie à </l>
					<l>quinze cents lieues d&apos;elle, de pouvoir presser des mains </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch134-7-0011.jpg' n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>EXTRAITS DES LETTRES DE JACOUES. 479</l>
					<l>de tout côté tendues ! Toute la ville a joyeusement fêté </l>
					<l>les nouveaux venus de la grande France.</l>
					<l>« Mais c&apos;est le soir de l&apos;arrivée que j&apos;ai vu la marque </l>
					<l>la plus touchante de sympathie. Je prenais l&apos;air aux </l>
					<l>abords de la citadelle pour reconnaître un peu les envi-</l>
					<l>rons. Un nègre passait, en train de manger un morceau </l>
					<l>de canne à sucre. Il s&apos;arrêtà, nous liâmes conversation : </l>
					<l>« — Hé ! dit-il de son accent créole, vous arrivez de </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>l&apos;aisseau de guerre cuirassé, </l>
					<l>Certains vaisseaux de guerre sont revêtus de plaques d&apos;acier qui les protègent </l>
					<l>contre les boulets et les obus. Les vaisseaux de guerre sont attachés aux ports </l>
					<l>militaires de Cherbourg, Brest, Lorient, Rochefort et Toulon ; ils sont destinés à </l>
					<l>défendre les côtes de la France, les colonies et à lutter, en cas de guerre, contre </l>
					<l>les navires des autres puissances.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>France ? — Et chaleureusement il me parla de son désir </l>
					<l>de voir, avant de fermer les yeux, la terre libératrice ; </l>
					<l>puis il ajouta : </l>
					<l>« —Les pauvres pères noirs ! ils vécurent et moururent </l>
					<l>méprisés, fouaillés comme des chiens. Mais la loi fran-</l>
					<l>çaise a aboli l&apos;esclavage ; leurs fils sont Français ! citoyens </l>
					<l>d&apos;une grande République !</l>
					<l>« — Oui, lui dis-je, nous sommes frères ! </l>
					<l>« A ce mot, il se mit à pleurer en me pressant la main.</l>
					<l>« II s&apos;appelle Philémon. Il est menuisier. Sur sa de-</l>
					<l>mande, je suis allé le voir. Il m&apos;a présenté sa femme, </l>
					<l>ses deux enfants, bonnes gens très doux. Voilà des </l>
					<l>amis.</l>
					<l>« Le soldat porte ici, comme un bourgeois, un vaste </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch134-7-0012.jpg' n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>480 SUZETTE.</l>
					<l>chapeau de paille contre les insolations . Car ce soleil </l>
					<l>du tropique* ne flâne jamais comme chez nous. Toujours </l>
					<l>en train de chauffer, de brûler. Et malgré la soif, ordre </l>
					<l>de ne pas boire, surtout de liqueurs fortes. Les intem-</l>
					<l>pérants sont enlevés en peu de jours.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>« Dans les premiers moments, </l>
					<l>Sylvain et moi, nous avons beaucoup </l>
					<l>plus souffert ici de la soif que le cou-</l>
					<l>sin Pascal dans le désert du Sahara, </l>
					<l>quand il n&apos;y trouvait pas l&apos;oasis — </l>
					<l>vous vous rappelez ? — Mais la rai-</l>
					<l>son et la volonté nous ont acheminés </l>
					<l>assez vite à l&apos;habitude qui fait tout </l>
					<l>endurer.</l>
					<l>« Contre le soleil aussi, il faut une </l>
					<l>nourriture légère. A la Martinique, </l>
					<l>bien des gens se contentent pour </l>
					<l>leur repas d&apos;un morceau de canne </l>
					<l>à sucre, de lait de coco ou de quel-</l>
					<l>que igname, patate, banane, mangue, </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Tige de manioc.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>orange ; tous ces fruits sont délicieux, avec des saveurs </l>
					<l>intenses que leur donne le soleil.</l>
					<l>« Le pain est assez étrange et mauvais, fait de râ-</l>
					<l>pures de manioc ; ce manioc, vous le connaissez au </l>
					<l>moins par sa fécule que nous appelons, en Europe, </l>
					<l>tapioca. On n&apos;a pas pu décider le froment à s&apos;accli-</l>
					<l>mater ici.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>« Figurez-vous qu&apos;hier, en promenade, </l>
					<l>nous avons traversé un bois d&apos;orangers. </l>
					<l>Quelle merveille pour les yeux et l&apos;o-</l>
					<l>dorat que tout cet or et ce parfum !</l>
					<l>Chacun, après s&apos;être désaltéré et ras-</l>
					<l>sasié d&apos;oranges, en a rempii ses po-</l>
					<l>ches.</l>
					<l>« Mais quelque chose de plus singulier </l>
					<l>encore, c&apos;est, au retour, le spectacle </l>
					<l>d&apos;un légume trônant, sur la place, au </l>
					<l>milieu d&apos;un étal de fruitière.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>« Celle-ci, une mulâtresse, coiffée d&apos;un madras jaune, </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch134-7-0013.jpg' n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>EXTRAITS DES LETTRES DE JACOUES. 481</l>
					<l>se tenait derrière, avec un sourire de triomphe. Autour </l>
					<l>d&apos;elle, un cercle de curieux en arrêt. Et quel était ce </l>
					<l>prodige, s&apos;il vous plait ?</l>
					<l>« Eh bien ! c&apos;était un chou cabus, et pas trop frais, </l>
					<l>ni trop beau. Nous regardions ce pauvre compatriote </l>
					<l>avec attendrissement. Il avait été cédé à la fruitière par </l>
					<l>le cuisinier d&apos;un navire venu de France ; elle nous le dit.</l>
					<l>« Puis des amateurs sont arrivés. Et comme il fallait </l>
					<l>contenter tout le monde, le cabus s&apos;en est allé, feuille </l>
					<l>par feuille, à quatre, six, huit et même dix sous la </l>
					<l>feuille, selon la qualité. Elle en a retiré six francs. La </l>
					<l>rareté, c&apos;est la cherté.</l>
					<l>« Suzette, ma mignonne, si vous ne trouvez pas à </l>
					<l>placer vos choux au marché de Saint-Quentin, vous </l>
					<l>avez ici un superbe débouché. Il n&apos;est qu&apos;à quinze cents </l>
					<l>lieues ; mais nous avons bien fait ce bout de chemin !</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Questionnaire. — Quelle route </l>
					<l>suivirent Jacques et Sylvain pour se ren</l>
					<l>dre de Cherbourg à la Martinique ? — </l>
					<l>Où Suzette trouva-t-elle le tracé de cette </l>
					<l>route ? — Que rappelle la date du 12 oc</l>
					<l>tobre 1492? — Que retrouvèrent-ils en </l>
					<l>débarquant ? — Racontez la rencontre </l>
					<l>que Jacques fit d&apos;un nègre affranchi. — </l>
					<l>Quel est le costume du soldat aux colo</l>
					<l>nies ? — Quelle règle d&apos;hygiène lui est </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>imposée en ce qui concerne les boissons?</l>
					<l>— Quelle fut, au début, la plus grande </l>
					<l>sonffrance des doux jeunes militaires ? — </l>
					<l>Quel régime de nourriture suit-on dans </l>
					<l>les climats tropicaux ? — De quelle ma</l>
					<l>tière est fait le pain ? — Racontez l&apos;épi</l>
					<l>sode du bois d&apos;orangers. — Racontez </l>
					<l>encore comment un chou fut reçu, dé</l>
					<l>pecé et acheté par les Européens sur le </l>
					<l>marché de Fort-de-France.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</l>
					<l>Géograpnie. — Croquis de l&apos;Atlantique ; y figurer par une ligne </l>
					<l>pointée le voyage de Jacques. — Indiquer l&apos;équateur, les tropiques, </l>
					<l>par de grosses lignes, — le 40° méridien à l&apos;ouest de Paris et le </l>
					<l>20° paralièle nord. — Dessiner le groupe des Antilles.</l>
					<l>(L&apos;Atlantique est compris entre le littoral de l&apos;Europe et de l&apos;Afrique </l>
					<l>occidentales et celui de l&apos;Amérique orientale ; on tracera ces limites.</l>
					<l>Le groupe des Antilles fera l&apos;objet d&apos;une seconde carte ; il comprendra </l>
					<l>les grandes et les petites Antilles, et l&apos;on indiquera le littoral, dans </l>
					<l>tout le pourtour du grand golfe où émergent ces les.)</l>
					<l>Composition. — Récit de la découverte de l&apos;Amérique. (Voir </l>
					<l>page 294 de ce livre.)</l>
					<l>Industrie. — Dire ce qu&apos;est un bateau, une chaloupe, un vais-</l>
					<l>seau.</l>
					<l>On appelle bateau une construction de bois creusée à l&apos;intérieur, et </l>
					<l>à laquelle on donne une forme allongée en pointe à l&apos;avant pour l&apos;aider </l>
					<l>à mieux fendre l&apos;eau. On fait avancer un bateau avec une perche là où </l>
					<l>le lit de la rivière a peu de profondeur, à la rame ou à la voile dans </l>
					<l>les autres cas.</l>
					<l>Une chaloupe est un fort bateau non ponté dont on se sert principa-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch134-7-0014.jpg' n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l>482 SUZETTE.</l>
					<l>lement dans les vorts et les rades ; on l&apos;embarque aussi sur les navires </l>
					<l>pour le service des marins.</l>
					<l>Un vaisseau est un grand bateau ponté, c&apos;est-à-dire recouvert d&apos;une </l>
					<l>sorte de plancher  sa partie supérieure ; il est construit de manière </l>
					<l>à pouvoir transporter des hommes et des marchandises sur mer et sur </l>
					<l>les grands fleuves. On donne le nom de vaisseau aux navires de guerre.</l>
					<l>DESCRIPTION D&apos;UN VAISSEAU. — Parler de la coque, de la quille, de la </l>
					<l>cale, des ponts, des sabords, de la proue, de la poupe, du gouvernail, </l>
					<l>de l&apos;ancre, des mâts, des vergues, des voiles. — Quels services ren-</l>
					<l>dent les navires de querre (1)?</l>
					<l>La première chose que l&apos;on remarque dans un vaisseau, est l&apos;enve-</l>
					<l>loppe extérieure, ou coque, faite de fortes planches de chne clouées </l>
					<l>sur des madriers fixés à la partie inférieure d&apos;une longue pièce de </l>
					<l>bois connue sous le nom de quille. Il existe des vaisseaux dont la coque </l>
					<l>est en fer. On appelle cale l&apos;espace réservé aux marchandises dans la </l>
					<l>partie intérieure du navire. Afin d&apos;empêcher l&apos;accès des vagues dans </l>
					<l>l&apos;intérieur du bâtiment, on recouvre la coque d&apos;un solide plancher, ou </l>
					<l>pont, au-dessous duquel d&apos;autres ponts divisent le vaisseau en plusieurs </l>
					<l>étages. Pour la ventilation et pour donner accès à la lumière, on pra-</l>
					<l>tique sur le pourtour de petites ouvertures, les sabords, dont un cer-</l>
					<l>tain nombre donnent passage à la gueule des canons. L&apos;avant du navire, </l>
					<l>autrement dit, la proue, est tranchant ; l&apos;arrière est arrondi : c&apos;est la </l>
					<l>poupe, à laquelle le gouvernail est fixé ; le gouvernail est une pièce </l>
					<l>mobile de bois qui, selon la position qu&apos;on lui donne, imprime au bâtiment </l>
					<l>telle ou telle direction. A la proue sont suspendues les ancres, énormes </l>
					<l>pièces de fer dont les branches recourbées et aigus se fixent au fond </l>
					<l>de la mer pour arrêter le vaisseau et le maintenir on un endroit donné. La </l>
					<l>balustrade qui entoure le pont est connue sous le nom de bastingages.</l>
					<l>Sur le pont, on remarque les mâts, longues pièces de bois ou de </l>
					<l>fer maintenues par de solides cordages et croisées par les vergues, </l>
					<l>barres transversales qui portent les voiles. Le mât du milieu est le </l>
					<l>grand mat ; celui qui est à l&apos;avant est le mât de beaupré ; l&apos;autre, le </l>
					<l>mât d&apos;artimon.</l>
					<l>Actuellement, la plupart des vaisseaux de guerre sont pourvus d&apos;une </l>
					<l>machine à vapeur faisant tourner une hélice, pièce de cuivre formée </l>
					<l>de quatre branches inclinées qui impriment au bâtiment une vitesse </l>
					<l>considérable, quelque chose comme 20 à 30 kilomêtres à l&apos;heure.</l>
					<l>Les vaisseaux de guerre défendent les côtes et les ports contre </l>
					<l>l&apos;attaque des ennemis ; ils protègent sur mer les vaisseaux marchands </l>
					<l>et poursuivent les pirates.</l>
					<l>LA BOUSSOLE. — Qu&apos;est-ce que l&apos;aimant ; — du fer aimante ? — </l>
					<l>Propriétés d&apos;une aiguille aimantée librement suspendue. — Qu&apos;est-ce </l>
					<l>qu&apos;une boussole ? — Services qu&apos;elle rend.</l>
					<l>L&apos;aimant est un oxyde de fer qui jouit de la propriété d&apos;attirer le fer </l>
					<l>et quelques autres métaux tels que le nickel, le cobalt et le chrome.</l>
					<l>Le fer aimanté ou plutôt l&apos;acier aimanté est une barre ou une ai-</l>
					<l>guille d&apos;acier qui, par des frictions avec un aimant, en a acquis les </l>
					<l>propriêtés. Le fer aimanté de cette manière ne garde pas cette pro-</l>
					<l>priété.</l>
					<l>Une aiguille aimantée librement suspendue, à un fil, par exemple, </l>
					<l>ou posée sur un pivot autour duquel elle peut facilement tourner, se </l>
					<l>fixe, après une suite d&apos;oscillations et de mouvements, dans la direction </l>
					<l>de la ligne du nord au sud.</l>
					<l>(1) On donne le nom de navires aux vaisseaux affectés au transport des mar-</l>
					<l>chandises ; les paquebots sont ceux à qui l&apos;on confie le service de la poste.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch134-7-0015.jpg' n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l>EXTRAITS DES LETTRES DE JACOUES. 483</l>
					<l>L&apos;action directrice de la terre sur l&apos;aiguille aimantée (dont la pointe </l>
					<l>se tourne vers le nord) a reçu une importante application dans la bous-</l>
					<l>sole marine. C&apos;est une sorte de boite circulaire qui renferme une ai-</l>
					<l>guille aimantée, posée sur un pivot. En la consultant, les marins recon-</l>
					<l>naissent immédiatement la direction du nord à toutes les heures et </l>
					<l>par tous les temps, ce qui leur permet de suivre sans erreur la route </l>
					<l>qui les doit mener à destination.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>137. — Extraits des Lettres de Jacques (suite). </l>
					<l>(Élève, p. 290.)</l>
					<l>« Pour un homme de la plaine comme moi, la nature</l>
					<l>de ce sol est un étonnement. Partout soulevé, déchiré. </l>
					<l>Des volcans, depuis longtemps éteints, ont formé des </l>
					<l>chaînes de montagnes sur toute la surface de l&apos;ile. De </l>
					<l>grandes coulées de lave, joignant les sommets, s&apos;éten-</l>
					<l>dent en hauts plateaux, qu&apos;on appelle des mornes.</l>
					<l>« Avec le temps, ces mornes se sont chargés d&apos;humus ; </l>
					<l>des graines y ont germé, et ils sont aujourd&apos;hui cou-</l>
					<l>verts d&apos;épaisses forêts de manguiers, de bananiers, de </l>
					<l>cocotiers, de hauts palmiers de toute espèce.</l>
					<l>« La vanille, plante parasite comme le gui, vient enlacer </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>aux arbres </l>
					<l>ses tiges où </l>
					<l>pendent des</l>
					<l>gousses par-</l>
					<l>fumées, à </l>
					<l>l&apos;odeur et à </l>
					<l>la saveur </l>
					<l>délicieuses.</l>
					<l>« La terre </l>
					<l>donne en </l>
					<l>abondance </l>
					<l>les produc-</l>
					<l>tions de la </l>
					<l>zone torri-</l>
					<l>de *. De tout </l>
					<l>côté, des </l>
					<l>plantations </l>
					<l>de grands </l>
					<l>roseaux :</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Palmiers. Cocotiers.</l>
					<l>Le bois de ces arbres est employé pour l&apos;ébénisterie ; leurs </l>
					<l>feuilles servent à couvrir les cases des indigènes, à fabriquer </l>
					<l>des éventails, des paniers, des chapeaux, etc. L&apos;eaù ou lait </l>
					<l>de coco est une boisson douce et rafraichissante ; la noix de coco, </l>
					<l>qui contiont ce lait, est de la grosseur de la tête d&apos;un homme.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>c&apos;est la canne à sucre, dont le produit n&apos;arrive guère en </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch134-7-0016.jpg' n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>484 SUZETTE.</l>
					<l>Europe que sons la forme de tatia et de rhum. D&apos;autres </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>plantations de grands </l>
					<l>arbustes, à petites </l>
					<l>feurs blanches, en</l>
					<l>voient au loin des </l>
					<l>bouffées exquises ; on </l>
					<l>dirait le parfum du jas</l>
					<l>min. Cette fleur blan</l>
					<l>che se noue, devient </l>
					<l>une sorte de cerise </l>
					<l>d&apos;abord verte, puis </l>
					<l>rouge, contenant deux </l>
					<l>graines dans deux pé</l>
					<l>tites coques ; et c&apos;est </l>
					<l>le café ! le café de la </l>
					<l>Martinique qui, pour </l>
					<l>les gourmets*, se mé</l>
					<l>lange avec ceux de </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Branche de vanillier,  </l>
					<l>dont la graine, la vanille, </l>
					<l>est utilisée pour les crè-</l>
					<l>mes et certains gâteaux.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Branche de cacaoyer </l>
					<l>et sa graine, le ca-</l>
					<l>cao, qui sert à fabri-</l>
					<l>quer le chocolat.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Bourbon et de Moka. Malheureusement, il se fait rare.</l>
					<l>« J&apos;ai vu aussi un grand arbre tout chargé de longs </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>fruits, comme des con-</l>
					<l>combres, qui contien-</l>
					<l>nent, par trentaine, d&apos;as-</l>
					<l>sez grosses amandes :</l>
					<l>ces amandes sont le </l>
					<l>cacao dont se fait le </l>
					<l>chocolat. Celui des An-</l>
					<l>tilles n&apos;a pas la réputa-</l>
					<l>tion du cacao de l&apos;Amé-</l>
					<l>rique centrale ; mais </l>
					<l>quelle merveille encore </l>
					<l>auprès de la fécule de </l>
					<l>haricots, de la brique </l>
					<l>pilée, de la graisse sus-</l>
					<l>pecte qui font en Europe </l>
					<l>les chocolats à bas prix </l>
					<l>dont tant de gens dé-</l>
					<l>jeunent !</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Exploitation de la canne à sucre.</l>
					<l>La canne à sucre est un grand roseau de </l>
					<l>2 à 3 mêtres et plus. C&apos;est une plante vivace </l>
					<l>dont la tige, garnie de nouds, est remplle </l>
					<l>d&apos;une moelle contenant un liquide sucré qui </l>
					<l>fournit le sucre ; on la cultive dans tous les </l>
					<l>pays chauds. Pour en extraire le jus, on </l>
					<l>l&apos;effeuille et on en coupe les tiges. On fait </l>
					<l>aussi avec la canne à sucre des sirops qui </l>
					<l>servent à fabriquer le rhum et le tafia.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch134-7-0017.jpg' n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>EXTRAITS DES LETTRES DE JACOUES. 485</l>
					<l>« Il est quatre heures et c&apos;est dans la chambrée, où </l>
					<l>l&apos;on cause et joue, que je vous écris. Vous, à cette heure, </l>
					<l>vous dormez déjà, car votre horloge avance à peu près </l>
					<l>de six heures sur la nôtre.</l>
					<l>« Pendant que je dormirai, à mon tour, en révant du </l>
					<l>cher village, que Suzette m&apos;écrive bientôt ! Il me man-</l>
					<l>que des nouvelles de vous et de la ferme.</l>
					<l>« Sylvain en est aussi très désireux, </l>
					<l>« En qualité de sergent-fourrier*, car le voilà sergent </l>
					<l>comme moi, c&apos;est lui qui va chercher à la poste les lettres </l>
					<l>de France. Quelle double joie quand il en apporte une ! </l>
					<l>ta dernière, par exemple, ma gentille sour, nous con-</l>
					<l>tant la visite de noces de Louis et de Madeleine. Quelle </l>
					<l>excellente idée de leur avoir confié François en le rem-</l>
					<l>plaçant à la ferme par notre brave Charlot ! Voilà enfin </l>
					<l>François à sa place ! Je lui ai écrit, il m&apos;a répondu.</l>
					<l>Il a joliment employé ses six premiers mois de Paris.</l>
					<l>Louis entend qu&apos;il devienne un mécanicien complet et </l>
					<l>veut le faire passer par tous les ateliers de l&apos;usine. Mais </l>
					<l>vous savez déjà cela.</l>
					<l>« Le nouveau, le meilleur, c&apos;est qu&apos;on commence à </l>
					<l>parler ici d&apos;une libération anticipée* Oh ! si elle a lieu, </l>
					<l>quelle fête au retour !</l>
					<l>« C&apos;est gaiement que je vous embrasse tous du fond </l>
					<l>du coeur. Sylvain, que j&apos;aime comme un frère, se rap-</l>
					<l>pelle à votre souvenir.</l>
					<l>« JACOUES DUMAY. »</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Questionnaire. — Donnez une </l>
					<l>idée du sol de l&apos;ile de la Martinique.</l>
					<l>— Qu&apos;est-il advenu des mornes avec le </l>
					<l>temps ? — Quels arbres y croissent ? — </l>
					<l>Qu&apos;est-ce que la vanille ? — Quels pro</l>
					<l>duits la terre y donne-t-elle en abon</l>
					<l>dance ? — Donnez une idée de la plante </l>
					<l>dont nous tirons le café. — Que direz</l>
					<l>vous du café de la Martinique ? — Quel </l>
					<l>aspect présente le cacaoyer ? — D&apos;où tire</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>t-on le meilleur cacao ? — Avec quels </l>
					<l>ingrédients compose-t-on les chocolats à </l>
					<l>bas prix ? — Que disait Jacques au sujet </l>
					<l>de l&apos;heure ? — Que demandait-il à Su</l>
					<l>zette ? — Quels grades avaient obtenus les </l>
					<l>deux amis ? — Que disait Jacques sur </l>
					<l>les lettres qu&apos;on lui envoyait de France, </l>
					<l>sur François notamment ? — De quoi </l>
					<l>parlait-on à la colonie ? </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</l>
					<l>Géographie. — Que remarque-t-on, au point de vue de la cha-</l>
					<l>leur à mesure qu&apos;on s&apos;enfonce dans le sol ? — Eaux thermales. — Que </l>
					<l>produisent les eaux marines qui s&apos;infiltrent dans les profondeurs de la </l>
					<l>terre ? — Qu&apos;est-ce qu&apos;un tremblement de terre ? — Décrire un voican, </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch134-7-0018.jpg' n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l>486 SUZETTE.</l>
					<l>parler de ses ravages. — Rappelez la catastrophe de Pompéi, d&apos;Her-</l>
					<l>culanum.</l>
					<l>Lorsqu’on creuse le sol, par exemple pour l&apos;établissement d&apos;une </l>
					<l>mine, on rencontre en France, à la profondeur de 27 mêtres, une couche </l>
					<l>de terrain dont la température reste constante en toute saison ; puis on </l>
					<l>remarque qu&apos;au-dessous de cette couche la température augmente d&apos;un </l>
					<l>degrè centigrade par 30 à 40 mêtres. Cette loi de l&apos;accroissement de la </l>
					<l>chaleur a été vérfiée dans les puits de mine et les puits artésiens. A</l>
					<l>3.500 mêtres de profondeur, la température serait déjà de 100 degrès, </l>
					<l>c&apos;est-à-dire celle de l&apos;eau bouillante. On attribue ce phénomène, dont </l>
					<l>les eaux thermales et les volcans démontrent la réalité, à ce que la </l>
					<l>masse centrale de la terre est en fusion, et, comme elle est recouverte </l>
					<l>d&apos;une écorce solide de 50 à 60 kilomètres d&apos;épaisseur, son refroidisse-</l>
					<l>ment est extrmement lent.</l>
					<l>Les eaux qui glissent sur les couches inclinées des montagnes pénè-</l>
					<l>trent quelquefois jusqu&apos;à celles dont la température est très élevée ; </l>
					<l>alors elles s&apos;échauffent et remontent à la surface du sol en bouillonnant.</l>
					<l>Au moment où elles s&apos;épanchent, il en est qui atteignent 30°, 40°, 50° </l>
					<l>et jusqu&apos;à 80 ou 90° de chaleur. C&apos;est ce qu&apos;on entend par eaux ther-</l>
					<l>males, et comme elles se sont assimilé des substances minérales </l>
					<l>propres à la guérison de certaines maladies, elles sont recherchées et </l>
					<l>employées pour les bains.</l>
					<l>Les sources thermales les plus remarquables sont celles du Parc</l>
					<l>National, aux Etats-Unis, celles de l&apos;lslande, de la Californie, de la </l>
					<l>Nouvelle-Zélande ; il en est qui jaillissent parfois à plus de 100 mêtres </l>
					<l>de hauteur ; un de ces geysers (tel est le nom de ces sortes de fontaines)</l>
					<l>s&apos;élève à 170 mêtres, aux Etats-Unis.</l>
					<l>Le nombre des sources thermales est considérable en France ; les </l>
					<l>principales sont celles de Chaudesaigues et du Mont-Dore en Auvergne, </l>
					<l>de Vichy dans le Bourbonnais, de Plombières dans les Vosges, de </l>
					<l>Bagnères et de Barèges dans le Béarn.</l>
					<l>Les eaux minérales sont celles qui tiennent en dissolution des ma-</l>
					<l>tières minérales ; elles peuvent être froides ou chaudes.</l>
					<l>Lorsque les eaux marines pénêtrent par des fissures dans les pro-</l>
					<l>fondeurs du globe et qu&apos;elles se trouvent en contact avec les matières </l>
					<l>dont la température est très élevée, elles se transforment en vapeurs, </l>
					<l>et soulèvent la croûte terrestre pour s&apos;échapper au dehors. C&apos;est </l>
					<l>l&apos;une des causes des tremblements de terre. Durant ce terrible phéno-</l>
					<l>mène, le sol se soulève et s&apos;abaisse brusquement ; alors les maisons </l>
					<l>sont renversées, les montagnes se fendent et s&apos;écroulent, d&apos;énormes </l>
					<l>crevasses se forment et engloutissent arbres, édifices, hommes, ani-</l>
					<l>maux. Rien n&apos;est plus redoutable.</l>
					<l>Un volcan est une montagne qui lance, par une large ouverture </l>
					<l>appelée cratére (1), des torrents de feu, de fumée et de matières </l>
					<l>fondues. Voici comment un auteur moderne décrit une éruption : </l>
					<l>« Le moment suprème est proche ; la terre tremble plus fortement, </l>
					<l>« et les détonations souterraines se succèdent sans interruption. Tout </l>
					<l>« à coup le bruit cesse et, pendant quelques secondes, il règne dans </l>
					<l>« la nature un silence absolu, effrayant. Puis la terre oscille de nou</l>
					<l>« veau ; un nuage épais couvre de ténèbres la contrée et une explosion </l>
					<l>« formidable ébranle la montagne jusque dans ses fondements : c&apos;est </l>
					<l>« le volcan qui mugit et entre en fureur.</l>
					<l>(1) Un cratère est, à proprement parler, une coupe demi-circulaire ; comme l&apos;ou-</l>
					<l>verture du volcan présente cette forme, il n&apos;est pas surprenant qu&apos;on lui en ait ap-</l>
					<l>pliqué le nom.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch134-7-0019.jpg' n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l>EXTRAITS DES LETTRES DE JACOUES. 487</l>
					<l>« De sa bouche sortent de lourdes bouffées de vapeurs ; des craque-</l>
					<l>« ments effroyables se font entendre au sein du gouffre et un nuage </l>
					<l>« de fumée en jaillit avec fracas. Il est aussitôt suivi d&apos;autres jets sem-</l>
					<l>« blables qui se pressent, qui se poussent et qui montent vers le ciel.</l>
					<l>« Soulevé par des forces d&apos;une incalculable puissance, un amas énorme </l>
					<l>« de cendres et de scories brûlantes s&apos;élance hors du cratère et va se </l>
					<l>« mler à la colonne de fumée qui, se dilatant horizontalement, prend </l>
					<l>« la forme d&apos;un gigantesque palmier.</l>
					<l>« En même temps, le volcan lance des pierres enflammées ; des</l>
					<l>« globes de feu éclatent comme des bombes ; les courants atmosphé-</l>
					<l>« riques se précipitent vers l&apos;immense brasier qui les attire ; le vent </l>
					<l>« souffle avec impétuosité et la tempète se déchane. Aux mugisse-</l>
					<l>« ments du volcan vient se mêler le roulement du tonnerre ; la foudre </l>
					<l>« éclate, les éclairs illuminent la scène et ajoutent à la grandeur du </l>
					<l> « spectacle.</l>
					<l>« Au plus fort de cette effroyable convulsion, la montagne s&apos;ouvre </l>
					<l>« et de ses entrailles jaillit un fleuve de feu : c&apos;est la lave qui sort en </l>
					<l>« bouillonnant. Elle déborde de toutes parts ; elle s&apos;élève au-dessus du </l>
					<l>« cratère ; en retombant, elle forme un torrent de feu qui se précipite </l>
					<l>« en cascades sur les pentes de la montagne et les embrase ; elle </l>
					<l>« roule ses ondes vers les villes et les villages qu&apos;elle consume, tandis </l>
					<l>« que les habitants fuient épouvantés. (Boscowitz Volcans et trem-</l>
					<l>blements de terre.)</l>
					<l>Le 23 août 79, le Vésuve, qui depuis longtemps ne donnait plus signe </l>
					<l>de vie, eut une éruption subite et épouvantable. Les villes de Pompéi </l>
					<l>et d&apos;herculanum, situées dans le voisinage de la montagne, furent </l>
					<l>ensevelies sous une couche de cendres qui dépassa, à Pompéi, le toit </l>
					<l>des édifices de plus de 5 mêtres et, à Herculanum, de 30 à 37 mêtres.</l>
					<l>On a découvert les ruines de ces villes au siècle dernier, et les dé-</l>
					<l>blaiements opérés depuis ont permis de faire les trouvailles les plus </l>
					<l>intéressantes.</l>
					<l>Sciences naturelles. — Donner une idée des animaux et des</l>
					<l>productions végétales des pays chauds, d&apos;après vos lectures. — Avan-</l>
					<l>tages &apos;et inconvénients que présente le séjour de ces contrées.</l>
					<l>La nature déploie une incroyable fécondité dans les contrées tropi-</l>
					<l>cales suffisamment arrosées ; le sol se couvre d&apos;une multitude de plantes </l>
					<l>et d&apos;arbres aux formes les plus élégantes et les plus variées ; les feuil-</l>
					<l>lages présentent les plus riches teintes et les fleurs les plus suaves par-</l>
					<l>fums. Dans les forêts, les arbres atteignent de prodigieuses dimen-</l>
					<l>sions : on y rencontre le baobab, les palmiers, les eucalyptus, l&apos;arbre </l>
					<l>à acajou, le palissandre ; sur le bord des ruisseaux et dans les maré-</l>
					<l>cages croissent à rangs pressés les bambous, les rotins dont l&apos;industrie </l>
					<l>tire un si bon parti. On y cultive les plantes les plus utiles et elles </l>
					<l>donnent d&apos;abondantes récoltes : riz, café, cacao, manioc, canne à </l>
					<l>sucre, thé, bananes, ananas, maîs, raisin exquis, oranges, citron, </l>
					<l>vanille, etc., etc.</l>
					<l>Dans ces régions favorisées, on remarque une foule d&apos;animaux, parmi </l>
					<l>lesquels l&apos;éléphant, le chameau, le cheval, le boeuf, la chèvre, l&apos;âne, </l>
					<l>domestiqués par l&apos;homme. Les bêtes féroces ou malfaisantes y abondent ; </l>
					<l>nous citerons: les singes, les lions, les tigres, les hyènes, les panthères, </l>
					<l>des serpents venimeux, le boa gigantesque, des oiseaux admirables </l>
					<l>de plumage et de forme, enfin des légions d&apos;insectes nuisibles et in-</l>
					<l>commodes, dont les moustiques et les fourmis ne sont pas les moins </l>
					<l>redoutés.</l>
					<l>Les contrées tropicales présentent d&apos;immenses ressources à tous les </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch134-7-0020.jpg' n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l>488 SUZETTE.</l>
					<l>points de vue ; elles sont admirablement dotées et leur climat ne con-</l>
					<l>naît pas les rigueurs de l&apos;hiver ; mais un long séjour y est presque </l>
					<l>toujours mortel à l&apos;Européen, dont la vie n&apos;est qu&apos;une lutte continuelle </l>
					<l>contre des animaux mallaisants, une végétation exubérante et des phé-</l>
					<l>nomènes atmosphériques qui parfois changent, en quelques instants, </l>
					<l>la plus riante contrée en un désert couvert de ruines.</l>
					<l>Économie domestique. — Exposer comment on prépare une </l>
					<l>tasse de chocolat et une tasse de café au lait. — Calculer le prix de </l>
					<l>revient de chacune.</l>
					<l>(Ces opérations culinaires sont si connues qu&apos;il a paru inutile d&apos;entrer </l>
					<l>dans des détails à leur sujet.)</l>
					<l>PRIX DE REVIENT D&apos;UNE TASSE DE CHOCOLAT :</l>
					<l>1° Prix du chocolat calculé à 1 fr. 80 le 1/2 kilo... = </l>
					<l>2° Prix du lait, ... Iitre à.. .... id.... = </l>
					<l>3° Prix du sucre, ... grammes à.. ...... id.... = </l>
					<l>4° Prix du pain, ... grammes à......... id.... = </l>
					<l>5° Prix du charbon employé........ = </l>
					<l>G° Valeur du temps consacré à ce travail......... = </l>
					<l>— </l>
					<l>TOTAL.......... =</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
