<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>Suzette_ch87-92</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: dkj004@bucknell.edu</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb xml:id='Suzette_ch87-92-0001.jpg' n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>87. — Les fraises du bois joli. (Élève, p. 183.)</l>
					<l>Mme Richard portait au bras un panier ; Suzette un </l>
					<l>autre plus petit, Marthe, un troisième ; et M. Pascal </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Fontaine des Innocents, à Paris.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>ne portait rien du </l>
					<l>tout. Il marchait, </l>
					<l>le nez au vent, les </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>mains dans les </l>
					<l>poches, comme </l>
					<l>il appartient aux </l>
					<l>messieurs quand </l>
					<l>ils accompa-</l>
					<l>gnent les dames </l>
					<l>au marché.</l>
					<l>Car on allait </l>
					<l>au marché ; Mme</l>
					<l>Richard, ayant à </l>
					<l>renouveler ses </l>
					<l>provisions, avait </l>
					<l>voulu donner à </l>
					<l>Suzette le spec-</l>
					<l>tacle des gran-</l>
					<l>des Halles au </l>
					<l>matin.</l>
					<l>C&apos;était à peine </l>
					<l>l&apos;aube ; la lune </l>
					<l>s&apos;effaçait. On ar-</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>rivait par la rue Saint-Denis, quand apparut, dans un </l>
					<l>petit square*, la Fontaine des Innocents, cette merveille </l>
					<l>d&apos;architecture et de sculpture.</l>
					<l>A la pâle lueur du gaz, elle se dessinait en silhouette *</l>
					<l>si élégante que toute la troupe en fut frappée.</l>
					<l>Les visages des belles nymphes*, éclairés d&apos;en bas, </l>
					<l>semblaient voilés d&apos;une grâce mystérieuse ; entre les </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch87-92-0002.jpg' n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>LES FRAISES DU BOIS JOLI. 303</l>
					<l>élégantes colonnes elles tenaient poétiquement leurs </l>
					<l>urnes ; de la vasque* du milieu, l&apos;eau coulait avec un </l>
					<l>clapotement doux et musical.</l>
					<l>On s&apos;approcha, on fit le tour du monument.</l>
					<l>De l&apos;autre côté, adossé au rebord du bassin, il y avait </l>
					<l>un autre personnage, mais, celui-là, en chair et en os.</l>
					<l>C&apos;était une bonne grosse mère au visage rubicond enve-</l>
					<l>loppé d&apos;une marmotte jaune à carreaux. La tête appuyée </l>
					<l>sur sa main, elle ronflait doucement entre des paniers </l>
					<l>couverts de larges feuilles vertes et d&apos;où montait un </l>
					<l>parfum suave.</l>
					<l>— Des fraises ! s&apos;écria Pascal.</l>
					<l>Et le voilà, au même instant, qui se met à entonner :</l>
					<l>Quand de juin s&apos;éveille le mois, </l>
					<l>Allez voir les fraises des bois </l>
					<l>Qui rougissent dans la verdure, </l>
					<l>Plus rouges que le vif corail, </l>
					<l>Balançant comme un éventail </l>
					<l>Leur feuille à triple découpure.</l>
					<l>Qui veut des fraises du bois joli ?</l>
					<l>En voici, </l>
					<l>En voici mon panier tout rempli </l>
					<l>Des fraises du bois joli !</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Questionnaire. — Comment se </l>
					<l>rendit-on au marché ? — Que faisait </l>
					<l>Pascal ? — Pourquoi Mme Richard al</l>
					<l>lait-elle aux Halles ? — Décrivez la </l>
					<l>Fontaine des Innocents. — Qui était </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>adossée au bassin ? — Que faisait-elle </l>
					<l>et quels objets l&apos;entouraient ? — Récitez </l>
					<l>le premier couplet de la chanson de </l>
					<l>Pascal.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</l>
					<l>Sciences naturelles. — Qu&apos;est-ce que les fraises ? — Variétés </l>
					<l>de fraises : ce qui les distinque. — Comment plante-t-on, cultive-t</l>
					<l>on, soigne-t-on les fraises ? — A combien peut-on évaluer le produit </l>
					<l>annuel d&apos;un are de fraises el la dépense qu&apos;il occasionne ?</l>
					<l>La fraise est un fruit sucré et parfumé, de couleur rouge le plus </l>
					<l>souvént, qui croît spontanément dans les bois et que l&apos;on cultive dans </l>
					<l>les jardins. Il y en a diverses variétés ; la fraise de tous les mois, qui </l>
					<l>donne ses produits pendant la plus grande partie de l&apos;année ; la fraise </l>
					<l>des bois, petite et très parfumée ; la fraise musquée, les caperons aux </l>
					<l>fruits volumineux et abondants.</l>
					<l>On plante les fraises sur un sol sain, légèrement fumé, par des </l>
					<l>rejetons qu&apos;on recueille sur les filets qui se détachent de la plante </l>
					<l>au cours de sa végétation. On bine, on arrose fréquemment et l&apos;on </l>
					<l>entoure les pieds de paille afin que la terre ne souille pas les fruits </l>
					<l>lorsqu&apos;il pleut.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch87-92-0003.jpg' n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>304 SUZETTE.</l>
					<l>(Pour ce qui concerne la seconde partie de la question, il faudra </l>
					<l>demander des renseignements à un jardinier de la localité, car les prix </l>
					<l>demandés varient selon les conditions et les facilités de la vente.)</l>
					<l>LE CORAIL. — Donnez une idée du corail. — Comment le recueille-t-</l>
					<l>on ? — Emplois du corail.</l>
					<l>Le corail est le résultat du travail de certains êtres inférieurs de la </l>
					<l>mer qui tiennent le milieu entre l&apos;animal et la plante ; il se présente </l>
					<l>avec l&apos;apparence d&apos;une sorte de petit arbre à rameaux formés d&apos;une </l>
					<l>matière rouge, dure et susceptible d&apos;un beau poli, fixée au fond de la </l>
					<l>mer, et qu&apos;on recueille avec des instruments munis de crochets. Le </l>
					<l>corail est employé dans la bijouterie pour confectionner des colliers, </l>
					<l>des pendants d&apos;oreilles, des bracelets, des chapelets, etc.</l>
					<l>Économie domestique. — Qu est-ce qu&apos;une halle pour marché ?</l>
					<l>— Quels sont les meilleurs moments pour y acheter à bon compte, et </l>
					<l>pourquoi ? — Comment achète-t-on ? — Quels avantages présentent </l>
					<l>les marchés et les halles ?</l>
					<l>Une halle pour marché est une vaste construction, une sorte de </l>
					<l>hangar aux parois à claire-voie pour la libre circulation de l&apos;air, que </l>
					<l>l&apos;on construit ordinairement en pierres de taille, en briques et en fer.</l>
					<l>On y amène des denrées de toute sorte ; les marchands s&apos;y installent </l>
					<l>en des endroits déterminés et y vendent leurs produits aux habitants </l>
					<l>du quartier ou de la ville.</l>
					<l>Comme nombre de marchands ne doivent occuper la place qui leur </l>
					<l>est concédée que pendant un temps déterminé, le moment le plus </l>
					<l>favorable pour acheter à bon compte ce qu&apos;ils apportent, est celui qui </l>
					<l>précède l&apos;heure à laquelle ils devront céder leur installation à d&apos;autres.</l>
					<l>En effet, ils ont intérêt à se débarrasser de leurs denrées lorsqu&apos;elles </l>
					<l>ne peuvent se conserver, et ils sont disposés à faire des concessions </l>
					<l>quand ils s&apos;aperçoivent que le signal de leur départ va être donné. </l>
					<l>Pour acheter aux halles en de bonnes conditions, on conseille de </l>
					<l>circuler posément le long des étaux des marchands afin de se rendre </l>
					<l>compte de la qualité de leurs produits et des prix qu&apos;on réclame, </l>
					<l>sans se laisser troubler par les propositions et les offres de service des</l>
					<l>intéressés. Une fois le choix arrêté, on demande les denrées et l&apos;on </l>
					<l>s&apos;informe du prix ; s&apos;il ne paraît pas exagéré, on conclut l&apos;affaire et l&apos;on </l>
					<l>part sans plus tarder.</l>
					<l>Les halles et les marchés présentent de grands avantages, car on y</l>
					<l>trouve réunies, sous la main pour ainsi dire, les provisions nécessaires </l>
					<l>à la cuisine du ménage ; il n&apos;est pas alors besoin d&apos;entreprendre de </l>
					<l>longues courses pour se les procurer, et leur quantité permet de faire </l>
					<l>un choix correspondant à la somme dont on peut disposer. Les habi-</l>
					<l>tants des villes seraient on ne peut plus embarrassés et fatigués s&apos;il </l>
					<l>leur fallait se rendre successivement chez les producteurs ou chez </l>
					<l>divers marchands afin de se munir des choses variées qu&apos;exige la </l>
					<l>préparation d&apos;un repas.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>88. — En voici ! (Élève, p. 184.)</l>
					<l>A cette musique, la paysanne s&apos;était réveillée et sou-</l>
					<l>riait au couplet.</l>
					<l>— Eh bien ! dit-elle en se soulevant, en voulez-vous, </l>
					<l>des fraises du bois joli ?</l>
					<l>— Oui, dit Pascal.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch87-92-0004.jpg' n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>EN VOICI ! 305 </l>
					<l>— Bon ! mais si vous aimez les fraises, moi, j&apos;aime </l>
					<l>les chansons. Chantez d&apos;abord un autre couplet.</l>
					<l>Sans se faire prier davantage, comme on s&apos;en doute </l>
					<l>bien, l&apos;ami Pascal entonna de nouveau :</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>La fontaine des Innocents </l>
					<l>Voit, la nuit, parmi les passants, </l>
					<l>Dormir plus d&apos;une paysanne </l>
					<l>A qui son bras sert d&apos;oreiller ; </l>
					<l>La lune garde son panier, </l>
					<l>La lune blonde et diaphane.</l>
					<l>Qui veut des fraises du bois joli ?</l>
					<l>En voici, </l>
					<l>En voici mon panier tout rempli </l>
					<l>Des fraises du bois joli !</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Et vraiment cette mère aux fraises aimait la musique, </l>
					<l>car, le morceau fini, elle demanda :</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>— Qui est-ce qui a fait </l>
					<l>cette belle chanson ?</l>
					<l>— C&apos;est, dit Pascal, un </l>
					<l>beau chansonnier, Pierre </l>
					<l>Dupont.</l>
					<l>— Bon ! il faut croire </l>
					<l>que ce Pierre Dupont m&apos;a </l>
					<l>vue dans son temps, car </l>
					<l>voilà bien vingt-cinq ans </l>
					<l>que chaque printemps nous </l>
					<l>ramène au bord de la fon-</l>
					<l>taine, moi et mes paniers.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Fraises.</l>
					<l>Les fraises, fruits du fraisier, consti-</l>
					<l>tuent un excellent dessert ; les confitures </l>
					<l>de fraises sont très appréciées. </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Elle se leva et sur une large feuille offrit bonnement </l>
					<l>deux poignées du joli fruit. Les fraises sont un délice ; </l>
					<l>et le hasard qui tendait si poétiquement celles-ci, au </l>
					<l>pied de la belle fontaine, au murmure perlé* de l&apos;eau, </l>
					<l>ajoutait à leur saveur.</l>
					<l>La compagnie était ravie. La paysanne regardait ses </l>
					<l>gens se régaler, toute ronde, les mains dans les grandes </l>
					<l>poches de son tablier, en femme à qui ces poches-là </l>
					<l>permettaient quelque fantaisie.</l>
					<l>Mme Richard voulut lui payer la friandise.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch87-92-0005.jpg' n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>306 SUZETTE.</l>
					<l>— Laissez donc ! La chanson a bien un autre couplet, </l>
					<l>hein ?</l>
					<l>Mais Pascal, pour la première fois de sa vie peut-</l>
					<l>être, n&apos;eut pas la mémoire présente. Et comme, malgré </l>
					<l>cela, la marchande refusait l&apos;argent, la tante, pour ne </l>
					<l>pas être en reste, fit l&apos;emplette d&apos;un petit panier de </l>
					<l>fraises.</l>
					<l>Et au revoir, la brave mère et la belle fontaine !</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Questionnaire. — Quel dialogue </l>
					<l>s&apos;engagea entre la marchande réveillée </l>
					<l>et Pascal ? — Récitez le second couplet </l>
					<l>de la chanson des fraises. — Que de</l>
					<l>manda la marchande ? — Que dit-elle </l>
					<l>au sujet de Pierre Dupont ? — Qu&apos;offrit-</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>elle au jeune chanteur ? — Comment la </l>
					<l>brave femme regardait-elle Pascal et les </l>
					<l>autres manger ses fraises ? — Que ré</l>
					<l>pondit-elle à Mme Richard qui vou</l>
					<l>lait payer ? — Qui fut en défaut cette </l>
					<l>fois ? — Quel achat fit Mme Richard ?</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</l>
					<l>Morale. — Qu&apos;est-ce que la musique ? — Quels effets produit la </l>
					<l>bonne musique ? — Qu&apos;est-ce qu&apos;une chanson ? — Quels sujets de </l>
					<l>chansons conviennent aux jeunes filles ? — Que doit-on faire lorsqu&apos;on </l>
					<l>entend chanter une chanson peu convenable ? — Écrivez la chanson </l>
					<l>que vous aimez le mieux.</l>
					<l>La musique est l&apos;art de combiner les sons d&apos;une manière agréable à </l>
					<l>l&apos;oreille. Elle développe les deux organes de l&apos;ouïe et de la parole ; elle </l>
					<l>adoucit les caractères, elle civilise les natures les plus rebelles, elle </l>
					<l>allège la fatigue des travailleurs et leur ménage des plaisirs innocents </l>
					<l>à la place d&apos;amusements souvent grossiers et ruineux. C&apos;est le charme </l>
					<l>des réunions de jeunes filles.</l>
					<l>Une chanson est une pièce de vers qu&apos;on chante sur quelque air, et </l>
					<l>dont les stances se nomment couplets.</l>
					<l>Les sujets de chansons que doivent préférer les jeunes filles se rap-</l>
					<l>portent aux devoirs, aux plaisirs, aux souffrances de la vie de famille </l>
					<l>ou de l&apos;école, aux fleurs, aux oiseaux, aux êtres et aux objets qui par-</l>
					<l>ticipent à nos travaux ou en sont l&apos;objet. Il y en aura encore de gaies, </l>
					<l>de malicieuses pour ridiculiser les travers, les prétentions, les défauts ; </l>
					<l>mais toutes seront écrites avec la délicatesse et la réserve que com-</l>
					<l>mandent l&apos;âge et le sexe de celles à qui elles s&apos;adressent.</l>
					<l>Lorsqu&apos;une jeune fille entend chanter une chanson peu convenable, </l>
					<l>elle doit se retirer sans affectation, et, si elle ne le peut, prier une </l>
					<l>grande personne de rappeler au chanteur qu&apos;il y a une jeune fille dans </l>
					<l>la société réunie pour l&apos;écouter.</l>
					<l>Horticulture. — Où la ménagère peut-elle planter des fraises </l>
					<l>dans son jardin ? — Quelles variétés choisira-t-elle, et pourquoi ? — </l>
					<l>Qu&apos;est-ce que les filets des fraisiers ? — Qu&apos;en fera-t-on ?</l>
					<l>La ménagère qui peut disposer d&apos;un petit jardin, plantera des pieds </l>
					<l>de fraises le long des bordures ; ainsi ces fruits mûriront parfaitement </l>
					<l>et emploieront un terrain le plus souvent sans usage. Elle choisira des </l>
					<l>variétés robustes et d&apos;un bon produit, comme la fraise des quatre sai-</l>
					<l>sons et le caperon rouge.</l>
					<l>De chaque pied de fraisier, il se détache, dès la fin de mai, des </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch87-92-0006.jpg' n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>LE PAYS DE GARGANTUA. 307</l>
					<l>filaments qui croissent avec rapidité, courent sur le sol et s&apos;y fixent </l>
					<l>en différents points par des racines qui prennent naissance sous une </l>
					<l>touffe de feuilles. Cette touffe est un nouveau pied de fraisier qu&apos;on a </l>
					<l>avantage à transplanter quand il a pris une croissance suffisante : </l>
					<l>ainsi on aura des fruits dès l&apos;année suivante.</l>
					<l>Économie domestique. — Prix d&apos;un demi-kilogramme de fraises </l>
					<l>des bois, de caperons, de fraises de jardin. — Comment se mangent les </l>
					<l>fraises ? — Comment fait-on des confitures de fraises ? — A combien </l>
					<l>peut revenir le demi-hilogramme de confitures de fraises? Failes</l>
					<l>en la note détaillée. — Manière de mettre ces confilures en pots.</l>
					<l>(Pour les prix demandés, les élèves consulteront leurs mères sur le </l>
					<l>prix des diverses sortes de fraises au dernier marché.)</l>
					<l>Les fraises et les framboises bien mûres, mâchées avec soin, sont </l>
					<l>facilement digérées, surtout lorsqu&apos;elles sont assaisonnées avec du </l>
					<l>sucre, du vin, etc. Quelques personnes les mangent avec de la crème.</l>
					<l>CONFITURES DE FRAISES. — Faites cuire un kilogramme de sucre ; il </l>
					<l>est suffisamment cuit quand, en trempant le doigt dans l&apos;eau fraîche, </l>
					<l>puis dans le sucre qu&apos;on fait refroidir dans la même eau, on en forme </l>
					<l>une boulette qui se casse sous la dent et s&apos;y attache. Jetez-y un kilo-</l>
					<l>gramme de fraises épluchées ; faites-leur faire trois bouillons cou-</l>
					<l>verts et mettez-les dans les pots en ayant soin d&apos;appliquer d&apos;abord, </l>
					<l>sur la surface des confitures, un rond de papier imbibé d’eau-de-vie, </l>
					<l>puis de les recouvrir d&apos;un fort papier qu&apos;on ficellera de façon à inter-</l>
					<l>cepter le passage de l&apos;air. On les rangera dans un lieu sec et d&apos;une </l>
					<l>température égale.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>89. — Le pays de Gargantua*. (Élève, p. 186.)</l>
					<l>A cent pas de là, on tomba en plein pays de Gar-</l>
					<l>gantua*, à la veille de quelque gigantesque banquet.</l>
					<l>Ce pays se partageait en diverses provinces : pro-</l>
					<l>vince des viandes, province des volailles, province des </l>
					<l>légumes, des fruits, des fleurs. Et chacune formait un </l>
					<l>spacieux et élégant pavillon de fer largement vitré, </l>
					<l>plein d&apos;air et de lumière.</l>
					<l>Des monceaux de poulets, de poulardes, d&apos;innom-</l>
					<l>brables quartiers de boeuf, de mouton, de porc, des </l>
					<l>poissons à croire qu&apos;on avait mis à sec une bonne partie </l>
					<l>de la mer, des parcs* entiers d&apos;huitres, des bancs de </l>
					<l>harengs, des tas blancs et roses de raies, de maque-</l>
					<l>reaux, de turbots*, de soles, de saumons* aux écailles </l>
					<l>d&apos;argent, de congres* enroulés comme des serpents </l>
					<l>énormes avec leurs gros yeux noirs si brillants qu&apos;ils </l>
					<l>ont l&apos;air d&apos;être en vie ! Et des fouillis de crevettes * roses.</l>
					<l>grises, de homards agitant leurs pinces, de toutes </l>
					<l>sortes de coquillages aux mille couleurs ! </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch87-92-0007.jpg' n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>308  SUZETTE.</l>
					<l>Dans de gros paniers couverts de linge, le beurre de </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Normandie et de Bretagne ; </l>
					<l>et les fromages de toute </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>provenance en cais-</l>
					<l>ses innombrables.</l>
					<l>Dans des caissés </l>
					<l>aussi, des ufs </l>
					<l>par millions.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Autour de tout </l>
					<l>cela, des gens</l>
					<l>se pressent, se </l>
					<l>poussent, dans </l>
					<l>un incroyable </l>
					<l>brouhaha.</l>
					<l>—Ils se dispu-</l>
					<l>tent ! ils vont se </l>
					<l>battre, ma tante !</l>
					<l>s&apos;écria Suzette, </l>
					<l>mi-riante, mi-in-</l>
					<l>quiète.</l>
					<l>— Ah ! que </l>
					<l>nenni ! ma nièce,</l>
					<l>ils ne se battront </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Les Halies centrales, à Paris.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Harengs, raie et soles.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>pas ! C&apos;est la vente à la criée qui commence. Et ces </l>
					<l>braillards sont </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>les meilleurs </l>
					<l>amis du monde : </l>
					<l>des marchands </l>
					<l>venus de tous les </l>
					<l>quartiers de Pa-</l>
					<l>ris, acheter à bon </l>
					<l>marché pour </l>
					<l>nous revendre </l>
					<l>cher, à nous !</l>
					<l>En fait de mar-</l>
					<l>ché, le ton de la </l>
					<l>ménagère, qui </l>
					<l>sait ce qu&apos;il </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>en coûte de manger, devient agressif ; elle ne se </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch87-92-0008.jpg' n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>LE PAYS DE GARGANTUA. 309</l>
					<l>gène pas pour traiter en ennemis ses fournisseurs.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Mme Richard, </l>
					<l>continuant de par-</l>
					<l>ler sur ce ton, </l>
					<l>marchait fière-</l>
					<l>ment, son panier </l>
					<l>devant elle com-</l>
					<l>me un bouclier. On </l>
					<l>voyait bien que, </l>
					<l>l&apos;heure venue </l>
					<l>d&apos;emplir ce pa-</l>
					<l>nier, elle ne se </l>
					<l>montrerait pas </l>
					<l>d&apos;humeur badine </l>
					<l>et que les mar-</l>
					<l>chands n&apos;auraient </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Homard.</l>
					<l>Le homard est une énorme écrevisse de mer qui </l>
					<l>atteint jusqu&apos;à 50 centimêtres de long ; on le con-</l>
					<l>fond souvent, avec la langouste, dont il diffère par </l>
					<l>ses deux premières pattes qui sont énormes et en forme </l>
					<l>de pinces. La chair du homard est extrémement nour-</l>
					<l>rissante, bien qu&apos;un peu lourde, et très recherchée.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>qu&apos;à se bien tenir. Mais soudain des odeurs délicieuses </l>
					<l>vinrent la distraire.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Questionnaire. — Où tomba-t-on </l>
					<l>à cent pas de là ? — Quelles sont les </l>
					<l>divisions des provisions aux Halles ? — </l>
					<l>Que voyait-on : 1° en fait de viande ; </l>
					<l>— 2° en fait de poissons ; — 3° en fait </l>
					<l>de crustacés (homards, crevettes) ? — </l>
					<l>Que contenaient de gros paniers ; — </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>des caisses ? — Que dit Suzette en </l>
					<l>voyant commencer la vente à la criée ?</l>
					<l>Que sont ces acheteurs ? — Pourquoi</l>
					<l>la ménagère devient-elle peu commode </l>
					<l>au marché ? — Comment Mue Richard </l>
					<l>se préparait-elle à faire ses achats ?</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</l>
					<l>Géographie. — LA Mer. — Son étendue, nature de ses eaux, </l>
					<l>leurs mouvements. — Rivages de la mer : plages, falaises, dunes, </l>
					<l>rochers, galets. — Profondeurs de la mer. — Ses productions végétales.</l>
					<l>La mer est cette immense étendue d’eau salée qui recouvre les trois </l>
					<l>quarts du globe ; elle contient en moyenne 35 millièmes de sel, ce qui </l>
					<l>lui donne une saveur amère et la rend impropre à étancher la soif ; </l>
					<l>cette circonstance augmente aussi la densité de ses eaux, dont le poids </l>
					<l>surpasse de 28 kilogrammes celui d&apos;un mêtre cube d’eau douce, à volume </l>
					<l>égal. On a calculé que le sel dissous dans la mer formerait, en se dé-</l>
					<l>posant au fond, une couche de 70 mêtres d&apos;épaisseur moyenne.</l>
					<l>Les eaux de la mer sont d&apos;une merveilleuse couleur bleue dans la </l>
					<l>Méditerranée et les régions tropicales de l&apos;Atlantique ainsi que de la </l>
					<l>mer du Sud. Ailleurs, et surtout dans les mers peu profondes, leur </l>
					<l>teinte est vert clair.</l>
					<l>Ces eaux ont des mouvements particuliers connus sous le nom de </l>
					<l>marées. Deux fois par vingt-quatre heures, et attirées tour à tour par le </l>
					<l>soleil et la lune, elles s&apos;élèvent pendant six heures et descendent pen-</l>
					<l>dant le même espace de temps. Deux fois par jour alors, elles enva-</l>
					<l>hissent les plages et l&apos;on voit des navires et des bateaux voguer à </l>
					<l>pleines voiles au-dessus du sentier où circulait le piéton peu aupara-</l>
					<l>vant. Dans la baie du mont Saint-Michel, en Bretagne, la diffé-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch87-92-0009.jpg' n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>310 SUZETTE.</l>
					<l>rence de hauteur entre la marée basse et la marée haute est de 14 à </l>
					<l>15 mtres ; dans la baie de Fundy, en Amérique, elle mesure jusqu&apos;à </l>
					<l>21 mtres ; par contre, elle atteint à moins d&apos;un mtre dans les mers </l>
					<l>fermées, telles que la Méditerranée.</l>
					<l>Une plage est un rivage plat et découvert ; — une falaise se pré-</l>
					<l>sente, sur le bord de la mer, comme un mur coupé à pic dans le sol </l>
					<l>de la terre ferme ; les falaises de Normandie se dressent jusqu&apos;à cent </l>
					<l>mtres de hauteur ; — les dunes sont des collines formées par l&apos;accu-</l>
					<l>mulation du sable sous l&apos;influence des vents du large ; — les rochers </l>
					<l>sont d&apos;énormes masses de pierre qu&apos;on remarque le plus souvent près </l>
					<l>des rivages ; — enfin, on entend par galets des cailloux roulés sur les </l>
					<l>plages ou au pied des falaises.</l>
					<l>Le fond de la mer présente les mêmes irrégularités que la surface </l>
					<l>du continent ; il a des vallées plus ou moins profondes, des collines et </l>
					<l>de hautes montagnes. La profondeur du Pas-de-Calais varie de 3 à </l>
					<l>60 mtres ; celle de la Manche ne dépasse pas 220 mtres ; mais au </l>
					<l>sortir de cette mer, à 50 ou 90 kilomètres des côtes, commencent de </l>
					<l>veritables abmes ; la profondeur moyenne de l&apos;Atlantique entre </l>
					<l>l&apos;Europe et les Etats-Unis est de 3,500 mtres ; elle atteint à 5,000 mtres </l>
					<l>à l&apos;est du banc de Terre-Neuve, où elle diminue jusqu&apos;à se réduire à </l>
					<l>1 mtres en un certain point. Celle de la Méditerranée va jusqu&apos;à </l>
					<l>3,000 mtres.</l>
					<l>La mer renferme une multitude de plantes ; dans les eaux du Nord, </l>
					<l>les fucus forment de gigantesques forêts, et les varechs s&apos;accumulent </l>
					<l>en prairies immenses à la surface des mers équatoriales. Le fond de </l>
					<l>l&apos;océan Indien présente des massifs d&apos;arbustes dont le brillant coloris </l>
					<l>défle toute description ; le vert le plus frais alterne avec le brun ou le </l>
					<l>jaune, des nuances de pourpre se fondent avec le rouge, le brun pâle </l>
					<l>et le bleu foncé, et des milliers de poissons et de coquillages aux cou-</l>
					<l>leurs éclatantes jettent leurs reflets parmi ces merveilles végétales.</l>
					<l>Sciences naturelles. — LES POISSONS. — Qu&apos;est-ce qui est par-</l>
					<l>ticulier à ces animaux ? — La vessie natatoire. — Les principales </l>
					<l>variétés de poissons.</l>
					<l>Les poissons sont des animaux destinés à vivre sous l&apos;eau ; leur sang </l>
					<l>est froid comme celui des reptiles ; leur peau, nue et couverte d&apos;écailles ; </l>
					<l>ils se reproduisent au moyen d&apos;oeufs ; enfin, leurs membres ont la forme </l>
					<l>de nageoires.</l>
					<l>La vie de ces animaux se passe presque entièrement à pourvoir à </l>
					<l>leur subsistance et à fuir leurs ennemis ; leurs facultés sont des plus </l>
					<l>bornées ; on ne leur connait aucune industrie, aucun instinct remar-</l>
					<l>quable.</l>
					<l>Le corps des poissons contient une vessie, dite natatoire, qu&apos;ils gon-</l>
					<l>fient ou dépriment à volonté, ce qui leur permet de monter ou de </l>
					<l>descendre dans l&apos;eau lorsqu&apos;ils en sentent le besoin.</l>
					<l>Il y a deux grandes variétés de poissons : les poissons d&apos;eau doucé </l>
					<l>et les poissons d&apos;eau de mer. Quelques espèces, comme les saumons, </l>
					<l>vivent dans l&apos;un et l&apos;autre de ces éléments.</l>
					<l>HARENGS. — Ce qu&apos;ils sont ; leur multiplication ; mers où ils se </l>
					<l>multiplient — Quelques mots sur la pche des harengs. — Manières </l>
					<l>de conserver ces poissons. — Décrire la raie, la sole, les homards.</l>
					<l>Le hareng est un noisson de mer de 0m,20 à 0m,30 de longueur dont </l>
					<l>la chair est comestible. Il se multiplie avec une extrême facilité et </l>
					<l>forme dans la mer des légions innombrables qui, des régions septen-</l>
					<l>trionales, descendent dans les pays tempérés ; mais après être arrivés </l>
					<l>sur les côtes de la Baltique, de la mer du Nord et de la Manche, on </l>
					<l>les voit reprendre la route du Nord pour passer l&apos;hiver sous les glaces </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch87-92-0010.jpg' n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>LE PAYS DE GARGANTUA. 311 </l>
					<l>du pôle. Ils forment de vastes bancs serrés qui couvrent la surface de </l>
					<l>l&apos;eau dans une étendue de 15 à 20 kilomtres, et qui ont plus de cent </l>
					<l>mêtres d&apos;épaisseur.</l>
					<l>Les sardines, les maquereaux, les thons et les anchois sont aussi des </l>
					<l>poissons de passage qui visitent chaque année nos côtes et y donnent </l>
					<l>lieu à des pches importantes.</l>
					<l>Les harengs se pêchent avec d&apos;immenses filets que relèvent les équi-</l>
					<l>pages des navires affectés à cette opération ; alors on vide les pois-</l>
					<l>sons et, séance tenante, on les dépose dans des barils en alternant une </l>
					<l>couche de sel et une couche de harengs. On les fume encore, et ils </l>
					<l>prennent sous cet état le nom de harengs saurs. </l>
					<l>La raie est un poisson plat de forme ovale, ayant de 0m,25 à </l>
					<l>Om,30 de diamtre qui fournit une chair blanche et délicate.</l>
					<l>La sole est également un poisson plat, mais de forme plus allongée que </l>
					<l>la raie* on le recherche encore davantage ; quant aux homards, ce </l>
					<l>sont d&apos;énormes crustacés qui ressemblent aux écrevisses et dont la </l>
					<l>chair fort estimée, quoique indigeste, paraît sur les meilleures tables.</l>
					<l>Économie domestique. — Manières de préparer en général les </l>
					<l>poissons. — Comment prépare-t-on les poissons de rivière pour les </l>
					<l>manger ? — Comment prépare-t-on et sert-on une raie au beurre </l>
					<l>noir, une sole au gratin, un homard ? — Indiquer le prix de chacun </l>
					<l>de ces poissons au dernier marché.</l>
					<l>On prépare on général le poisson frit, rôti, bouilli, fumé, en salade, </l>
					<l>à la sauce, confit à l&apos;huile ou au sel, au court-bouillon, etc.</l>
					<l>On sert les poissons de rivière de préférence à la matelote, en fri-</l>
					<l>ture, à l&apos;étuvée, au court-bouillon, aux fines herbes, en salade.</l>
					<l>RAIE AU BEURRE NOIR. — Videz-la, tez la tête et la queue ainsi que </l>
					<l>l&apos;amer du foie ; ébarbez-la et lavez à plusieurs eaux ; mettez-la dans un </l>
					<l>chaudron ou une casserole avec de l&apos;eau froide suffisamment pour </l>
					<l>qu&apos;elle baigne, du thym, du laurier, des oignons, des carottes, du </l>
					<l>persil en branches, du poivre, du girofle, du sel et un demi-verre de </l>
					<l>vinaigre : couvrez d&apos;un couvercle. Retirez-la du feu après quelques </l>
					<l>bouillons et la gardez au bord du fourneau. Au moment de la servir, </l>
					<l>tirez-la de l&apos;eau ; appropriez-la en supprimant la peau noire qui est </l>
					<l>dessus, à l&apos;aide du dos d&apos;un couteau. Egouttez-la, dressez-la sur le </l>
					<l>plat et versez-y la sauce.</l>
					<l>Pour préparer le beurre noir, assaisonnez de sel et de poivre ; </l>
					<l>faites fondre dans la pole un morceau de beurre jusqu&apos;à ce qu&apos;il soit </l>
					<l>brun ; faites-y frire du persil, et versez le tout sur la raie : faites </l>
					<l>ensuite chauffer dans votre pole une cuillerée de vinaigre que vous </l>
					<l>versez aussi sur le plat : servez très chaud.</l>
					<l>SOLE AU GRATIN. — Videz, enlevez la peau du dos, écaillez la peau </l>
					<l>blanche et essuyez. Répandez alors sur une tourtière ou sur un plat </l>
					<l>qui aille au feu, du beurre, du persil, de la ciboule ou échalote, des </l>
					<l>champignons, le tout haché et saupoudré de sel et de poivre blanc.</l>
					<l>Couvrez le poisson du même assaisonnement et de beurre, plus de </l>
					<l>chapelure blonde ; ajoutez de bon vin blanc ou un peu d&apos;eau-de-vie et </l>
					<l>de bon bouillon non coloré. Mettez cuire, avec du feu dessus et des</l>
					<l>sous, pour mieux faire réduire au point de gratiner.</l>
					<l>HOMARD. — Reployez la queue et attachez-la contre le corps. Faites</l>
					<l>le cuire sur un bon feu pendant 15 à 30 minutes et dans un court-</l>
					<l>bouillon. tant refroidi dans sa cuisson, égouttez-le, frottez-le d&apos;un peu </l>
					<l>de beurre ou d&apos;huile pour lui donner belle couleur ; cassez-lui les </l>
					<l>pattes, fendez et ouvrez le corps dans toute sa longueur, sur le milieu </l>
					<l>du dos, et servez froid sur une serviette, les grosses pattes autour, et </l>
					<l>une rémoulade dans une saucière.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch87-92-0011.jpg' n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>312 SUZETTE.</l>
					<l>90. — Fleurs et verdures. (Élève, p. 188.)</l>
					<l>— Suzette, regarde ! dit-elle.</l>
					<l>C&apos;était un enchantement : des gardénias, des azalées, </l>
					<l>des camélias, des tubéreuses, des glaeuls, du mimosa, </l>
					<l>de l&apos;oranger, des anémones, des roses, des bégonias </l>
					<l>venus des pays du soleil ; puis les fleurs plus connues </l>
					<l>des gens de Fragicourt : la giroflée, la pervenche, la </l>
					<l>primevère, la jacinthe, le narcisse, le muguet des bois.</l>
					<l>Et tout cela par énormes bottées, par charretées !</l>
					<l>— Quelle splendeur ! dit Suzette ravie.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>— Et si tu crois voir ici </l>
					<l>le dessus du panier, dit </l>
					<l>Mme Richard, détrompe-toi, </l>
					<l>les plus jolies fleurs s&apos;en </l>
					<l>vont directement des serres </l>
					<l>et des jardins de Nice aux </l>
					<l>grands fleuristes de Paris, </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>chez qui il faut voir </l>
					<l>ces merveilles et le </l>
					<l>prix qu&apos;elles coû-</l>
					<l>tent. Les Parisiens </l>
					<l>sont fous de fleurs.</l>
					<l>Ils en remplissent </l>
					<l>leurs salons, leurs </l>
					<l>fêtes et leurs tom-</l>
					<l>bes. Ils payent </l>
					<l>vingt, trente francs </l>
					<l>un tout petit bou-</l>
					<l>quet de mariée et </l>
					<l>cinquante, deux cents, trois cents  une couronne funé-</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Ce sont des fémmes, des ouvrières qui montent </l>
					<l>les fleurs naturelles et composent les bouquets et </l>
					<l>les couronnes.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>raire*. Ce sont des femmes, des ouvrières qui montent </l>
					<l>les fleurs naturelles et composent les bouquets, les </l>
					<l>couronnes. Il n&apos;y a pas de travail plus joli. Il y faut un </l>
					<l>goût délicat, et ce goût n&apos;est pas donné à tout le monde, </l>
					<l>aussi paye-t-on ces ouvrières assez largement.</l>
					<l>Tout en causant de ce bon et gracieux métier féminin, </l>
					<l>et en regardant ces magnificences fleuries, dont heureu-</l>
					<l>sement là vue et le parfum ne coûtaient rien, on at-</l>
					<l>teignit le pavillon des légumes.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch87-92-0012.jpg' n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>FLEURS ET VERDURES. 313</l>
					<l>— Ah ! les réjouissantes montagnes de radis, d&apos;asperges, </l>
					<l>de petits pois, de carottes, de choux ! tout cela frais </l>
					<l>comme l&apos;oeil, et se prolongeant jusqu&apos;au dehors, où </l>
					<l>s’alignait une procession de chariots de verdure !</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Là, à droite, qu&apos;est-ce que </l>
					<l>c&apos;est ? C&apos;est du cresson, du </l>
					<l>cresson de fontaine, « la santé </l>
					<l>du corps », comme crient dans </l>
					<l>les rues les marchands des </l>
					<l>quatre saisons . Il est venu en </l>
					<l>chemin de fer de lointaines </l>
					<l>cressonnières. Quelle provi-</l>
					<l>sion !</l>
					<l>— De quoi garnir les plats </l>
					<l>de rôti pour quelques se</l>
					<l>maines au moins, dit Suzette.</l>
					<l>— Pour quelques semaines !</l>
					<l>répondit la tante ; c&apos;est simple-</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Asperge.</l>
					<l>C&apos;est une plante potagère dont les </l>
					<l>jeunes pousses, cuites dans l&apos;eau </l>
					<l>bouillante, sont mangées soit à </l>
					<l>l&apos;huile, soit à la sauce blanche.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>ment la ration d&apos;un jour, </l>
					<l>comme toute l&apos;abon-</l>
					<l>dance que tu viens de </l>
					<l>voir. Et que de gens en</l>
					<l>core ne déjeuneront pas </l>
					<l>ce matin, ou se couche-</l>
					<l>ront ce soir sans diner !</l>
					<l>Paris, cette mère Gigo-</l>
					<l>gne, a plus de deux mil-</l>
					<l>lions d&apos;enfants à nourrir.</l>
					<l>Et, en réalité, malgré </l>
					<l>cette apparence magni-</l>
					<l>fique des Halles, les vi-</l>
					<l>vres y sont rares, puis-</l>
					<l>qu&apos;ils y sont chers.</l>
					<l>Ce dernier mot sonna </l>
					<l>plus haut que les au-</l>
					<l>tres.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Pois.</l>
					<l>Les pois, qu&apos;on mange généralement à l&apos;état </l>
					<l>de primeur et qu&apos;on nomme alors petits pois, </l>
					<l>sont cuits le plus souvent dans du beurre.</l>
					<l>On en fait, aussi bien que des asperges </l>
					<l>et des haricots verts, des conserves qui sont </l>
					<l>une précieuse ressource en hiver.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Questionnaire. — Nommez les </l>
					<l>fleurs que Suzette admirait sur le car</l>
					<l>reau des Halles et aux étaux. — Où vont </l>
					<l>les plus jolies fleurs envoyées de Nice </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>et d&apos;ailleurs ? — Qu&apos;en font les riches </l>
					<l>Parisiennes ? — Que payent-elles les </l>
					<l>beaux bouquets ? — Qui compose ces </l>
					<l>bouquets élégants ? — Qu&apos;est-ce qui se </l>
					<l>SUZETTE (Maitresse)  18</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch87-92-0013.jpg' n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>314  SUZETTE.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>présentait aux regards dans le pavillon </l>
					<l>des légumes ? — Donnez quelques détails </l>
					<l>sur le cresson. — Quelle réflexion fit </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Suzette sur l&apos;abondance de ces provi</l>
					<l>sions ? — Que répondit la tante ? — Que </l>
					<l>savez-vous des asperges et des petits pois ?</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</l>
					<l>Composition. — Décrire soit le marché du pays que vous habi-</l>
					<l>tez, soit celui d&apos;une localité voisine où vous vous étes rendue. —- Prendre </l>
					<l>pour modèle la description des Halles, telle que vous venez de la lire.</l>
					<l>(Voir encore la Deseription d&apos;un marché, COURS DE COMPOSITION FRAN-</l>
					<l>ÇAISE (Degré supérieur), par E. LAPORTE, page 315, Partie du maître.)</l>
					<l>Horticulture. — LES LÉGUMES. — Ce qu&apos;on entend par légumes.</l>
					<l>— Citer les principaux. — Décrire un radis rose, un radis noir, une </l>
					<l>tige de pois, un pied de cresson. — Où cultive-t-on celui-ci ? — Quand </l>
					<l>les récolte-t-on : </l>
					<l>On donne le nom de légumes d&apos;abord à certaines graines qui viennent </l>
					<l>dans des gousses, comme les pois et les fèves, puis à toute sorte d&apos;herbes </l>
					<l>potagères, de plantes et de racines bonnes à manger.</l>
					<l>Les principaux légumes sont : l° les pois, les haricots, les fèves, les </l>
					<l>asperges, les artichauts ; — 2° les choux, les choux-fleurs, les épi-</l>
					<l>nards, l&apos;oseille, le persil, le cerfeuil ; — 3° le cresson, la laitue, la </l>
					<l>romaine, le céleri, la chicorée, la mâche, le pissenlit, désignés sous le </l>
					<l>nom général de salades ; — 4° l&apos;ail, l&apos;échalote, la ciboule, le poireau, </l>
					<l>la carotte, le navet, l&apos;oignon, la tomate, le panais, les radis.</l>
					<l>Les radis sont des plantes racines de saveur forte qu&apos;on mange crues </l>
					<l>et assaisonnées avec du sel. La variété appelée radis rose a de très </l>
					<l>petites dimensions et se cultive sur couche ; elle est ainsi nommée en </l>
					<l>raison de la couleur de sa partie comestible. Les radis noirs ont de 10 à </l>
					<l>15 centimêtres de longueur ; leur racine est allongée, et on peut les </l>
					<l>cultiver en pleine terre dans un sol bien fumé.</l>
					<l>Un pied de pois donne naissance à une tige mince qui atteint des </l>
					<l>dimensions considérables en hauteur, à ce point qu&apos;on est obligé de </l>
					<l>la soutenir avec des rames. Elle porte des feuilles, et il naît à l&apos;aisselle </l>
					<l>de la plupart de ces feuilles des fleurs blanches d&apos;où proviennent les </l>
					<l>gousses qui renferment les pois.</l>
					<l>Le cresson est une plante herbacée à feuilles rondes supportées </l>
					<l>par des rameaux verts qui sortent d&apos;un même pied. Cette plante croit </l>
					<l>dans l&apos;eau et principalement au bord des ruisseaux et des sources.</l>
					<l>On récolte les radis roses à partir du mois de mars et jusqu&apos;à la </l>
					<l>mauvaise saison ; les radis noirs, à partir de juillet ou d&apos;août ; le cres-</l>
					<l>son, pendant toute l&apos;année.</l>
					<l>Économie domestique. — Etablir d&apos;après les prix du dernier </l>
					<l>marché, une facture qui mentionnera l&apos;achat d&apos;un chou ordinaire, </l>
					<l>d&apos;un chou-fleur, d&apos;un demi-kilogramme de choux de Bruxelles, d&apos;une </l>
					<l>botte de radis roses, d&apos;un paquet de radis noirs, d&apos;un kilogramme de </l>
					<l>petits pois, d&apos;une salade au cresson pour cinq personnes.</l>
					<l>MODÉLE DE LA FACTURE.</l>
					<l>M. Prud&apos;homme, jardinier à Saint-Laurent-de-Gorre.</l>
					<l>Doit Mlle ZOE GOSSELIN, institutrice.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch87-92-0014.jpg' n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l>ASPERGES D&apos;ARGENTEUIL. 315</l>
					<l>Comment prépare-t-on une salade au cresson ? — Comment se </l>
					<l>mangent les radis roses et comment les sert-on ? (Mémes questions </l>
					<l>pour les autres légumes.)</l>
					<l>On lave le cresson à grande eau après l&apos;avoir soigneusement épluché </l>
					<l>et en avoir mis de côté les plus grosses tiges. On sert alors dans un </l>
					<l>saladier et l&apos;on assaisonne comme pour les autres sortes de salades.</l>
					<l>Les radis roses se mangent crus et assaisonnés avec du sel, après </l>
					<l>qu&apos;on a eu soin de les bien laver et d&apos;en couper les feuilles. On doit les </l>
					<l>servir sur un de ces plats allongés qu&apos;on appelle raviers en raison de </l>
					<l>l&apos;usage auquel ils sont exclusivement destinés. </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>91. — Asperges d&apos;Argenteuil*. (Élève, p. 191.)</l>
					<l>Il faisait maintenant grand jour. On sortit des pavil-</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>lons. Et ce fut </l>
					<l>comme si, l&apos;on </l>
					<l>entrait dans un </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>autre im-</l>
					<l>mense mar-</l>
					<l>ché, celui-ci </l>
					<l>en plein air.</l>
					<l>La file des </l>
					<l>chariots de </l>
					<l>cresson é-</l>
					<l>tait partie.</l>
					<l>Mais il y</l>
					<l>avait un to-</l>
					<l>hu-bohu* de </l>
					<l>charrettes, </l>
					<l>les unes vi-</l>
					<l>des, les au-</l>
					<l>tres pleines </l>
					<l>de légumes, </l>
					<l>produits des </l>
					<l>maraîchers* </l>
					<l>des envi- </l>
					<l>rons de Pa-</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>ris, la concurren-</l>
					<l>ce aux légumes </l>
					<l>venus de loin par </l>
					<l>chemin de fer.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Et les maraîchers criaient gesticulaient, appelaient </l>
					<l>en hâte l&apos;acheteur.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Et les maraîchers criaient, gesticulaient, appelaient </l>
					<l>en hâte l&apos;acheteur ; car ils devaient déguerpir au coup </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch87-92-0015.jpg' n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l>316  SUZETTE.</l>
					<l>de huit heures sonnant à l&apos;église Saint-Eustache, pour </l>
					<l>rendre le pavé à la circulation. L&apos;heure approchait.</l>
					<l>C&apos;est cet instant, qu&apos;avec patience, attend la ménagère </l>
					<l>soigneuse de ses deniers. Car elle sait que l&apos;orgueil du </l>
					<l>marchand et ses prix baissent au son de cette cloche ; </l>
					<l>il ne tient pas à remporter sa marchandise invendue.</l>
					<l>Tout en mettant Suzette au courant de ce petit tour, </l>
					<l>Mme Richard guignait de l&apos;oeil une superbe botte d&apos;as-</l>
					<l>perges.</l>
					<l>— Asperges d&apos;Argenteuil, lui dit-elle à l&apos;oreille ; je </l>
					<l>veux t&apos;en faire goûter... Fameuses !</l>
					<l>Elle acheva l&apos;éloge par un de ces petits claquements </l>
					<l>de langue qui en disent plus long que des discours.</l>
					<l>Huit heures moins cinq !</l>
					<l>Suivies de Pascal, aux bras ballants, les trois dames </l>
					<l>et les trois paniers s&apos;avancèrent en bon ordre. Et la </l>
					<l>bataille s&apos;engagea avec les asperges d&apos;Argenteuil.</l>
					<l>C&apos;étaient, en effet, de bien belles asperges, plus </l>
					<l>grosses que le pouce, régulières, et d&apos;un lilas rosé si </l>
					<l>fondu, si délicat !</l>
					<l>Mais la marchande ne les valait pas. Elle avait une mous-</l>
					<l>tache, des yeux revêches ; les os lui perçaient la peau.</l>
					<l>— Combien cette botte ?</l>
					<l>— Trois francs soixante-quinze.</l>
					<l>Mme Richard leva au ciel ses bras et son panier :</l>
					<l>— Trois francs soixante-quinze ! ! !</l>
					<l>— Pas un sou de moins.</l>
					<l>Après une minute de discussion, elle passa à trois cin-</l>
					<l>quante. Mais à partir de ce moment, ce fut une barre </l>
					<l>de fer. La tante s&apos;égosilla en vain.</l>
					<l>Suzette toucha du coude Pascal et lui dit en riant  </l>
					<l>— Tu dois savoir la chanson des asperges ? Chante</l>
					<l>la-lui.</l>
					<l>— Bah ! celle-là n&apos;entend pas la musique, répondit le </l>
					<l>chanteur.</l>
					<l>La bravoure de Mme Richard faiblissait devant l&apos;en-</l>
					<l>nemi. Enfin, comme dernier et décisif argument, elle </l>
					<l>invoqua le coup de cloche de huit heures, qui sonnèrent </l>
					<l>juste, amicalement.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch87-92-0016.jpg' n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>ASPERGES D&apos;ARGENTEUIL. 317</l>
					<l>— Le coup de cloche ! s&apos;écria la paysanne, le coup de </l>
					<l>cloche, je m&apos;en moque comme d&apos;une guigne ! Je suis </l>
					<l>assez riche pour manger mes asperges, si je ne les </l>
					<l>vends pas !</l>
					<l>Et, tout en montant dans sa charrette avec sa mar-</l>
					<l>chandise, elle grommela contre les mauvais clients.</l>
					<l>Mais on lui avait déjà tourné le dos.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Questionnaire. — Où entra-t-on </l>
					<l>en sortant des pavillons ? — Qu&apos;est-ce qui </l>
					<l>avait remplace les chariets de cresson ?</l>
					<l>Que faisaient les marachers, et pour</l>
					<l>quoi ? — Quel moment attend avec im</l>
					<l>patience la ménagère pour faire ses </l>
					<l>achats de lâgumes ? — Que dit Mme Ri</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>chard à Suzette à propos d&apos;asperges ? — </l>
					<l>Comment était la marchande ? — Com</l>
					<l>ment la tante essaya-t-elle d&apos;avoir une </l>
					<l>belle botte d&apos;asperges ? — Que dit la </l>
					<l>maussade marchande au coup de huit </l>
					<l>heures ?</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</l>
					<l>Civilité. — Que pensez-vous de la conduite de la marchande ? </l>
					<l>Qu&apos;aurait-elle dû faie et dire ? — Quand dit-on qu&apos;une personne est </l>
					<l>polie ? — Qu&apos;indiquent des manières polies ? — Quelles qualités sup-</l>
					<l>pose la politesse ?</l>
					<l>La conduite de la marchande est celle d&apos;une personne grossière et </l>
					<l>insolente. Si elle trouvait insuffisant le prix offert par Mme Richard, </l>
					<l>elle devait lui dire simplement : « Je ne puis céder la botte au-dessous </l>
					<l>de 3 fr, 75 ; il est inutile d&apos;insister. » </l>
					<l>On dit qu&apos;une personne est polie lorsqu&apos;elle observe toujours, mais </l>
					<l>sans affectation, les usages généralement adoptés dans la société pour </l>
					<l>rendre les relations agréables et faciles. Un enfant poli se gardera de </l>
					<l>la brusquerie, des manières hautaines, impérieuses et dédaigneuses ; </l>
					<l>il témoignera des égards surtout aux personnes faibles ou agées ; il</l>
					<l>sera silencieux à table et attendra sans impatience qu&apos;on ait servi les </l>
					<l>autres ; il n&apos;interrompra jamais, contredira encore moins et évitera de </l>
					<l>parler sur un ton élevé, </l>
					<l>Les manières polies indiquent que l&apos;on sait concilier avec agrément </l>
					<l>ce qu&apos;on doit aux autres et ce qu on doit à soi-mème ; elles font par</l>
					<l>donner bien des défauts et elles donnent plus de relief aux bonnes </l>
					<l>qualités.</l>
					<l>La politesse suppose que l&apos;on a du cur, de l&apos;esprit et de la délica-</l>
					<l>tesse dans les sentiments ; on prend toujours bonne opinion de ceux </l>
					<l>chez qui l&apos;on reconnaît des manières soignées et un langage poli ; c&apos;est </l>
					<l>mme ainsi qu&apos;on juge si quelqu&apos;un a reçu une bonne éducation.</l>
					<l>Géographie. — De quelles localités de votre voisinage provien-</l>
					<l>nent les légumes qu&apos;on achète au marché de votre résidence ? — </l>
					<l>Quelles communes de votre arrondissement sont connues pour four-</l>
					<l>nir tels ou tels légumes ?</l>
					<l>(Cette question étant exclusivement locale, l&apos;élève seule sera à </l>
					<l>même de la développer.)</l>
					<l>Horticulture. — Dire quelques mots de la culture des asperqes, — </l>
					<l>de l&apos;aspect de la plante aux diverses époques de l&apos;année. — Quand </l>
					<l>coupe-t-on les asperges ?</l>
					<l>Les asperges se cultivent dans les champs et les jardins ; mais les </l>
					<l>plus belles et les plus productives espèces réclament un terrain léger </l>
					<l>18.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch87-92-0017.jpg' n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>318  SUZETTE.</l>
					<l>et abondamment pourvu d&apos;engrais. Au printemps, le pied d&apos;asperges, </l>
					<l>qui se ramifie sous le sol en une multitude de racines, pousse des reje-</l>
					<l>tons de la grosseur du doigt, tendres et de couleur verte avec des</l>
					<l>nuances roses ; c&apos;est la partie de la plante qu&apos;on mange et que l&apos;on </l>
					<l>coupe dès qu&apos;elle peut donner une tige de 20 a 25 centimètres. En été, </l>
					<l>le pied d&apos;asperges présente l&apos;aspect d&apos;un joli arbuste au feuillage déli</l>
					<l>cat, d&apos;un vert foncé, qui porte, en automne, des baies rouges de forme </l>
					<l>sphérique et de l&apos;effet le plus gracieux.</l>
					<l>On commence à couper les asperges au mois d&apos;avril ou de mai selon </l>
					<l>que le printemps est plus ou moins précoce ; dans le Midi, c&apos;est dès </l>
					<l>le mois de mars que la plante commence à produire.</l>
					<l>Économie domestique. — Combien un are de terrain peut-il </l>
					<l>produire de bottes d&apos;asperges par semaine, et pendant combien de </l>
					<l>temps ? — Prix d&apos;une botte ordinaire d&apos;asperges. — Revenu d&apos;un are </l>
					<l>planté en asperges, en supposant qu&apos;il nécessite 20 francs de frais. — </l>
					<l>Comment sert-on les asperges ? — Manière de préparer les diverses </l>
					<l>sauces auxquelles on mange ce léqume.</l>
					<l>(N. B. — Les trois premières questions sont exclusivement locales, en </l>
					<l>ce sens que les produits du terrain et les prix de vente varient selon </l>
					<l>les régions, les départements et même les diverses localités ; les </l>
					<l>élèves devront prendre des renseignements auprès des personnes </l>
					<l>aptes à les instruire à cet égard.)</l>
					<l>Aussitôt qu&apos;elles ont été cuites à l&apos;eau bouillante, les asperges sont </l>
					<l>servies dans un plat long après avoir été égouttées, et chaque convive </l>
					<l>en prend à la main, ou avec un ustensile particulier, la quantité qui </l>
					<l>lui convient.</l>
					<l>Ce qui fait la bonne sauce blanche avec laquelle on mange les as-</l>
					<l>perges, c&apos;est la qualité du beurre et l&apos;emploi du moins possible de </l>
					<l>farine. Mettez dans une casserole gros comme un oeuf de beurre, du </l>
					<l>sel et du poivre blanc ; quand il est fondu, prenez une cuillerée à </l>
					<l>bouche de farine ; mêlez et versez petit à petit, en tournant toujours, </l>
					<l>presque un verre d&apos;eau bouillante. Quand le tout est délayé, retirez </l>
					<l>du feu, ajoutez un jaune d’oeuf un peu battu avec un filet de vinaigre </l>
					<l>et servez.</l>
					<l>On mange encore les asperges avec une sauce à l&apos;huile et au vinaigre </l>
					<l>exactement composée comme celle de la salade.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>92. — Trop cher. (Élève, p. 193.)</l>
					<l>On fit affaire un peu plus loin — pour vingt-six sous — </l>
					<l>avec des asperges, peut-être un peu moins d&apos;Argenteuil, </l>
					<l>et beaucoup plus petites. Pourtant la tante s&apos;en félicita </l>
					<l>finement en disant que les premières étaient « des phé-</l>
					<l>nomènes », et qu&apos;elle avait toujours eu de la méfiance </l>
					<l>pour les phénomènes, si souvent trompeurs.</l>
					<l>On continua l&apos;achat des provisions commencé d&apos;une </l>
					<l>façon aussi fâcheuse ; et, des asperges aux choux, aux </l>
					<l>poireaux, à la viande, aux oeufs, au beurre, l&apos;addition </l>
					<l>fut grosse.</l>
					<l>Les paniers une fois fermés, Mme Richard secoua son</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch87-92-0018.jpg' n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l>TROP CIIER. 319</l>
					<l>porte-monnaie, tout à l&apos;heure rebondi, et à cette heure </l>
					<l>flasque* comme une loque.</l>
					<l>— Voilà ! dit-elle, l&apos;argent est plus vite dépensé que </l>
					<l>gagné.</l>
					<l>Et, regardant Suzette avec un air de fâcherie comique : </l>
					<l>— Sais-tu que c&apos;est ta faute ?</l>
					<l>— Ma faute ! à moi ?</l>
					<l>— Qui, à toi, à toutes les fermières, aux agriculteurs, </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>à l&apos;agriculture, qui devrait </l>
					<l>penser à nous, travailleurs, </l>
					<l>et nous donner contre un peu </l>
					<l>moins d&apos;argent une nourri-</l>
					<l>ture plus substantielle*, et </l>
					<l>plus abondante ! L&apos;industrie </l>
					<l>fournit, sans compter, de </l>
					<l>jolis chiffons dont, à peu de </l>
					<l>frais, on s&apos;habille en grand </l>
					<l>tralala . Les choses de pre-</l>
					<l>mière nécessité coûtent beau-</l>
					<l>coup plus cher que celles de </l>
					<l>seconde et même de troi-</l>
					<l>sième ; on se procure bien </l>
					<l>plus facilement la fanfrelu-</l>
					<l>che que les vivres. Ne pour-</l>
					<l>riez-vous, ne fût-ce que par </l>
					<l>émulation*, nous produire </l>
					<l>un peu plus de pain, de </l>
					<l>viande, d&apos;oeufs et de fruits ?</l>
					<l>— Mais, ma tante, répondit </l>
					<l>Suzette en souriant, la main </l>
					<l>vers le pays de Gargantua, </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>La fabrication du beurre.</l>
					<l>Le beurre s&apos;emploie en cuisine dans </l>
					<l>la préparation de presque tous les </l>
					<l>mets ; il s’obtient, soit en battant du </l>
					<l>lait frais, soit en battant de la crème </l>
					<l>au moyen d&apos;un agitateur dans un ap-</l>
					<l>pareil nommé baratte. La baratte ne </l>
					<l>doit être remplie qu&apos;à moitié et le bat-</l>
					<l>tage s&apos;exécute d&apos;un mouvement mo-</l>
					<l>déré, uniforme et non interrompu.</l>
					<l>Pour conserver le beurre, placez-le </l>
					<l>dans un lieu aussi frais que possible </l>
					<l>et couvrez-le d&apos;un linge blanc de </l>
					<l>lessive, maintenu humide. Si on </l>
					<l>veut le conserver pendant plusieurs </l>
					<l>mois, il faut le saler à raison de </l>
					<l>50 grammes de sel marin pour 1 ki-</l>
					<l>logramme de beurre.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>il me semble pourtant que nous faisons quelque chose </l>
					<l>pour les villes </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>— Ah ! bah ! en vérité, elle croyait donc, la jeune Suzette, </l>
					<l>que ces oeufs, ces poulets, ces moutons, ces légumes </l>
					<l>arrivaient tous de Fragicourt, ou même de France ?</l>
					<l>Non, non, ils venaient en bonne partie de l&apos;étranger ; </l>
					<l>la viande, de la Suisse, de l&apos;Allemagne, de la Hongrie, </l>
					<l>qui nous envoie aussi des oeufs, comme l&apos;Italie. Celle-ci</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch87-92-0019.jpg' n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l>320 SUZETTE.</l>
					<l>s&apos;empresse d&apos;y joindre de la volaille. Eh bien ! la terre </l>
					<l>de France, aussi bonne que pas une, peut-elle se mon-</l>
					<l>trer si avare que nous soyons condamnés à vider nos </l>
					<l>poches dans celles de l&apos;étranger ? De la volaille, dont </l>
					<l>l&apos;élevage ne coûte presque rien, et des oeufs ! mais nous </l>
					<l>devrions pouvoir en manger à gogo ! Tu diras cela à </l>
					<l>Fragicourt pour sa part.</l>
					<l>Oui ; on y est d&apos;ailleurs disposé à mieux faire, ré-</l>
					<l>pondit Suzette en souriant ; on y produit déjà de bonnes </l>
					<l>volailles pour les dames de Saint-Quentin, qui aupara-</l>
					<l>vant faisaient venir leur rôti de Paris.</l>
					<l>— Ou peut-être d&apos;Italie. Vois-tu, Suzette, les femmes </l>
					<l>qui ont charge du marché, de la cuisine, c&apos;est-à-dire </l>
					<l>de la vie de la famille, ne donneraient peut-être pas de </l>
					<l>mauvais conseils aux hommes qui font les lois.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Questionnaire. — Dans quelles </l>
					<l>conditions la tante se pourvut-elle d&apos;une </l>
					<l>botte d&apos;asperges ? — Quels nouveaux </l>
					<l>achats achevèrent de remplir le panier ?</l>
					<l>— En quel état était alors le porte</l>
					<l>monnaie de la tante ? — Que dit-elle en </l>
					<l>souriant à sa nièce ? — Que devraient </l>
					<l>faire les fermières, les agriculteurs ? — </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Qu&apos;est-ce qui est plus cher que les chiffons </l>
					<l>de toilette ? — Quelle réponse fit Suzette </l>
					<l>à ces observations ? — En quels termes </l>
					<l>la tante lui démontra-t-elle que les agri</l>
					<l>culteurs ne font point assez et se privent </l>
					<l>de beaux bénéfices ? — Que répondit </l>
					<l>Suzette au souvenir de ses voyages au</l>
					<l>marché de Saint-Quentin ?</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</l>
					<l>Morale. — DE LA DÉPENSE. — Comment convient-il de régler ses </l>
					<l>dépenses ? — Quelles dépenses doivent avoir le premier rang ? — Que </l>
					<l>pensez-vous de ceux : 1° qui dépensent sans compter ; — 2° qui dépen-</l>
					<l>sent pour éblouir les autres en se privant du nécessaire ; —  3° qui dé</l>
					<l>pensent avec parcimonie sans se laisser toucher par les misères </l>
					<l>d&apos;autrui ?</l>
					<l>Sur le sujet des dépenses, Franklin a écrit de fort bonnes choses ; </l>
					<l>nous allons en reproduire quelques-unes.</l>
					<l> Réglez vos dépenses selon vos moyens et n&apos;achetez jamais à crédit.</l>
					<l>Arrangez-vous de manière à épargner à mesure que vous gagnez, c&apos;est-</l>
					<l>à-dire dépensez toujours moins que votre revenu. Soyez en garde </l>
					<l>contre les petites dépenses ; il ne faut qu&apos;une légère voie d’eau pour </l>
					<l>submerger un grand navire. La délicatesse du goût conduit à la men-</l>
					<l>dicité ; les fous donnent des festins et les sages les mangent. Si tu </l>
					<l>achètes ce qui est superflu, tu ne tarderas pas à vendre ce qui t&apos;est </l>
					<l>le plus nécessaire. Réfléchis toujours avant de profiter d&apos;un bon mar-</l>
					<l>ché ; j&apos;ai vu quantité de gens ruinés pour en avoir fait, et c&apos;est une </l>
					<l>folie que d&apos;employer son argent à acheter un repentir. </l>
					<l>Ceux qui dépensent sans compter se voient bientôt au bout de leurs </l>
					<l>ressources, et ils sont toujours dans l&apos;embarras, réduits à la triste né-</l>
					<l>cessité d&apos;acheter à crédit ou d&apos;emprunter.</l>
					<l>Quant aux personnes qui dépensent pour éblouir les autres en se </l>
					<l>privant chez elles du nécessaire, elles ignorent qu&apos;on découvre facile-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch87-92-0020.jpg' n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l>TROP CHER. 321</l>
					<l>ment leur procédé et qu&apos;elles ne sont pour autrui qu&apos;un sujet de pitié </l>
					<l>et de risée. On dit avec raison :  L&apos;orgueil qui dne de vanité, soupe </l>
					<l>de mépris. »</l>
					<l>Ceux qui économisent sur toutes leurs dépenses ne doivent pas ou-</l>
					<l>blier qu&apos;il y a des misères à soulager et que c&apos;est une obligation pour </l>
					<l>nous d&apos;y songer et de contribuer à leur porter remède. S&apos;ils restent </l>
					<l>impitoyables, chacun s&apos;éloignera d&apos;eux avec dégoût ; on pourra les </l>
					<l>craindre, mais on ne les estimera jamais.</l>
					<l>Sciences naturelles. — Décrire un oignon. — Si l&apos;on habite la </l>
					<l>campagne, indiquer comment on plante, cullive, récolte et conserve </l>
					<l>ce légume. — Sortes d&apos;oignons.</l>
					<l>L&apos;oignon est une plante potagère qui a une racine bulbeuse, de </l>
					<l>forme ronde, constituée par plusieurs enveloppes épaisses superpo-</l>
					<l>sées, et qui se distingue par une saveur et une odeur fortes. Du pied </l>
					<l>naissent une ou plusieurs tiges creuses que surmonte l&apos;amas des grai-</l>
					<l>nes quand la plante arrive à maturité, ce qui a lieu la seconde année </l>
					<l>seulement.</l>
					<l>Les oignons se sèment au printemps dans un terrain meuble et </l>
					<l>riche ; on les bine plusieurs fois ; on arrose lors des journées brûlantes </l>
					<l>de l&apos;été et l&apos;on fait la récoite au commencement du mois d&apos;août, après </l>
					<l>avoir eu soin, une semaine ou deux auparavant, de nouer les tiges pour </l>
					<l>arrêter la végétation au profit de la bulbe.</l>
					<l>Il existe plusieurs sortes d&apos;oignons ; les blancs, qui ont une saveur </l>
					<l>moins forte que les oignons ordinaires, et les oignons d&apos;Égypte, qui </l>
					<l>sont les plus volumineux.</l>
					<l>Agriculture. — Comment, par la culture de certaines plantes, </l>
					<l>de certains arbustes, une fermière, une ménagère de la campagne </l>
					<l>peut-elle augmenter l&apos;aisance du ménage ? — Quelles conserves pour-</l>
					<l>ra-t-on faire à la ville pour économiser l&apos;achat de légumes en hiver ?</l>
					<l>— Comment les préparera-t-on ?</l>
					<l>Il est divers genres de culture qu&apos;une ménagère peut entreprendre </l>
					<l>sans fatigue et avec succès à la campagne, surtout si elle demeure à </l>
					<l>proximité d&apos;une grande ville. Au printemps, elle aura du persil, de </l>
					<l>l&apos;oseille, du cerfeuil, des pissenlits, et même des fleurs, telles que les </l>
					<l>jacinthes, les pensées, les tulipes, dont elle tirera bon parti. Durant la </l>
					<l>saison chaude, elle s&apos;arrangera de façon à pouvoir recueillir et vendre </l>
					<l>des fraises, des framboises, des groseilles, des cassis et, dans un autre </l>
					<l>ordre de produits, des roses, des bluets, du réséda, etc., plantes qui </l>
					<l>réclament peu de soins et forment d&apos;agréables bouquets.</l>
					<l>On fait des conserves d&apos;artichauts, de haricots verts, de pois, de </l>
					<l>chicorée, d&apos;oseille, de cornichons, de tomates, de fruits divers ; on </l>
					<l>les prépare, en général, par l&apos;ébullition suivie de l&apos;introduction de </l>
					<l>ces légumes dans des vases bien clos où ils ne seront pas en contact </l>
					<l>immédiat avec l&apos;air.</l>
					<l>Économie domestique. — Comment fait-on des conserves de </l>
					<l>cerises, de pois, de haricots, de cornichons ? — Comment conserve-t-on </l>
					<l>les pommes, les poires, les raisins, les pommes de terre, les navets ?</l>
					<l>— Comment emploie-t-on les oignons ?</l>
					<l>CERISES. — Choisir des fruits nouvellement cueillis, avant leur com-</l>
					<l>plète maturité, encore fermes au toucher et tous égaux ; les introduire </l>
					<l>dans une bouteille à large ouverture où on les arrangera avec ordre ; </l>
					<l>boucher hermétiquement et ficeler ; puis envelopper cette bouteille de </l>
					<l>foin ou de chiffons et la placer avec les autres dans une chaudière </l>
					<l>dont l&apos;eau sera portée à une température voisine de l&apos;ébullition ; elle </l>
					<l>y restera pendant une heure environ. </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_ch87-92-0021.jpg' n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l>322 SUZETTE.</l>
					<l>Pois. — Faites-les cuire à grande eau et à feu vif afln de les con-</l>
					<l>server verts le plus longtemps possible, avec addition du sel néces-</l>
					<l>saire. Mettez-les ensuite an bouteilles, comme il a été dit pour les ce-</l>
					<l>rises, et donnez une heure d&apos;ébullition.</l>
					<l>HARICOTS. — Après les avoir épluchés, mettez les dans une grande </l>
					<l>terrine, versez dessus de l&apos;eau bouillante et laissez-les quelques mi-</l>
					<l>nutes ; retirez et égouttez. Faites-les cuire ensuite dans de l&apos;eau bouil-</l>
					<l>lante un peu salée, de manière qu&apos;ils soient croquants ; égouttez-les ; </l>
					<l>sautez-les avec beurre et persil ; laissez-les refroidir et mettez-les en </l>
					<l>bouteilles avec leur sauce ; donnez enfin cinq minutes d&apos;ébullition.</l>
					<l>CORNIChONS. — Prenez de très petits cornichons, brossez-les, coupez </l>
					<l>le bout de la queue ; mettez-les dans un vase de terre avec du sel ; </l>
					<l>retournez-les assez pour qu&apos;ils en soient tous bion imprégnés. Laissez </l>
					<l>ainsi reposer pendant vingt-quatre heures ; égouttez-les de l&apos;eau qu&apos;ils </l>
					<l>ont rendue ; versez du vinaigre blanc bouillant en quantité suffisante </l>
					<l>pour qu&apos;ils y baignent. Couvrez le vase et laissez infuser durant vingt </l>
					<l>quatre heures ; retirez-en le vinaigre que vous mettrez bouillir dans </l>
					<l>un chaudron non étamé, sur un feu très vif ; jetez-y les cornichons, </l>
					<l>remuez-les, et au moment où ils seront près de bouillir, retirez-les du </l>
					<l>chaudron et laissez refroidir. Mettez-les dans les vases où ils doivent </l>
					<l>rester et couvrez-les d&apos;assaisonnement. comme estragon, piment, </l>
					<l>petits oignons, ail ; remplissez les vases de vinaigre de manière </l>
					<l>que tout baigne ; couvrez-les avec soin ; ils sont bons huit jours </l>
					<l>après.</l>
					<l>On conserve les pommes, les poires, les raisins, les pommes de </l>
					<l>terre, les navets dans des lieux où la température reste entre 10 et </l>
					<l>12° et où ils sont à l&apos;abri de l&apos;humidité et de la lumière.</l>
					<l>On emploie les oignons comme assaisonnement autour des rôtis, </l>
					<l>dans la soupe et les ragoûts ; plus ils sont cuits, meilleurs ils sont.</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
