<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>suzette_ch111</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: dkj004@bucknell.edu</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lb/>NOTRE AMIE L&apos;ABEILLE. 391
				<lb/>des fluxions de poitrine, des fièvres malignes et des congestions mor-
				<lb/>telles résultent d&apos;une telle imprudence : on peut boire frais, et encore, 
				<lb/>au lieu d&apos;avaler tout de suite, il est prudent de conserver quel-
				<lb/>ques instants le liquide dans la bouche ; il sera alors plus hygiénique 
				<lb/>et le besoin de la soif exigera moins pour être satisfait.
				<lb/>Les boissons qui conviennent le mieux en été sont : le vin, le thé ou le 
				<lb/>café étendus d&apos;eau ; l&apos;infusion de réglisse et de gentiane où l&apos;on aura versé 
				<lb/>un peu d&apos;eau-de-vie est également excellente. Il ne faut abuser ni du lait, 
				<lb/>ni de la bière, ni de l&apos;eau pure, qui provoquent des sueurs débilitantes.
				<lb/>111. — Notre amie l&apos;abeille. (Élève, p. 238.)
				<lb/>Le professeur marcha vers une ruche carrée sem-
				<lb/>blable à un livre relié en bois, monté sur un pivot.
				<lb/>On le suivit. Il ouvrit ce livre, et une exclamation de 
				<lb/>surprise sortit de toutes les bouches. C&apos;était un merveil-
				<lb/>leux livre d&apos;histoire naturelle à ima-
				<lb/>ges vivantes.
				<lb/>Emprisonné entre deux feuilles de 
				<lb/>verre, un gâteau d&apos;alvéoles de cire
				<lb/>montrait sa population, son remue- 
				<lb/>ménage, sa vie industrieuse et jolie
				<lb/>Le vieux monsieur donna des ex-
				<lb/>plications :
				<lb/>Vers le milieu du gâteau était le 
				<lb/>couvain. C&apos;est là que se trouvent les 
				<lb/>jeunes larves, récemment écloses des 
				<lb/>œufs pondus par la mère abeille, dont 
				<lb/>la tête, à gros yeux, émergeait* en 
				<lb/>ce moment de son minuscule palais.
				<lb/>Gâteau suspendu vertica-
				<lb/>lement dans la ruche avec 
				<lb/>ses entrées, moitié à droite, 
				<lb/>moitié à gauche.
				<lb/>Des ouvrières aux longues ailes s&apos;agitaient à l&apos;entour, 
				<lb/>distribuant la pâtée et les 
				<lb/>soins aux larves, leurs 
				<lb/>petites sœurs, leurs futu-
				<lb/>res compagnes de travail 
				<lb/>lorsqu&apos;elles se seront trans- 
				<lb/>formées en nymphes, puis 
				<lb/>en insectes ailés.
				<lb/>D&apos;autres ouvrières pas-
				<lb/>saient, montaient vers le 
				<lb/>haut de la ruche ; et là, se 
				<lb/>penchant au-dessus de 
				<lb/>quelque alvéole, dégorgeaient le nectar qu&apos;elles ve-
				<lb/>Ruche.
				<lb/>Vue extérieurement et intérieurement.
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lb/>392 SUZETTE.
				<lb/>naient de butiner sur les fleurs. Puis elles s&apos;envolaient, 
				<lb/>pour aller faire une provision nouvelle.
				<lb/>Déjà des files d&apos;alvéoles bouchées d&apos;un petit couvercle 
				<lb/>de cire, vrais petits pots de miel, montraient qu&apos;on 
				<lb/>n&apos;avait pas flâné dans la tribu, et que, dès à présent, on 
				<lb/>pouvait se rire de l&apos;hiver et de la faim.
				<lb/>— Voilà l&apos;abeille ! voilà notre admirable modèle de 
				<lb/>travail et d&apos;économie, dit le maître apiculteur en re-
				<lb/>fermant les volets de bois sur la ruche transparente.
				<lb/>Écoutez maintenant :
				<lb/>Questionnaire. —De quel côté le 
				<lb/>professeur se dirigea-t-il ? — Que fit-il et 
				<lb/>que vit-on ? — Qu&apos;y avait-il au milieu du 
				<lb/>gâteau ? — Donnez quelques détails sur 
				<lb/>le couvain. — Que faisaient autour du 
				<lb/>couvain les abeilles ouvrières qui en 
				<lb/>avaient le soin ? — Quelle était l&apos;occu-
				<lb/>pation des autres abeilles ? — Que té-
				<lb/>moignaient les files d&apos;alvéoles ? — Quelle 
				<lb/>sage réflexion fit le prefesseur ?
				<lb/>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
				<lb/>Morale. — Quelle leçon nous donnent les abeilles en amassant 
				<lb/>des provisions pendant la saison des fleurs ? — Que font les pères 
				<lb/>de famille prévoyants ? — Où les petites économies doivent-elles être 
				<lb/>déposées ? — Expliquer ce qu&apos;est une caisse d&apos;épargne. — Quel avan-
				<lb/>tage y a-t-il à ne pas conserver ses économies à la maison ? 
				<lb/>En amassant des provisions pendant la saison des fleurs, les abeilles 
				<lb/>nous donnent une belle leçon de travail et de prévoyance que bien 
				<lb/>des gens devraient méditer, aujourd&apos;hui que le cabaret a tant d&apos;at-
				<lb/>traits pour les ouvriers, et la toilette pour leurs femmes et leurs 
				<lb/>filles. Combien en est-il qui chôment non seulement le dimanche, 
				<lb/>mais encore le lundi et parfois davantage ; combien en est-il qui veu-
				<lb/>lent se vêtir aussi élégamment que les riches, tout en ne disposant 
				<lb/>que du produit d&apos;une journée de travail !
				<lb/>L&apos;oisiveté n&apos;est jamais bonne à rien ; celui qui l&apos;épouse prend à sa 
				<lb/>charge cinq enfants qu&apos;elle a déjà et qui ne la quittent point : le jeu, 
				<lb/>l&apos;intempérance, la curiosité, l&apos;indiscrétion et la médisance. Quant au 
				<lb/>goût exagéré de la toilette, il y a longtemps qu&apos;un proverbe dit qu&apos;il 
				<lb/>éteint le feu de la cuisine.
				<lb/>Travaillons donc, mais ne dépensons pas en entier le produit de nos 
				<lb/>labeurs. Imitons l&apos;abeille : mettons chaque jour quelque chose de 
				<lb/>côté pour les besoins de l&apos;avenir ; si faible que soit l&apos;économie, elle 
				<lb/>fera somme à la fin de l&apos;année. C&apos;est ainsi qu&apos;agissent les pères de fa-
				<lb/>mille prévoyants.
				<lb/>Ils déposent tous les mois le montant de leurs économies dans un 
				<lb/>établissement public, la caisse d&apos;épargne, qui en conserve le dépôt et 
				<lb/>sert un intérêt de 3fr,75 p. 100 ; c&apos;est-à-dire que celui qui, le 1er jan-
				<lb/>vier, a placé 100 francs, possède un an après 103fr,75. Aucun place-
				<lb/>ment n&apos;est plus sûr.
				<lb/>Lorsqu’on a besoin de la totalité ou d&apos;une partie de ses fonds, on 
				<lb/>adresse une demande au caissier de l&apos;établissement, et, huit jours après, 
				<lb/>on touche la somme demandée.
				<lb/>Remarquons que si l&apos;on eût conservé ses fonds à la maison, ils se-
				<lb/>raient restés improductifs ; en second lieu, les ayant sous la main, 
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lb/>UN STIMULANT. 393 
				<lb/>on est souvent tenté d&apos;en user ; enfin, à la caisse d&apos;épargne, on ne 
				<lb/>craint ni les voleurs, ni les accidents imprévus.
				<lb/>Calcul. — Quelle somme annuelle produisent 0 fr. 15 économisés 
				<lb/>pendant chacun des six jours de travait de la semaine ?
				<lb/>Économies réalisées pendant la semaine = 0 fr. 15X 6 =...
				<lb/>Il y a 52 semaines dans l&apos;année.
				<lb/>Les économies annuelles de l&apos;ouvrier =... X 52 =...
				<lb/>Français. — Dites ce que c&apos;est que : un professeur, un livre relié, 
				<lb/>des images vivantes, le remue-ménage, une larve, un apiculteur. — 
				<lb/>Qu&apos;est-ce que : éclore, se transformer, dégorger, butiner sur les fleurs ?
				<lb/>Un professeur est celui qui enseigne une science dans un établisse-
				<lb/>ment d&apos;instruction public ou libre.
				<lb/>Un livre relié est celui dont on a cousu solidement les feuilles et 
				<lb/>auquel on a mis une couverture formée de deux feuilles de carton 
				<lb/>recouvertes extérieurement d&apos;une peau tannée.
				<lb/>Des images vivantes sont des images qui représentent avec beaucoup 
				<lb/>de vérité les actes de la vie.
				<lb/>Un remue-ménage est un dérangement de plusieurs meubles, de 
				<lb/>plusieurs choses que l&apos;on transporte d&apos;un lieu à un autre.
				<lb/>Une larve est l&apos;insecte dans l&apos;état où il se trouve à la sortie de 
				<lb/>l&apos;œuf, c&apos;est-à-dire sous la forme d&apos;un ver.
				<lb/>Un apiculteur (de apis, abeille) est celui qui fait profession d&apos;élever 
				<lb/>des abeilles.
				<lb/>(Les explications données page 300 permettront d&apos;expliquer facile-
				<lb/>ment la signification des mots proposés.)
				<lb/>Composition. — Pourquoi j&apos;aime les abeilles. — Leur vie labo-
				<lb/>rieuse, paisible ; leur sollicitude pour les larves ; services qu&apos;elles 
				<lb/>rendent aux agriculteurs : produits dont nous leur sommes redevables.
				<lb/>— Qu&apos;est-ce qui ressemble à une ruche ?
				<lb/>Quelles vaillantes petites bêtes ! A peine le soleil a-t-il séché la 
				<lb/>rosée qu&apos;on les voit sortir par groupes de la ruche, s&apos;élever dans les 
				<lb/>airs, puis prendre leur vol vers le calice des fleurs ; elles s&apos;y plongent 
				<lb/>tout entières ; leur trompe mignonne pompe le nectar des étamines, 
				<lb/>tandis que leurs pattes se chargent du pollen qui deviendra de la cire.
				<lb/>La charge est complête après l&apos;exploration de plusieurs autres 
				<lb/>fleurs ; alors elles retournent alourdies à la ruche, y pénêtrent et 
				<lb/>déposent le fruit de leurs labeurs où le besoin s&apos;en fait sentir. Puis 
				<lb/>elles repartent, sans avoir pris un moment de repos.....
				<lb/>(On continuera de cette sorte.)
				<lb/>112. — Un stimulant. (Élève, p. 239.)
				<lb/>En un court exposé, il fit l&apos;historique du précieux 
				<lb/>insecte. Il montra l&apos;homme d&apos;autrefois à la chasse des 
				<lb/>ruches sauvages et de leurs rayons à travers les forêts.
				<lb/>C&apos;est ainsi que font encore aujourd&apos;hui les nègres d&apos;A- 
				<lb/>frique. Un fin petit oiseau, friand de miel, mais inca-
				<lb/>pable de le cueillir par lui-même, les précède, leur 
				<lb/>indique les creux d&apos;arbres où vivent les abeilles ; les 
				<lb/>nègres, dans leur langue, l&apos;appellent « l&apos;indicateur ». Ils 
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
