<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>Suzette_chapters75-80</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: dkj004@bucknell.edu</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb xml:id='Suzette_chapters75-80-0001.jpg' n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>75. — Le beau temps. (Élève, p. 158.)</l>
					<l>Un matin de mai, un de ces matins fleuris, bleus, </l>
					<l>lumineux, chantés du vieux poète : </l>
					<l>Le temps a laissé son manteau </l>
					<l>De vent, de froidure et de pluie, </l>
					<l>Et s&apos;est vêtu de broderie, </l>
					<l>De soleil luisant clair et beau, </l>
					<l>M. Dumay, dans sa cour, saluait le retour de la pre-</l>
					<l>mière hirondelle. Il suivait des yeux le vol ému de </l>
					<l>l&apos;oiseau, tournoyant, planant*, tournoyant encore en </l>
					<l>cercles de plus en plus rapprochés, et soudain, avec un </l>
					<l>petit chant d&apos;allégresse*, courant à tire-d&apos;aile vers son </l>
					<l>nid de l&apos;an passé, suspendu à la corniche du colombier.</l>
					<l>A cet instant, la lourde porte s’ouvrit. C&apos;était le fac-</l>
					<l>teur, avec une lettre. M. Dumay la décacheta, ajusta </l>
					<l>ses lunettes, la parcourat, puis appela : </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_chapters75-80-0002.jpg' n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>LE BEAU TEMPS.  259</l>
					<l>— Suzette ! </l>
					<l>Suzette parut sur le seuil.</l>
					<l>— Te rappelles-tu ce que je répondis à ta tante </l>
					<l>quand elle parla d&apos;un voyage à Paris ? </l>
					<l>Oui, père ; vous lui dites : « Attendons le beau </l>
					<l>temps. »</l>
					<l>—Et quel temps fait-il, aujourd&apos;hui ? </l>
					<l>Elle leva vers le ciel et vers le nid de l&apos;hirondelle un </l>
					<l>regard souriant.</l>
					<l>— Eh bien ! ma fille, prépare tes hardes, voilà une </l>
					<l>lettre de ta tante.</l>
					<l>La lettre lue, elle embrassa joyeusement son père.</l>
					<l>Une heure après, elle hésitait:</l>
					<l>Voyons ! S&apos;en aller pendant une quinzaine, abandonner </l>
					<l>les rênes* de sa maison, pour une ménagère, ce n&apos;est </l>
					<l>pas une mince affaire ! Qui va faire le ménage et la </l>
					<l>soupe? Qui, le samedi, tirera de l&apos;armoire, sans tout </l>
					<l>bousculer, les vêtements de rechange, les chemises, </l>
					<l>les mouchoirs, les chaussettes?</l>
					<l>En songeant ainsi, elle regardait ses trois frères dont </l>
					<l>les deux derniers, elle le voyait bien, eussent, pour aller </l>
					<l>aussi à Paris, donné leur part de toutes les soupes et </l>
					<l>de tout le linge blanc du monde. Mais ils n&apos;étaient pas </l>
					<l>invités, les logements parisiens ne permettant pas une </l>
					<l>hospitalité aussi large. Eh bien ! comment, restant ici, </l>
					<l>traiteraient-ils la marmite ? comment mangeraient le </l>
					<l>père et l&apos;aîné, les deux travailleurs ?</l>
					<l>Mme. Valon, qui entrait en ce moment trancna la ques-</l>
					<l>tion.</l>
					<l>— Vite, vite à Paris, Mademoiselle Suzette ! Et une </l>
					<l>fois là, ouvre les yeux ; regarde les gens et les choses; </l>
					<l>ouvre aussi les oreilles, amasse des observations, et </l>
					<l>écris-nous. Les deux jeunes frères passeront chez moi </l>
					<l>tout le temps de ton absence ; ma mère s&apos;occupera </l>
					<l>de leur pâtée. Et même, si tu le veux, celle de Jacques </l>
					<l>et de ton père bouillira avec la nôtre. — Elle se mit à </l>
					<l>rire : — Il faut bien avoir pitié de ces pauvres hommes, </l>
					<l>tous incapables de se nourrir eux-mêmes ! Quant au </l>
					<l>menage, bah ! il t&apos;attendra.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_chapters75-80-0003.jpg' n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>260.</l>
					<l>SUZETTE.</l>
					<l>Qu&apos;y avait-il à répondre à tant de bonne grâce ? Em-</l>
					<l>brasser cette excellente amie, et préparer le départ.</l>
					<l>C&apos;est ce que fit Suzette.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Questionnaire. — Récitez les vers </l>
					<l>relatifs à un matin du mois de mai. — </l>
					<l>Que regardait M. Dumay ? — Qui entra </l>
					<l>et que recut le fermier ? — Comment </l>
					<l>annonça-t-il à Suzette qu&apos;elle devait se </l>
					<l>préparer à aller à Paris ? — Quels motifs </l>
					<l>faisaient hésiter la jeune fille ? — Qu&apos;au-</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>raient fait ses trols frères à sa place ? — </l>
					<l>Qu&apos;est-ce qui l&apos;inquietait à leur égard ? — </l>
					<l>En quels termes Mme Valon décida-t-elle </l>
					<l>Suzette à quitter sa famille pour quelques </l>
					<l>semaines ?— Comment Suzette lui témoi-</l>
					<l>gna-t-elle sa gratitude ? </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</l>
					<l>Morale. — LES VOISINS. — Qu&apos;entend-on par voisins ? — Comment </l>
					<l>doivent-ils vivre entre eux ? — Services qu&apos;ils se rendront ; égards </l>
					<l>qu&apos;its auront les uns pour les autres. — Discrétion qui dit régner </l>
					<l>duns leurs rapports.</l>
					<l>On entend par voisins les membres des familles dont les habitations </l>
					<l>sont contiguës ou très rapprochées de la nôtre.</l>
					<l>Les voisins doivent vivre entre eux avec cordialité, user de préve-</l>
					<l>nances, échanger de bons offices. Ils ont d&apos;ailleurs de fréquentes occa-</l>
					<l>sions de s&apos;obliger mutuellement : l&apos;un sort ; le voisin veillera à la sûreté </l>
					<l>de sa maison, donnera un coup d&apos;oeil à la basse-cour, ira faire un tour </l>
					<l>à l&apos;écurie. Une voisine se rend au marché ; elle peut s&apos;enquérir de ce </l>
					<l>que désire la personne qui demeure près d&apos;elle et se faire un plaisir </l>
					<l>de le lui apporter. On surveillera les enfants sans en avoir l&apos;air ; on </l>
					<l>donnera un coup de main dans le cas d&apos;un travail pressé ; on passera </l>
					<l>la nuit auprès d&apos;un malade ; on préparera le repas de famille si la mère</l>
					<l>est souffrante ou absente, etc., etc.</l>
					<l>Ce qui est encore mieux, c&apos;est de ne point parler inconsidérément </l>
					<l>les uns des autres, de se garder de réflexions blessantes, enfin </l>
					<l>d&apos;echanger des confidences sur ce qu&apos;on a pu voir ou remarquer. On </l>
					<l>aura, de plus, des attentions pour les vieillards et pour les enfants.</l>
					<l>Une chose rend les rapports de voisinage pénibles et difficiles : c&apos;est </l>
					<l>lorsqu’on vit auprès de gens curieux, questionneurs, sans cesse aux </l>
					<l>fenêtres pour observer ce qui se passe ailleurs, toujours aux écoutes</l>
					<l>afin de saisir quelques mots qui les mettront au courant d&apos;affaires </l>
					<l>intimes. De telles personnes sont de vrais fléaux et perdent bientôt </l>
					<l>les sympathies qu&apos;on leur avait d&apos;abord accordées.</l>
					<l>Composition. — Lettre de Jarques à l&apos;une de ses tantes. —- Il lui </l>
					<l>parte surtout des ennuis, des inconvénients qui résultent, dans le mé-</l>
					<l>nage, du départ de Suzette. — Réflexions sur le rôle important d&apos;une </l>
					<l>femme dans une maison, dans la famille.</l>
					<l>SOMMAIRE — Quelques mots relatifs au départ de Suzette. — </l>
					<l>Esquisser ce qu&apos;elle faisait chaque jour pour le ménage et les repas; </l>
					<l> parler des petits services qu&apos;elle rendait à chaque instant ; — dire </l>
					<l>ce qu&apos;il en est maintenant, malgre les bons offices de Mme Valon ; — faire</l>
					<l>une description quelque peu gaie do l&apos;aspect peu satisfaisant des </l>
					<l>chambres, des repas. — Faire remarquer que lorsque Suzette était à la </l>
					<l>maison, on était si bien habitué à voir tout parfaitement tenu et prêt </l>
					<l>à l&apos;heure, qu&apos;on n&apos;y faisait guère attention, mais qu&apos;aujourd&apos;hui.....  — </l>
					<l>Former le voeu de la voir bientôt de retour. — Ajouter toutefois qu&apos;on </l>
					<l>est heureux de la savoir contente de visiter Paris ; — donner des nou-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_chapters75-80-0004.jpg' n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>LES ADIEUX. 261</l>
					<l>velles de tous ; — présenter des compliments affectueux à l&apos;oncle et </l>
					<l>des amitiés aux cousins. — Écrire l&apos;adresse à part.</l>
					<l>Géographie. — LE VOYAGE DE SUZETTE. — Tracer le croquis du </l>
					<l>parcours en chemin de fer de Saint-Quentin à Paris; indiquer les </l>
					<l>stations principales — (noter à part les cours d&apos;eau suivis et traversés </l>
					<l>par le chemin de fer).</l>
					<l>Les principales stations seront : Saint-Quentin, Tergnier, Chauny, </l>
					<l>Noyon, Compiègne, Pont-Sainte-Maxence, Creil, Chantilly, Louvres, </l>
					<l>Saint-Denis, et enfin Paris.</l>
					<l>On suit le cours de l&apos;Oise jusqu&apos;à Creil : on traverse l&apos;Aisne un peu </l>
					<l>au nord de Compiègne et la Nonette à Chantilly.</l>
					<l>Astronomie. — Ce qu&apos;est une saison. — Dates du commencement </l>
					<l>et de la fin des quatre saisons. — Ce qui caractérise chacune d&apos;elles : </l>
					<l>température, travaux, produits et plaisirs. — Laquelle préférez-vous, </l>
					<l>et pourquoi ?</l>
					<l>On sait qu&apos;au 21 mars et au 21 septembre la durée des jours et celle </l>
					<l>des nuits sont égales, d&apos;où le nom d&apos;équinoxes qui est donné à ces </l>
					<l>époques. Le 21 décembre est le jour le plus court de l&apos;année, et le </l>
					<l>21 juin, le plus long. On appelle la première date le solstice d&apos;hiver </l>
					<l>et la seconde, le solstice d&apos;été, </l>
					<l>On nomme saisons chacune des parties de l&apos;année comprises entre </l>
					<l>les équinoxes et les solstices ; leur durée est de trois mois.</l>
					<l>Le printemps commence au 21 mars et finit au 21 juin ; c&apos;est l&apos;époque </l>
					<l>à laquelle la végétation reprend son cours ; les arbres se couvrent de </l>
					<l>fleurs, de feuilles, et les champs, des produits les plus variés ; on ense-</l>
					<l>mence les jardins, on greffe les arbres, on sarcle les céréales.</l>
					<l>L&apos;été règne du 21 juin au 21 septembre : les fruits précoces mû-</l>
					<l>rissent ; les blés et les autres céréales, de même ; les prairies sont </l>
					<l>fauchées, les cerises cueillies, les blés, les seigles, les orges, les </l>
					<l>avoines, moissonnés ; on a abondamment de légumes, et l&apos;on arrache </l>
					<l>les pommes de terre et les betteraves. Déjà l&apos;on mange les chasselas.</l>
					<l>L&apos;automne commence le 21 septembre et se termine le 21 décembre.</l>
					<l>On achève de cueillir les fruits, on vendange, on débarrasse le soi de </l>
					<l>toutes ses récoltes; c&apos;est encore le moment des semailles; puis </l>
					<l>viennent les froids, qui donnent le signal des travaux d&apos;intérieur : </l>
					<l>battage du blé, soins aux vins, fabrication de l&apos;huile, de l&apos;eau-de-vie, etc.</l>
					<l>L&apos;hiver termine l&apos;année ; il commence le 21 décembre et finit le </l>
					<l>21 mars ; c&apos;est la saison des frimas, de la neige, des bourrasques. On </l>
					<l>pratique des rigoles dans les champs, on émonde les haies ; on répare </l>
					<l>les clôtures, et l&apos;on achève les travaux d&apos;intérieur. Lorsque le temps </l>
					<l>est favorable, on sème les avoines en mars, et l&apos;on commence à pré-</l>
					<l>parer les jardins ainsi qu&apos;à tailler la vigne.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>76. — Les adieux. (Élève, p. 160.)</l>
					<l>Elle et sa malle furent conduites, dans le char à bancs, </l>
					<l>à la gare de Saint-Quentin, par toute la famille et par </l>
					<l>Ludivine qui, ayant affaire pour la première fois de sa </l>
					<l>vie à Tergnier*, pour la première fois aussi allait monter </l>
					<l>en chemin de fer. Elle était aussi émue que si elle eût </l>
					<l>trotté au-devant de sa mort.</l>
					<l>15.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_chapters75-80-0005.jpg' n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>262 SUZETTE.</l>
					<l>Auprès d&apos;elle on était ému aussi, mais à l&apos;idée de la </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>séparation. Des yeux du père cou-</l>
					<l>lait de temps en temps une larme </l>
					<l>qu&apos;il mettait sur le compte de </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>l&apos;air trop vif du matin.</l>
					<l>A la gare, le sans-façon </l>
					<l>des employés, de tous ces </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>hommes à cas-</l>
					<l>quettes étran-</l>
					<l>ges qui sem</l>
					<l>blent croire </l>
					<l>que monter en </l>
					<l>chemin de fer </l>
					<l>est aussi sim-</l>
					<l>ple que mon-</l>
					<l>ter à son gre-</l>
					<l>nier, indigna </l>
					<l>presque Ludi-</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Gare de chemin de fer extérieure-</l>
					<l>ment et intérieurement.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>vine. Même un d&apos;eux, un gros </l>
					<l>à face joviale, se mit à rire de </l>
					<l>ses mouvements troublés, de </l>
					<l>son vaste panier et de son </l>
					<l>grand parapluie qu&apos;elle portait </l>
					<l>sous son bras de façon à me-</l>
					<l>nacer ou accrocher les pas-</l>
					<l>sants.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Et puis, tout à coup, d&apos;une porte ouverte au fond sortit </l>
					<l>une voix terrible, énorme, qui criait :</l>
					<l>— Voyageurs pour Maubeuge, Mons, Bruxelles, Charle-</l>
					<l>roi, Namur, Liège, Cologne, Coblence, Ems, Wiesbaden, </l>
					<l>Mayence, Francfort-sur-le-Mein, Hambourg, en voiture !</l>
					<l>— Disons tout de suite pour le bout du monde ! fit </l>
					<l>en souriant M. Dumay.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_chapters75-80-0006.jpg' n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>LES ADIEUX. 263</l>
					<l>C&apos;était vrai ; peu s&apos;en fallait que de cette gare, en sui-</l>
					<l>vant la ligne du Nord jusqu&apos;au point où elle se rattache, </l>
					<l>par la ligne belge, à celles d&apos;Allemagne, puis de Russie, </l>
					<l>on ne pût aller jusqu&apos;aux confins* de la terre.</l>
					<l>Ludivine restait clouée sur place, entendant le bruit </l>
					<l>sans les mots, comme il arrive aux gens qui ne savent </l>
					<l>pas écouter tranquillement.</l>
					<l>Les billets pris, on s&apos;embrassa tout en se faisant </l>
					<l>des recommandations mutuelles :</l>
					<l>— Jacques ! veille sur François et Charlot ! François !</l>
					<l>au moins pas de sottises, jusqu&apos;à mon retour ! n&apos;est-ce </l>
					<l>pas, chéri?</l>
					<l>— Oui, oui, va ; d&apos;ailleurs nous serons chez Mme Va-</l>
					<l>lon au lieu d&apos;être à Paris.</l>
					<l>— Ma fille... — le père essuya encore une larme plus </l>
					<l>grosse que les deux autres ; l&apos;air du matin devait être </l>
					<l>devenu plus vif ; — ma chère, ma bonne fille... porte</l>
					<l>toi bien ; ne nous laisse pas sans nouvelles... écris.</l>
					<l>— Oui, cher papa.</l>
					<l>Elle pleurait aussi, Suzette : </l>
					<l>Au revoir, Jacques ! au revoir, François ! au revoir, </l>
					<l>Charlot !</l>
					<l>— Mon Dieu ! pourvu que j&apos;en réchappe ! répondait </l>
					<l>Ludivine aux adieux qu&apos;on lui adressait également.</l>
					<l>Elle suivit Suzette, qui gagnait la salle d&apos;attente, tout </l>
					<l>en se retournant pour saluer des yeux et de la main.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Questionnaire. — Où Suzette </l>
					<l>prit-elle le chemin de fer ? — Qui devait </l>
					<l>voyager avec elle ? — Qu&apos;est-ce qui mar-</l>
					<l>quait la peine qu&apos;éprouva M. Dumay à </l>
					<l>se séparer de sa fille ? — Qu&apos;est-ce qui </l>
					<l>indignait Ludivine à la gare ? — De </l>
					<l>quoi rit un gros monsieur ? — Que se </l>
					<l>mit à crier l&apos;employé ? —. Jusqu&apos;où peut-</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>on aller par les divers chemins de fer </l>
					<l>aboutissant à Saint-Quentin ? — En quel </l>
					<l>état était Ludivine? — Quelles recom-</l>
					<l>mandations Suzette fit-elle à Jacques?</l>
					<l>— Comment le père prit-il congé de sa </l>
					<l>chère enfant ? — Comment se sépara-</l>
					<l>t-on ?</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</l>
					<l>Morale. — SANG-FROID. — Quand dit-on qu&apos;une personne montre </l>
					<l>du sang-froid ? — Que fait une personne de sang-froid quand un </l>
					<l>danger se présente ? — Que fait une personne dépourvue de celle qua-</l>
					<l>lité? — Qu&apos;en résulte-t-il pour l&apos;une et pour l&apos;autre ?</l>
					<l>Une personne montre du sang-froid lorsque, dans un péril, dans </l>
					<l>une circonstance pénible, elle conserve du calme et se maîtrise.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_chapters75-80-0007.jpg' n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>264  SUZETTE.</l>
					<l>Si un danger se présente, une jeune fille qui garde son sang-froid </l>
					<l>examine la situation et avise aux moyens d&apos;en tirer le meilleur parti, </l>
					<l>au lieu de s&apos;affoler, de pousser des cris et de courir aveuglement de </l>
					<l>côté et d&apos;autre. Elle supporte patiemment une injure, une menace, </l>
					<l>sachant que c&apos;est le moyen le plus efficace de demontrer le peu de </l>
					<l>cas qu&apos;on en fait, et aussi celui de calmer la personne qui nous outrage.</l>
					<l>Une jeune fille dépourvue de sang-froid se précipite au-devant du </l>
					<l>danger ou perd les occasions d&apos;y échapper ; elle n&apos;a plus sa raison ; </l>
					<l>aussi ne peut-elle prendre les mesures que réclament les circons-</l>
					<l>tances. Elle se prive encore de la faculté de secourir les autres où </l>
					<l>elle le fait de manière à exposer inutilement sa vie et sa santé.</l>
					<l>Il résulte donc un préjudice mutuel de l&apos;absence de sang-froid.</l>
					<l>CIVILITÉ. — Comment une jeune fille doit-elle se tenir et parler </l>
					<l>dans un compartiment de wagon ? — Inconvénients de trop parler.</l>
					<l>Qu&apos;elle soit seule, en famille ou avec des amies, une jeune fille </l>
					<l>gardera la plus grande réserve dans le compartiment où elle s&apos;installera ; </l>
					<l>elle évitera de dévisager ses compagnes ou ses compagnons de voyage, </l>
					<l>de prendre part à la conversation si la chose n&apos;est pas absolument </l>
					<l>nécessaire, de parler ou de rire à haute voix. Ce dernier travers est </l>
					<l>une marque d&apos;effronterie ou de mauvaise éducation.</l>
					<l>Au cours de l&apos;entretien où elle participera durant le trajet, elle ne </l>
					<l>se permettra pas de critiquer, de blâmer, encore moins de médire; </l>
					<l>d&apos;abord parce que la chose est vilaine en elle-même, et ensuite parce </l>
					<l>que, souvent, on se trouve en présence d&apos;inconnus qui ne vous par-</l>
					<l>donneront pas ces propos inconsidérés, ou qui prendront de vous une </l>
					<l>opinion délavorable.</l>
					<l>Ce qu&apos;elle a de mieux à faire, c&apos;est de lire un bon livre ou de s&apos;oc-</l>
					<l>cuper à un ouvrage d&apos;agrément : le crochet, par exemple.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Calcul. — De Paris à Saint-Quentin on compte 154 kilomêtres; </l>
					<l>on paye pour le trajet : 10 fr. 45 en 3e classe, 14 fr. 20 en seconde, </l>
					<l>18 fr. 95 en première : — combien économise-t-on en prenant la </l>
					<l>3e classe ou la 2e ; — à combien revient le parcours d&apos;un kilomètre </l>
					<l>dans chaque classe ?</l>
					<l>Économie des troisièmes : 1° sur les secondes — 14 fr. 20 — 10 fr. 45 — </l>
					<l>— </l>
					<l>— </l>
					<l>: 2° sur les premières — 18 fr. 95 — 10 fr. 45 — </l>
					<l>Économie des secondes sur les premières.... — 18 fr. 95 — 14 fr. 20 — </l>
					<l>10 fr. 45 </l>
					<l>Prix du parcours d&apos;un kilomêtre en 3e classe. — — </l>
					<l>154</l>
					<l>14 fr. 20</l>
					<l>—</l>
					<l>en 2e classe. — —  </l>
					<l>154</l>
					<l>18 fr. 95 </l>
					<l></l>
					<l>—  </l>
					<l>en 1e classe. — — — </l>
					<l>154</l>
					<l>MODÉLE D&apos;UNE TRAITE.</l>
					<l>Toulon, le 5 juillet 1888.</l>
					<l>B. P. F. 540 </l>
					<l>Au 25 septembre prochain, il vous plaira payer à l&apos;ordre de</l>
					<l>M. Henriet, la somme de cinq cent quarante frunes, valeur en mar-</l>
					<l>chandises, que vous passerez suivant mon avis de ce jour.</l>
					<l>L. TABOURY.</l>
					<l>A MONSIEUR ILURERT, négociant </l>
					<l>à LIMOGES.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_chapters75-80-0008.jpg' n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>LA SALLE D&apos;ATTENTE. 265</l>
					<l>Industrie. — LE CHEMIN DE FER. — Comment la voie est-elle cons-</l>
					<l>truite ? — Qu&apos;est-ce qu&apos;un remblai, une tranchée, un viadue, un tun-</l>
					<l>nel ? — Décrire une gare, un buffet. — Comment s&apos;y prend-on pour </l>
					<l>obtenir un billet ? — Nommez les principaux employés.</l>
					<l>Sur le parcours à suivre, lequel est indiqué par des tiges de bois </l>
					<l>plantées dans la direction arrêtée par les ingénieurs, on nivelle le sol </l>
					<l>de manière qu&apos;il soit horizontal ou qu&apos;il conserve une pente déterminée.</l>
					<l>Ce nivellement nécessite : 1° des remblais, amas de terre sur les-</l>
					<l>quels on établira les rails, et qui offrent une surface solide et bien </l>
					<l>unie ; — 2° des tranchées, larges fossés aux bords en talus, au fond </l>
					<l>desquels circuleront les trains ; — 3° des viadues, ponts établis sur </l>
					<l>des vallées sèches; — 4° des tunnels, galeries souterraines creusées </l>
					<l>sous les montagnes où il serait impossible ou trop dispendieux d&apos;eta-</l>
					<l>blir des tranchées; — 5° des ponts.</l>
					<l>Une gure est une vaste construction précédée d&apos;une place ou d&apos;une </l>
					<l>cour pour l&apos;arrivée des voyageurs et des voitures. Elle comprend un </l>
					<l>bâtiment central au rez-de-chaussée duquel est la salle où l&apos;on prend </l>
					<l>les billets. Au premier étage est le logement de la famille du chef de </l>
					<l>gare. Dans des bâtiments latéraux, qui souvent n&apos;ont pas d&apos;étage, on </l>
					<l>etablit les salles d&apos;attente et les salles de bagages et de marchandises, </l>
					<l>ainsi que la consigne. Des constructions de moindre importance </l>
					<l>servent à remiser les wagons, les ustensiles de service, les lampes, les </l>
					<l>lanternes, etc.</l>
					<l>On appelle buffet une vaste salle attenante à une gare, dans laquelle </l>
					<l>on donne à manger et à boire aux voyageurs.</l>
					<l>Pour obtenir un billet, on se présente au guichet de la salle d&apos;en-</l>
					<l>trée lorsqu&apos;il est ouvert, et l&apos;on demande un billet de telle ou telle </l>
					<l>classe pour telle ou telle destination. Ex. : Une seconde pour Montau-</l>
					<l>ban. Si l&apos;on désire un aller et retour, on s&apos;exprime ainsi : Une troi-</l>
					<l>sième, aller et retour, pour Grenoble, par exemple.</l>
					<l>Les principaux employés sont : le chef et le sous-chef de gare, les </l>
					<l>facteurs, le distributeur des billets, les lampistes, les camionneurs.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>77. — La salle d&apos;attente. (Élève, p. 162.)</l>
					<l>Dans cette salle se trouvaient déjà nombre de voya-</l>
					<l>geurs, des messieurs, des dames, debout ou assis à côté </l>
					<l>de valises, de sacs de nuit, de cartons à chapeaux, de </l>
					<l>paniers, de paquets entourés de ficelles ou de cour-</l>
					<l>roies.</l>
					<l>Suzette fit asseoir sur un bout de banquette Ludivine, </l>
					<l>de plus en plus ahurie*, et qui poussait de profonds </l>
					<l>soupirs :</l>
					<l>— Ah ! j&apos;avais bien juré que jamais, au grand jamais, </l>
					<l>je ne mettrais les pieds ici ! mais le malheur veut que </l>
					<l>je doive aller moi-même chercher de l&apos;argent à Tergnier !</l>
					<l>Suzette, qui avait déjà vainement essayé de la ras-</l>
					<l>surer, ne l&apos;écoutait pas.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_chapters75-80-0009.jpg' n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>266  SUZETTE.</l>
					<l>Cependant, après quelques minutes, le visage de Ludi-</l>
					<l>vine commença à se dérider. Puis, après avoir regardé</l>
					<l>autour d&apos;elle et sur la banquette où elle était assise :</l>
					<l>— Ah çà ! mais, on ne le sent point marcher ! Il n&apos;est </l>
					<l>peut-être pas si dur que je le croyais.</l>
					<l>Suzette la regarda.</l>
					<l>—Est-ce que tu le sens, toi, petite ?</l>
					<l>Quoi ?</l>
					<l>— Hé ! le chemin de fer, donc ! Ne sommes-nous point </l>
					<l>en chemin de fer ?</l>
					<l>La porte de la salle s&apos;ouvrant en ce moment dispensa </l>
					<l>Suzette de répondre.</l>
					<l>La grosse voix de tout à l&apos;heure cria :</l>
					<l>— Voyageurs pour Tergnier, Chauny, Noyon, Com-</l>
					<l>piègne, Creil, Chantilly, Paris, en voiture !</l>
					<l>A ces cris, au mouvement qui s&apos;ensuivit, Ludivine </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Beites la rencontire des aibdles.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>s&apos;était accrochée au </l>
					<l>bras de Suzette et, de </l>
					<l>nouveau ahurie :</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>—Ma fille !</l>
					<l>mais je nous </l>
					<l>croyais en </l>
					<l>route !... Ah !</l>
					<l>que va-t-il ar</l>
					<l>river ?</l>
					<l>Du quai*, </l>
					<l>au tournant </l>
					<l>d&apos;une cour-</l>
					<l>be, on vit </l>
					<l>accourir la </l>
					<l>locomotive </l>
					<l>comme un </l>
					<l>monstrueux </l>
					<l>animal se </l>
					<l>ruant à l&apos;en-</l>
					<l>nemi ; on en-</l>
					<l>tendit son </l>
					<l>énorme halè-</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>tement*. En soufflant, sifflant, fumant,  elle s&apos;arrêta.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_chapters75-80-0010.jpg' n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>LA SALLE D&apos;ATTENTE. 267</l>
					<l>Puis les wagons ayant reçu leurs voyageurs, elle souffla, </l>
					<l>siffla encore et se lança.</l>
					<l>— Cette fois, Ludivine, nous sommes en route.</l>
					<l>— Aïe ! aïe ! je le sens bien, ma fille ;... le ciel ait pitié </l>
					<l>de moi ! Ah ! quel malheur ! Et ce tapage du diable !</l>
					<l>C&apos;est terrible ! Bien sûr j&apos;en resterai au moins sourde ! </l>
					<l>Enfin, voici Tergnier !</l>
					<l>Ludivine sauta de wagon, fila comme un lièvre; et, </l>
					<l>en agitant son parapluie pour saluer une dernière fois </l>
					<l>Suzette, décoiffa un monsieur, manqua d&apos;éborgner une </l>
					<l>dame, qui se fâchèrent.</l>
					<l>Évitez la rencontre des affolés.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Questionnaire. — Que se trou-</l>
					<l>vait-il dans la salle d&apos;attente ? — Que </l>
					<l>faisait et disait Ludivine ? — Quelle idée </l>
					<l>survint à l&apos;esprit de Ludivine ? — Qu&apos;en</l>
					<l>tendit-on tout à coup ? — A quel point </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Ludivine était-elle affolée ?— Qu&apos;aperçut-</l>
					<l>on du quai ? — Reproduisez les absurdes </l>
					<l>exclamations de Ludivine en wagon. — </l>
					<l>De quelle manière sortit-elle du wagon</l>
					<l>et de la gare de Tergnier ?</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</l>
					<l>Morale. — Fraudes en chemin de fer (voyage dans un wagon </l>
					<l>d&apos;une classe supérieure, billets insuffisants, déclaration inexacte dans </l>
					<l>l&apos;âge des enfants). — Qu&apos;en pensez-vous ; peut-on justifier ou excuser </l>
					<l>ces fraudes ? — Leurs conséquences.</l>
					<l>Parce qu&apos;ils ne traitent pas directement avec les propriétaires du </l>
					<l>chemin de fer pour se munir de billets de circulation, il est des gens </l>
					<l>peu délicats qui n&apos;éprouvent aucun scrupule à frauder.</l>
					<l>Ainsi, ils voyageront en seconde classe avec un billet de troisième; </l>
					<l>ils prendront, par exemple, un billet pour Blaye et descendront à la </l>
					<l>deuxième station au delà ; ou bien encore ils donneront comme étant </l>
					<l>âgé de moins de sept ans un enfant ayant dépassé cet âge, afin de </l>
					<l>n&apos;avoir à payer qu&apos;une demi-place ; on voit même parfois des individus </l>
					<l>assez indélicats pour s&apos;introduire dans un compartiment sans être </l>
					<l>munis d&apos;un billet.</l>
					<l>On ne peut excuser ni justifler ces fraudes ; le chemin de fer a coûté </l>
					<l>et coûte des sommes considérables; il doit donc produire un revenu; </l>
					<l>celui qui agit comme nous venons de le dire peut être assimilé à un </l>
					<l>voleur, et la justice le traite comme tel.</l>
					<l>Lorsque les agents du chemin de fer ont constaté l&apos;une de ces </l>
					<l>fraudes, l&apos;auteur est cité devant le tribunal, qui le condamne soit à </l>
					<l>l&apos;amende, soit à la prison, soit encore à tous deux à la fois.</l>
					<l>Composition. — Décrire les salles d&apos;attente de la gare voisine </l>
					<l>(mobilier, affiches, voyageurs, employés) </l>
					<l>(Voir COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré supérieur), par E. LA-</l>
					<l>PORTE, page 203, Partie du maître.)</l>
					<l>On pourra commencer de la manière suivante : </l>
					<l>La salle d&apos;attente de la gare de... est une vaste pièce de... mètres de </l>
					<l>longueur sur... mètres de largeur. On y accède par une porte vitrée </l>
					<l>à double battant, et elle est éclairée par... fenêtres de grande dimen-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_chapters75-80-0011.jpg' n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>268  SUZETTE.</l>
					<l>sion. Dans le mur opposé est une seconde porte qui aboutit sur le </l>
					<l>quai de la voie...</l>
					<l>Industrie. — Donner une idée sommaire de la locomotive. — </l>
					<l>Qu&apos;est-ce qui la met en mouvement ? — Qui la dirige, qui alimente le </l>
					<l>foyer ? — Décrire le tender les divers wagons de voyageurs, un wagon </l>
					<l>à marchandises ; parler des freins, des bouilloites. — De quoi se </l>
					<l>compose un train ? — Les diverses sortes de trains. — Rapidité du </l>
					<l>parcours dans chacun d&apos;eux. — Comment feriez-vous enregistrer vos </l>
					<l>bagages ou expélier un paquet à une localité voisine ?</l>
					<l>On appelle locomotives des machines à vapeur montées sur un train </l>
					<l>de voiture, et qui se déplacent elles-mêmes en transmettant le mou-</l>
					<l>vement à des roues.</l>
					<l>Les parties principales de la locomotive sont : le châssis, la boite à </l>
					<l>feu, le corps cylindrique de la chaudière, la boite à fumée, les cy-</l>
					<l>lindres à vapeur et les roues motrices.</l>
					<l>Le châssis est un cadre en solides pièces de chêne, qui supporte </l>
					<l>toute la machine.</l>
					<l>La boite à feu renferme le foyer dont la flamme chauffe l&apos;eau de la </l>
					<l>chaudière pour la production de la vapeur.</l>
					<l>La chaudière est un énorme cylindre en cuivre rouge d&apos;un mètre </l>
					<l>environ de diamètre ; elle est entourée de douves d&apos;acajou, et centient </l>
					<l>un grand nombre de tuyaux horizontaux pleins d’eau autour desquels </l>
					<l>circule la flamme du foyer.</l>
					<l>La fumée sort par la boite à fumée et un tuyau extérieur.</l>
					<l>La vapeur se rend dans deux cylindres, où elle agit sur deux pistons </l>
					<l>auxquels elle imprime un mouvement de va-et-vient qui produit le mou-</l>
					<l>vement circulaire des roues motrices.</l>
					<l>Un mécanicien dirige ta machine ; le chauffeur alimente le foyer </l>
					<l>avec du charbon de terre.</l>
					<l>Le tender est une solide voiture non couverte, à parois formées de </l>
					<l>plaques de fer, dans laquelle se trouvent l&apos;eau et le combustible des-</l>
					<l>tinés à la machine.</l>
					<l>Il y a trois catégories de wagons à voyageurs :</l>
					<l>1° Les wagons de 1re classe à compartiments capitonnés en drap de </l>
					<l>couleur claire et pourvus de tout le confort désirable : tapis, portières, </l>
					<l>stores, filets.</l>
					<l>2° Les wagons de 2e classe capitonnés en drap de couleur foncée; </l>
					<l>ils ont également des banquettes rembourrées, des filets et des stores, </l>
					<l>mais moins riches que dans coux de la classe supérieure.</l>
					<l>3° Les vagons de 3° classe, à parois de bois, dont le siège est rem-</l>
					<l>bourré parfois, mais non sur la ligne du Nord et celle de l&apos;Ouest; </l>
					<l>exceptionnellement, ils sont pourvus de stores et de filets.</l>
					<l>Les wagons à marchandises peuvent être assimilés à de grosses </l>
					<l>caisses munies d&apos;une porte et qui ne présentent aucun compartiment ; </l>
					<l>il en est qui ne sont pas recouverts.</l>
					<l>Les freins sont des appareils à air comprimé qui permettent de </l>
					<l>suspendre presque instantanément la marche d&apos;un train ; ils préviennent </l>
					<l>ainsi le désastre qui résulte de la rencontre de deux trains.</l>
					<l>Les bouillottes sont des cylindres aplatis de cuivre rouge dans les-</l>
					<l>quels on introduit de l&apos;eau chaude ; les voyageurs y appuient leurs </l>
					<l>pieds pendant les froids de l&apos;hiver.</l>
					<l>Un train se compose de la locomotive, du tender, des wagons de </l>
					<l>toutes classes et du fourgon de bagages.</l>
					<l>Il y a plusieurs sortes de trains !</l>
					<l>Les trains rapides, qui effectuent sans arrêt des parcours de 100 à </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_chapters75-80-0012.jpg' n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>A PARIS. 269</l>
					<l>150 kilomètres; — les trains direets, qui s&apos;arrêtent aux stations princi-</l>
					<l>pales; — les trains omnibus, qui desservent toutes les stations. Les </l>
					<l>premiers parcourent de 60 à 75 kilomètres par heure ; les seconds, 50; </l>
					<l>les derniers, 30 à 35.</l>
					<l>Pour faire enregistrer ses bagages, on les fait conduire par les fac-</l>
					<l>teurs à la salle des marchandises si l&apos;on ne peut les garder à la main ; </l>
					<l>on prend un billet de parcours et l&apos;on revient à ses bagages. Alors les </l>
					<l>employés les pèsent, les enregistrent et vous remettent, moyennant </l>
					<l>0 fr. 10, un certificat qui constate le depôt.</l>
					<l>On suit les mêmes formalités pour envoyer un paquet; s&apos;il doit </l>
					<l>arriver franco à destination, il faut acquitter à l&apos;avance le montant du </l>
					<l>transport.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>78. — A Paris. (Élève, p. 154.)</l>
					<l>« Paris, vendredi.</l>
					<l>« Cher papa, chers frères, </l>
					<l>« C&apos;est perchée au moins à quinze mètres au-dessus </l>
					<l>de la chaussée que je vous écris, dans un de ces casiers à </l>
					<l>compartiments que les Parisiens appellent appartement.</l>
					<l>« Ma tante habite le cinquième étage d&apos;une maison </l>
					<l>dont le vis-à-vis barre la vue comme un bandeau de </l>
					<l>colin-maillard.</l>
					<l>« Je cherche un coin d&apos;horizon ; mes deux cousins, </l>
					<l>l&apos;explorateur Pascal et le mécanicien Louis, me répon-</l>
					<l>dent qu&apos;en prenant le chemin de fer ou le bateau, on </l>
					<l>peut, pour quelques sous, et après quelques lieues de </l>
					<l>voyage, se donner ce spectacle.</l>
					<l>« Mais ces Parisiens ont l&apos;air de ne pas trop penser </l>
					<l>aux grands ciels, aux grandes plaines à perte de vue; </l>
					<l>ils ont Paris qui leur suffit, comme m&apos;a dit Louis. Ils en </l>
					<l>sont très fiers, et avec assez de raison, il me semble.</l>
					<l>C&apos;est une si vaste, une si belle ville, avec des habitants </l>
					<l>si distingués, au moins dans ce que j&apos;ai pu voir jusqu&apos;ici !</l>
					<l>« Par exemple, je me fais l&apos;effet d&apos;une écolière devant </l>
					<l>ma cousine Marthe qui, de quatre ans plus jeune que </l>
					<l>moi, parle déjà presque aussi bien que Mue Valon </l>
					<l>et se tient avec l&apos;aisance d&apos;une dame. Ma gaucherie*.</l>
					<l>ma simplicité campagnarde la font sourire. Elle me </l>
					<l>traite en petite fille. A la gare, où elle m&apos;attendait hier </l>
					<l>avec ma tante et l&apos;explorateur, elle m&apos;a dit après deux </l>
					<l>minutes : « Tu ne serais pas mal si tu savais te coiffer. »</l>
					<l>« Ma tante fait de bien jolies choses en robes et en </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_chapters75-80-0013.jpg' n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>270 SUZETTE.</l>
					<l>manteaux. Sans compter Marthe, elle a deux ouvrières, </l>
					<l>l&apos;une de mon âge, l&apos;autre d&apos;au moins dix-huit ans. Toutes </l>
					<l>les deux se couvrent les joues d&apos;une sorte de farine qui </l>
					<l>leur donne l&apos;air d&apos;arriver du moulin.</l>
					<l>« Pascal est gentil ; il me parle de vous, de Fragi-</l>
					<l>court et même de l&apos;Afrique. Il croit toujours l&apos;avoir par-</l>
					<l>courue; et certainement il la parcourra un jour. En </l>
					<l>attendant, il va à l&apos;école Turgot.</l>
					<l>— L&apos;aîné, le cousin Louis, déjà barbu, et qui vous res- </l>
					<l>semble, cher papa, a un emploi de constructeur* méca-</l>
					<l>nicien dans une grande usine *.</l>
					<l>« C&apos;est lui surtout qui nous guidera à travers l&apos;Expo-</l>
					<l>sition. Comme il est tres instruit, j&apos;y passerai mon temps, </l>
					<l>je crois, d&apos;une manière qui ne déplaira pas trop à </l>
					<l>Mme Valon. Nous irons après-demain dimanche.</l>
					<l>« Tout Paris embrasse tout Fragicourt et lui recom-</l>
					<l>mande la santé et la gaieté, deux bons biens de ce </l>
					<l>monde. Pour moi, dès que je suis seule, mon coeur </l>
					<l>s&apos;envole au village près de vous— « SUZANNE. »</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Questionnaire. — D&apos;où écrivait </l>
					<l>Suzette ? — Où habitait la tante ? — </l>
					<l>Quel horizon s&apos;entrevoit des fenêtres ?</l>
					<l>— Ou faut-il aller, lorsqu&apos;on est à Paris, </l>
					<l>pour trouver une vue de la campagne ?</l>
					<l>— Que pensent les Parisiens de leur </l>
					<l>ville ? — Que dit Suzette de sa cousine </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Marthe, et que lui avait dit celle-ci à la </l>
					<l>gare ? — Donnez quelques détails sur la </l>
					<l>profession de la tante. — Quel barbouil-</l>
					<l>lage pratiquaient ses deux ouvrières ? — </l>
					<l>Que dit Suzette de Pascal ; — du cou-</l>
					<l>sin Louis? — Comment termine-t-elle sa </l>
					<l>lettre ?</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</l>
					<l>Civilité. — Quels avantages présente le séjour des grandes villes </l>
					<l>au point de vue des manières, du langage et de la connaissance du </l>
					<l>bon usage ?</l>
					<l>Rien n&apos;est plus propre à faire concevoir une opinion favorable de </l>
					<l>nous, que de bonnes manières jointes à un air aisé et à un costume à </l>
					<l>la fois simple et de bon goût. Ces avantages no s&apos;obtiennent que par </l>
					<l>le contact fréquent avec des personnes bien élevées; or, à la ville, à </l>
					<l>la grande ville, les occasions d&apos;être en relation avec de telles per-</l>
					<l>sonnes sont fréquentes, c&apos;est ce qui en rend si favorable le séjour à </l>
					<l>ce point de vue.</l>
					<l>« Lorsque vous voyez une dame, une jeune personne ayant ces ma-</l>
					<l>« nières distinguées et cette aisance qui révèlent l&apos;habitude de fré-</l>
					<l>« quenter la bonne société, examinez-la, suivez-la avec soin ; re-</l>
					<l>« marquez de quelle manière elle s&apos;adresse à ses supérieurs, sur quel </l>
					<l>« ton elle converse avec ses égales, et comment elle traite ses infé-</l>
					<l>« rieures. Réfléchissez aux tournures variées que prend sa conversa-</l>
					<l>« tion dans les diverses circonstances où elle se trouve, soit durant* les </l>
					<l>« visites, soit à table, ou enfin le soir dans les réceptions. Imitez-la </l>
					<l>« sans la contrefaire, et soyez son ombre, ou un autre elle-même sans </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_chapters75-80-0014.jpg' n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l>A PARIS. 271</l>
					<l>« être son singe. Vous trouverez qu&apos;elle a grand soin de ne rien dire </l>
					<l>« et de ne rien faire que l&apos;on puisse prendre pour une marque de </l>
					<l>« mépris ou de négligence, ni qui puisse le moins du monde mortifier </l>
					<l>« l&apos;amour-propre des autres. Au contraire, vous vous apercevrez qu&apos;elle </l>
					<l>« a soin que tout le monde soit content d&apos;elle, faisant en sorte que </l>
					<l>« chacun soit content de soi-même ; elle témoigne du respect, des </l>
					<l>« égards, de l&apos;estime et de l&apos;attention précisément dans les occasions </l>
					<l>« où toutes ces choses sont nécessaires ; elle les sème avec soin et elle </l>
					<l>« en recueille les fruits les plus abondants. » (LORD CHESTERFIELD.)</l>
					<l>Composition. — Avantages et inconvénients du séjour des villes.</l>
					<l>(Nous le considérerons au point de vue exclusif des enfants et des</l>
					<l>jeunes personnes.)</l>
					<l>SOMMAIRE — La jeune fille est d&apos;autant plus apte à choisir et à </l>
					<l>tronver une situation lucrative, qu&apos;elle connaît davantage et sait davan-</l>
					<l>tage. — A la ville, elle trouve des établissements d&apos;instruction qui.....; </l>
					<l>elle peut faire de longues et profitables études sans..... Elle est en </l>
					<l>relation avec des personnes qui lui donnent l&apos;exemple de..... Elle </l>
					<l>peut visiter des musées... Elle y trouve aussi plus de distractions par.... </l>
					<l>Mais à côté de ces très réels avantages, il y a de nombreux incon-</l>
					<l>vénients : locaux, atmosphère, bruits, vie fatigante (donner quelques </l>
					<l>détails), Il y a aussi de mauvais exemples, ce qui oblige la jeune fille à </l>
					<l>n&apos;être jamais sans ses parents, d&apos;où..... A la campagne, on jouit de </l>
					<l>plus de liberté..... Etablissez une comparaison sans entrer dans trop </l>
					<l>de développements.</l>
					<l>Économie domestique. — Un ouvrier gagne dé plus fortes </l>
					<l>journées à la ville ou dans la banlieue; mais, en somme, a-t-il en </l>
					<l>fin d&apos;année plus d&apos;économies que son collèque de la campagne ou d&apos;un </l>
					<l>bourg ? — a-t-il eu une existence aussi confortable, aussi paisible ? </l>
					<l>Nous ne pensons pas qu&apos;il ait plus d&apos;économies en fin d&apos;année, et </l>
					<l>nous sommes disposés à croire qu&apos;il en a moins, si même il lui est </l>
					<l>donné d&apos;en faire.</l>
					<l>L&apos;ouvrier des villes peut gagner 6 ou 700 francs de plus par an que</l>
					<l>son collègue des campagnes; mais le loyer sera de 150 à 200 francs </l>
					<l>plus élevé ; la nourriture, au moins d&apos;un tiers plus dispendieuse, car </l>
					<l>il faut tout acheter ; mettons 300 francs de ce chef. Joignons-y le </l>
					<l>chauffage, l&apos;éclairage, les frais de toilette plus considérables ; et </l>
					<l>évaluons l&apos;excédent, sur ce chapitre, à 100 francs ; c&apos;est peu. N&apos;oublions </l>
					<l>pas le chômage, qui est inévitable au moins un mois par an, les fré-</l>
					<l>quentations du cabaret, les occasions de dépenses qu&apos;on rencontre à </l>
					<l>chaque pas et qu&apos;on ne peut toujours éviter, et nous verrons que véri-</l>
					<l>tablement l&apos;ouvrier des villès est, on général, dans une situation moins </l>
					<l>favorable que son collègue des petits centres de population, et que, vu </l>
					<l>la concurrence, il est loin d&apos;avoir une existence aussi paisible et assurée.</l>
					<l>Industrie. — Qu&apos;est-ce qu&apos;une machine ? — Qu&apos;est-ce qu&apos;un méca=</l>
					<l>nicien, un constructeur-mécanicien ? — Donnez quelques indications </l>
					<l>sur les travaux qu&apos;ils exécutent.</l>
					<l>Une machine est un ensemble de pièces assemblées qui souvent </l>
					<l>agissent différemment ; elle sert à faire mouvoir, à tirer, lever, traîner, </l>
					<l>lancer quelque chose.</l>
					<l>Le mécanicien dirige la machine. Tels sont les conducteurs des loco-</l>
					<l>motives, des diverses sortes de moulins, des turbines, des grues, des </l>
					<l>marteaux-pilons, etc.</l>
					<l>Le constructeur-mécanicien est celui qui assemble les pièces qui </l>
					<l>forment une machine et en assure le jeu régulier : il en est qui fa-</l>
					<l>briquent les machines à vapeur, les machines mues par le vent et l&apos;eau, </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_chapters75-80-0015.jpg' n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l>272 SUZETTE.</l>
					<l>les machines agricoles, les tours, les machines à forer, à raboter le fer, </l>
					<l>les horloges, les montres, etc., etc.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>79. — Sur la Seine. (Élève, p. 165.)</l>
					<l>Le bateau glissait entre les quais magnifiques bordés </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Hôtel de ville de Paris.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>d&apos;arbres, de belles maisons, de palais. Au loin, comme </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>1. Cathédrale Notre-Dame de Paris. — 2. La Sainte-Chapelle, bâtie par saint Louis </l>
					<l>en 1245, et le Palais de Justice de Paris.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>autant d&apos;ares de triomphe élevés en l&apos;honneur du fleuve </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_chapters75-80-0016.jpg' n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>SUR LA SEINE. 273</l>
					<l>parisien, se déroulait la suite interminable des ponts. </l>
					<l>Suzette, assise à l&apos;avant du bateau entre la tante </l>
					<l>Jeanne et la cousine Marthe, se taisait, emplissant ses </l>
					<l>yeux du spectacle. En face. Louis et Pascal lui nôm-</l>
					<l>maient au passage les merveilles à travers lesquelles </l>
					<l>la petite troupe se rendait à l&apos;Exposition.</l>
					<l>Embarqués au pont Sully, on longea, à droite, l&apos;Hôtel </l>
					<l>de ville, l&apos;ancienne Maison aux piliers où, pour la pre</l>
					<l>mière fois, la bourgeoisie de France, entraînée par le </l>
					<l>prévôt* des marchands de Paris, Etienne Marcel, ré-</l>
					<l>vendiqua* ses droits contre la monarchie absolue </l>
					<l>gaspilleuse* des deniers publics*.</l>
					<l>L&apos;hôtel de ville de François Ier, qui remplaça cette </l>
					<l>antique Maison commune, fut à son tour remplacé par un </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>autre. Et celui-ci, sa co-</l>
					<l>pie exacte, brillait tout </l>
					<l>neuf dans sa masse élé-</l>
					<l>gante, la blancheur de </l>
					<l>sa pierre, de sesstatues, </l>
					<l>le flamboiement </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>de ses dorures.</l>
					<l>Le modèle avait </l>
					<l>été incendié; </l>
					<l>Mme  Richard en </l>
					<l>avait vu les flam-</l>
					<l>mes. Elle le dit; </l>
					<l>à demi- voix, elle </l>
					<l>conta les souvenirs </l>
					<l>douloureux et ter-</l>
					<l>ribles de la guerre </l>
					<l>civile*: l&apos;Hôtel de </l>
					<l>ville brûlant, et les </l>
					<l>hommes, les frères </l>
					<l>se massacrant en</l>
					<l>tre eux. La voix, </l>
					<l>à force d&apos;émotion, </l>
					<l>lui manqua bientôt.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Pirates normands.</l>
					<l>Les Normands, ou </l>
					<l>Northmans, originai-</l>
					<l>res de la Scandinavie, </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>étaient des marins audacieux qui remontaient les </l>
					<l>fleuves, pillaient les villes et dévastaient les cam</l>
					<l>pagnes. Les Parisiens, ayant à leur tête le comte </l>
					<l>Eudes et l&apos;évéque Gozlin, résistèrent glorieusement </l>
					<l>à ces pillards.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Et gravement Louis, les yeux sur le monument relevé, </l>
					<l>répéta ces paroles de l&apos;historien Michelet: </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_chapters75-80-0017.jpg' n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>274  SUZETTE.</l>
					<l>« O Paris ! tu as commis des fautes, mais tu as tant </l>
					<l>fait pour la liberté du monde qu&apos;on voudrait baiser les </l>
					<l>pierres de tes monuments, les pavés de tes rues ! »</l>
					<l>Puis, Pascal montra à gauche la vieille Cité, son </l>
					<l>Palais de Justice, sa Sainte-Chapelle à la flèche </l>
					<l>dorée, et les hautes et puissantes tours de Notre</l>
					<l>Dame.</l>
					<l>— Voilà, dit-il, le berceau de Paris, l&apos;antique Lutèce </l>
					<l>des Parisii. Des empereurs romains, une fois Rome </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Colonnade du Louvre.</l>
					<l>Le Louvre est un admirable musée </l>
					<l>de peinture et de sculpture ; sa cons-</l>
					<l>truction à été commencée au sei-</l>
					<l>zième siècle.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>maîtresse de la </l>
					<l>Gaule, habitèrent </l>
					<l>sur ces bords. Cette </l>
					<l>eau, où nous glis-</l>
					<l>sons si paisible-</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Les Tuileries.</l>
					<l>Palais construit sous Catherine de Mé-</l>
					<l>dicis ; les rois et les empereurs y ont résidé, </l>
					<l>La Convention y a tenu ses séances.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>ment, a porté ensuite les ravageuses barques des pirates </l>
					<l>normands, qui s&apos;appelaient rois de la mer et disaient </l>
					<l>d&apos;eux-mêmes :</l>
					<l>« Nous prenons la route des cygnes. L&apos;ouragan est </l>
					<l>à notre service, il nous porte où nous voulons. »</l>
					<l>Pascal, qui justement venait de lire cette histoire, </l>
					<l>dépeignit les grandes barques normandes à formes d&apos;oi-</l>
					<l>seaux bizarres, glissant silencieusement, la nuit, sur </l>
					<l>la Seine ; puis les brusques clameurs*, des barbares </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_chapters75-80-0018.jpg' n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l>SUR LA SEINE. 275</l>
					<l>débarqués par surprise, le pillage des maisons, des </l>
					<l>églises, la dévastation des champs. Il raconta le grand </l>
					<l>siège de dix-huit mois, où Paris fit des prodiges de résis-</l>
					<l>tance et de courage et, par sa force, prit le pas sur les </l>
					<l>autres villes, à cette heure où la patrie française naissait </l>
					<l>à peine.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Questionnaire. — Où glissait le </l>
					<l>le bateau et à quoi ressemblent les ponts ? </l>
					<l>Que faisait Suzette ? — Où se rendait-</l>
					<l>elle ? — Qu&apos;est-ce qu&apos;une exposition ? — </l>
					<l>Que savez-vous de l&apos;ancien hotel de ville ?</l>
					<l>— Que revendiqua Etienne Marcel ? — </l>
					<l>Comment finit-il ? — Décrivez l&apos;hôtel de </l>
					<l>ville actuel. — Quel édifice a-t-il rem</l>
					<l>placé ? — Quand périt l&apos;hôtel de ville </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>coustruit sous François Ier ? — Dites </l>
					<l>quelque chose des dévastations commises </l>
					<l>en 1871, sous la Commune. — Rappelez </l>
					<l>les varoles de l&apos;historien Michelet. — </l>
					<l>Quels monuments embellissent l&apos;île de </l>
					<l>la Cité ? — Que savez-vous des origines </l>
					<l>de Paris; — des Normands ? — Dites </l>
					<l>quelques mots du grand siège où se </l>
					<l>distinguèrent Eudes et l&apos;évêque Gozlin. </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</l>
					<l>Instruction civique. — Qu&apos;est-ce qu&apos;un hôtel de ville ? — Quels </l>
					<l>actes reçoit-on à l&apos;hôtel de ville ou mairie ? — Quelle est l&apos;utilité de </l>
					<l>la rédaction de ces actes? — Quels services publics sont dirigés, sur-</l>
					<l>veillés ou payés par la mairie ?</l>
					<l>Un hôtel de ville est un grand édifice où siège l&apos;administration muni-</l>
					<l>cipale d&apos;une ville, c&apos;est-à-dire le maire, ses adjoints, le conseil muni-</l>
					<l>cipal et les bureaux dont les employés rédigent les actes civils ainsi </l>
					<l>que les autres pièces et documents relatifs aux affaires publiques.</l>
					<l>On reçoit à la mairie les déclarations des naissances et des décès, et </l>
					<l>l&apos;on y dresse les actes de mariage. Ainsi l&apos;on établit, sur des pièces </l>
					<l>dont l&apos;exactitude ne saurait être contestée, les origines de famille de </l>
					<l>chaque habitant dé la commune.</l>
					<l>L&apos;administration municipale, qu&apos;on désigne parfois sous le nom de </l>
					<l>mairie, dirige et surveille l&apos;emploi des fonds communaux, le service </l>
					<l>des routes, rues et chemins, celui de l&apos;instruction publique, la cons-</l>
					<l>truction et l&apos;entretien des bâtiments communaux ; elle contribue à </l>
					<l>assurer la sécurité des personnes ; elle secourt les pauvres, les voya-</l>
					<l>geurs indigents, etc, etc.</l>
					<l>Histoire. — LES MONUMENTS GOTHIQUES. — Qu&apos;est-ce qui c raclé-</l>
					<l>rise les monuments dits gothiques? — Quels sont les plus beaux ? — </l>
					<l>Citer les plus remarquables cathédrales de France. — Que savez-vous </l>
					<l>de saint Louis et de la Sainte-Chapelle ? — Qui a fondé le Palais de </l>
					<l>Justice de Paris; qui l&apos;a agrandi ? — A quelle époque vivait Etienne </l>
					<l>Marcel? Racontez la part qu&apos;il prit aux événements de son siècle.</l>
					<l>— Que savez-vous des pirates normands ? </l>
					<l>L&apos;architecture ogivale, qu&apos;on appelle à tort architecture golhique, </l>
					<l>est caractérisée par l&apos;arc aigu des voûtes, des fenêtres et des portes, </l>
					<l>désigné sous le nom d&apos;ogive. Elle se distingue de l&apos;architecture romane </l>
					<l>et de l&apos;architecture moderne par l&apos;élancement des voûtes, des flèches </l>
					<l>et des piliers, enfin par le luxe des ornements dont elle couvre les </l>
					<l>portails, les fenêtres et les flèches.</l>
					<l>Les plus beaux monuments gothiques sont les cathédrales, les </l>
					<l>églises et quelqeus hôtels de ville et palais de justice, sans compter </l>
					<l>les châteaux forts, construits du douzième au seizième siècle. </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_chapters75-80-0019.jpg' n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l>276 SUZETTE.</l>
					<l>Les plus remarquables cathédrales de France sont celles d&apos;Amiens, </l>
					<l>de Reims, de Laon, de Rouen, de Paris, de Coutances, d&apos;Auxerre, de </l>
					<l>Sens, de Troyes, d&apos;Orléans, de Bourges, de Quimper, de Nevers, de </l>
					<l>Clermont, de Lyon, de Bordeaux, d&apos;Angoulême, d&apos;Albi, de Poitiers, de </l>
					<l>Tours, auxquelles il faut ajouter celles de Metz et de Strasbourg</l>
					<l>(avant 1870). Les églises de Saint-Ouen à Rouen, de Vézelay, de Caen </l>
					<l>sont aussi admirables.</l>
					<l>Saint Louis, qui régna de 1226 à 1270, fonda la Sainte-Chapelle. Elle </l>
					<l>fut construite de 1242 à 1247 par Pierre de Montereau, et se compose </l>
					<l>de deux chapelles superposées. La chapelle haute, toute ruisselante </l>
					<l>de dorures et d&apos;enluminures, est remarquable par ses magnifiques </l>
					<l>vitraux. Une flèche élégante de 33 mètres de hauteur surmonte ce </l>
					<l>gracieux édifice.</l>
					<l>Le Palais de Justice forme un vaste quadrilatère sur la rive gauche </l>
					<l>de la Seine. Bâti sur l&apos;emplacement d&apos;un château qui existait déjà sous </l>
					<l>la domination romaine, il servit presque constamment de résidence </l>
					<l>aux rois de France, de Eudes à François Ier, et de siège au parlement </l>
					<l>depuis saint Louis. Ce roi fit reconstruire en partie le palais, mais il ne </l>
					<l>reste guère de cette époque que la tour de l&apos;horloge et les tours voi-</l>
					<l>sines. L&apos;édifice a été considerablement agrandi sous les règnes de </l>
					<l>Louis XV, de Louis-Philippe et de Napoléon IIl.</l>
					<l>(Pour Etienne Marcel, voir le traité d&apos;histoire en usage à l&apos;école.)</l>
					<l>(Mème remarque pour les pirates normands.)</l>
					<l>Industrie. — Qu&apos;est-ce qu&apos;un quai ? — Qu&apos;est-ce qu&apos;un pont ? — </l>
					<l>Quelles sont les diverses sortes de ponts ? — Qu&apos;entend-on par pilotis, </l>
					<l>arches, parapets?</l>
					<l>On entend par quai une route ou une rue établie le long d&apos;une </l>
					<l>rivière, sur une jetée ou un remblai soutenu du côté de l&apos;eau par une </l>
					<l>muraille. Ce nom est quelquefois encore donné au rivage d&apos;un port de </l>
					<l>mer ou de fleuve quand ce rivage sert pour le chargement et le dé-</l>
					<l>chargement des marchandises.</l>
					<l>Un pont est une construction de pierre, de fer ou de charpente, </l>
					<l>élevée d&apos;un bord à l&apos;autre sur un cours d&apos;eau ou un fossé, en vue de </l>
					<l>les traverser.</l>
					<l>Il y a des ponts en pierre, en fer et en charpente fondès sur de </l>
					<l>solides piles, et des ponts suspendus soutenus par des câbles de fil de </l>
					<l>fer fixés à la base de massifs de maçonncrie bâtis do l&apos;un et de l&apos;autre </l>
					<l>côté du rivage.</l>
					<l>Comme les rivières coulent ordinairement sur des terrains peu con-</l>
					<l>sistants ou formés de sable, on fonde les piles des ponts sur de gros </l>
					<l>pieux taillés en pointe, et appeles pilotis, qu&apos;on fait entrer avec force </l>
					<l>dans le sol jusqu&apos;à ce qu&apos;on rencontre la couche solide.</l>
					<l>Les arches sont la partie supérieure du pont sous laquelle l&apos;eau </l>
					<l>passe ; elles sont ordinairement constituées par de solides voûtes de </l>
					<l>pierres de taille.</l>
					<l>Les parapets sont des murailles à hauteur d&apos;appui élevées sur le </l>
					<l>bord d&apos;un pont, d&apos;une terrasse, pour servir de garde-fou.</l>
					<l>80. — Monuments. (Élève, p. 169.)</l>
					<l>Maintenant voilà, à droite, le Louvre, le second grand </l>
					<l>monument de la gracieuse et élégante Renaissance, </l>
					<l>aux proportions* harmonieuses.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_chapters75-80-0020.jpg' n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l>MONUMENTS. 277</l>
					<l>C&apos;était autrefois, au temps de la monarchie, la de-</l>
					<l>meure des rois. Là où ils habitèrent, sont réunis au-</l>
					<l>jourd&apos;hui les splendides trésors du génie humain de </l>
					<l>tous les temps, de tous les lieux, depuis ceux de la </l>
					<l>France et de l&apos;Europe modernes jusqu&apos;aux oeuvres artis- </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>tiques, si pures, </l>
					<l>de la vieille </l>
					<l>Grèce, de l&apos;anti-</l>
					<l>que Egypte et de </l>
					<l>la mystérieuse </l>
					<l>Assyrie. Les</l>
					<l>sphinx* énormes, </l>
					<l>les taureaux de </l>
					<l>pierre, les mons-</l>
					<l>trueuses idoles, </l>
					<l>les sépultures ar-</l>
					<l>rachées aux en-</l>
					<l>trailles de la terre </l>
					<l>nous racontent la </l>
					<l>vie des peuples </l>
					<l>disparus depuis </l>
					<l>des milliers d&apos;an-</l>
					<l>nées.</l>
					<l>Ici, sur ce vaste </l>
					<l>emplacement, </l>
					<l>furent les royales </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Place de la Concorde.</l>
					<l>Au milieu de la place, l&apos;obélisque, monument égyptien, </l>
					<l>d&apos;une seule pierre, de vingt-deux mêtres de hauteur ; </l>
					<l>dans le fond, la Chambre des députés. </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Tuileries, disparues aussi dans les flammes de la guerre </l>
					<l>civile. Le jardin est resté; la nature a la vie plus longue </l>
					<l>que les monuments.</l>
					<l>Au bout, la vaste et noble place de la Concordé avec </l>
					<l>son obélisque* égyptien, son cercle de statues ; puis </l>
					<l>un coin verdoyant des Champs-Elysées.</l>
					<l>Entre ces rives magnifiques et historiques, le bateau </l>
					<l>glisse toujours. Enfin on voit se dresser tout près les </l>
					<l>tours du Trocadéro *.</l>
					<l>Pont de l&apos;Alma*! l&apos;Alma ! crie le pilote.</l>
					<l>Louis propose de descendre et d&apos;entrer à l&apos;Exposition </l>
					<l>par le palais, afin de donner à cousine Suzette un autre </l>
					<l>beau spectacle.</l>
					<l>SUZETTE (Maitresse).  16</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_chapters75-80-0021.jpg' n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l>278  SUZETTE.</l>
					<l>On débarque, on monte une avenue escarpée.</l>
					<l>Et nous y voici !</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>Questionnaire. — Comment re-</l>
					<l>garde-t-on le Louvre ? — Qu&apos;était-il au-</l>
					<l>trefois ?— Que renferme-t-il aujourd&apos;hui ? </l>
					<l>— Qu&apos;étaient les Tuileries ? — Quand ce </l>
					<l>magnifique palais fut-il détruit ? — Qu&apos;en </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>est-il resté ? — Quelle place se trouve à </l>
					<l>l&apos;extrémité occidentale du jardin des </l>
					<l>Tuilcries? — Sous quel pont passe-t-on </l>
					<l>en dernier lieu pour accéder au quai </l>
					<l>conduisant au palais du Trocadéro ? </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</l>
					<l>Français. —Définir: monarchie, moderne, oeuvre artistique, idole, </l>
					<l>querre civile, statue, rive historique, escarpé, des peuples disparus.</l>
					<l>La monarchie est le gouvernement d&apos;un Etat à la tête duquel est </l>
					<l>placé un chef héréditaire ou électif, roi ou empereur.</l>
					<l>Moderne se dit des choses qui ont été faites dans un temps voisin </l>
					<l>de celui où nous sommes.</l>
					<l>Une oeuvre artistique est celle qui provient du travail d&apos;un artiste : </l>
					<l>peintre, sculpteur, graveur.</l>
					<l>Une idole est une figure, une statue qui représente une fausse divi-</l>
					<l>nité et qui est exposée à l&apos;adoration.</l>
					<l>Une guerre civile est une guerre qui a lieu entre les citoyens d&apos;un </l>
					<l>même Etat.</l>
					<l>Une statue est une figure de bois, de pierre ou de métal, en plein </l>
					<l>relief, qui représente un homme ou une femme en entier.</l>
					<l>Une rive historique est celle qui fut le théâtre d&apos;événements inscrits </l>
					<l>dans l&apos;histoire.</l>
					<l>Escarpé se dit d&apos;un rocher, d&apos;une pente, d&apos;une montagne, d&apos;un che-</l>
					<l>min qu&apos;on gravit difficilement.</l>
					<l>Des peuples disparus sont des peuples qui ont cessé d&apos;exister sous </l>
					<l>leur ancien nom, tels que les Gaulois, les Romains, les Etrusques, les </l>
					<l>Hébreux, les Phéniciens.</l>
					<l>Histoire. — Quels événements historiques vous rappellent le </l>
					<l>Louvre et les Tuiteries ? — En souvenir de quel fait historique un </l>
					<l>pont s&apos;appelle-t-il pont de l&apos;Alma ? — Qu&apos;est-ce que les anciens nom-</l>
					<l>maient les Champs Elysées ?</l>
					<l>Le château du Louvre existait au douzième siècle ; sa grosse tour, qui </l>
					<l>servait de prison d&apos;Etat, fut démolie par ordre de François Ier en 1528.</l>
					<l>Ce roi fit commencer, sous la direction de P. Lescot, un nouveau palais </l>
					<l>que continuèrent ses successeurs, de Henri Il à Louis XIV, sous </l>
					<l>lequel fut élevée la célèbre colonnade due à Perrault. Il fut réuni aux </l>
					<l>Tuileries par Napoléon III. Ce palais a été témoin des événements des</l>
					<l>guerres de religion, de l&apos;assassinat du maréchal d&apos;Ancre, des troubles </l>
					<l>de la Fronde.</l>
					<l>Le palais des Tuileries fut bâti par l&apos;architecte Philibert Delorme </l>
					<l>d&apos;après les ordres de Catherine de Médicis, en 1564 ; les constructions </l>
					<l>primitives furent modifiées, complétées et augmentées sous Henri IV </l>
					<l>Louis XIII et Louis XIV. Il fut témoin des journées révolutionnaires </l>
					<l>du 20 juin et du 10 août 1792; la Convention y siégea; il fut ensuite </l>
					<l>habité par Napoléon et les souverains qui se sont succédé jusqu&apos;en 18?0,.</l>
					<l>Le pont de l&apos;Alma rappelle une bataille gagnée le 20 septembre 1854, </l>
					<l>par les Français et les Anglais sur les Russes, dans la vallée et sur les </l>
					<l>bords de la rivière de ce nom qui coule en Crimée.</l>
					<l>Les anciens appelaient Champs Elysées les lieux où étaient reçues, </l>
					<l>après la mort, les âmes des hommes justes. Fénelon en a fait une des-</l>
					<l>cription ravissante dans son Télémaque.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_chapters75-80-0022.jpg' n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l>L&apos;EXPOSITION. 279</l>
					<l>Géographie. — Qu&apos;est-ce que la Grèce, l&apos;Égyple, l&apos;Assyrie ? — </l>
					<l>Donner les bornes de ces contrées et citer quelques-unes de leurs </l>
					<l>villes. — Qu&apos;a-t-on trouvé parmi les ruines de l&apos;Egypte ? — Qu&apos;est-ce </l>
					<l>qu&apos;une momie, des hiéroglyphes, des sarcophages ?</l>
					<l>La Grèce est la contrée la plus méridionale de l&apos;Europe ; elle est </l>
					<l>bornée au N. par la Turquie d&apos;Europe, à l&apos;O. par ta mer Ionienne, au </l>
					<l>S. par la mer Méditerranée et à l&apos;E. par l&apos;Archipel ; elle a pour villes </l>
					<l>principales : Athènes, le Pirée, Hermopolis ou Syra, Patras, Coron, </l>
					<l>Nauplie, Navarin, Corinthe, Corfou.</l>
					<l>L&apos;Égypte est une contrée de l&apos;Afrique septentrionale qui occupe la </l>
					<l>vallée inférieure du Nil ; elle est bornée au N. par la Méditerranée, à </l>
					<l>l&apos;O. par la régence de Tripoli, au S. par le Soudan ou Nubie, à l&apos;E.</l>
					<l>par la mer Rouge. L&apos;isthme de Suez la sépare de l&apos;Asie. Elle a pour </l>
					<l>villes principales : le Caire, Alexandrie, Tantah, Mansourah, Damiette, </l>
					<l>Port-Saïd, Suez, Svout, Girgeh.</l>
					<l>L&apos;Assyrie formait autrefois un royaume qui comprenait la partie </l>
					<l>supérieure et moyenne des vallées du Tigre et de l&apos;Euphrate. On y </l>
					<l>remarquait les villes de Ninive et de Babylone, dont les ruines, récem</l>
					<l>ment explorées, ont donné une foule d&apos;objets précieux.</l>
					<l>L&apos;Egypte était, dès le cinquantième siècle avant J.-C., couverte de </l>
					<l>villes florissantes qui prospérèrent jusqu&apos;au septième siècle de notre </l>
					<l>ère. Elles furent alors détruites et leurs ruines renferment une mul-</l>
					<l>titude de statues, de peintures, de colonnes, d&apos;obélisques et d&apos;objets </l>
					<l>d&apos;art dont on a enrichi les musées des grandes villes d&apos;Europe.</l>
					<l>Les momies sont des cadavres embaumés d&apos;anciens Egyptiens ; on les </l>
					<l>retrouve par milliers dans des galeries souterraines ou dans les ruines </l>
					<l>de grands monuments.</l>
					<l>On entend par hiéroglyphes les caractères de l&apos;écriture primitive des </l>
					<l>Egyptiens ; leurs obélisques comme les murailles des temples en étaient </l>
					<l>couverts ; un Français, Champollion, est parvenu à trouver la manière </l>
					<l>d&apos;en interprêter la signification.</l>
					<l>Les sarcophages étaient des tombeaux dans lesquels les anciens </l>
					<l>mettaient les corps des morts qu&apos;ils ne voulaient pas brûler.</l>
					<l>Industrie. — Qu&apos;est-ce qu&apos;un musée ? — Que réunit-on dans les </l>
					<l>musées ?</l>
					<l>Un musée est un édifice où l&apos;on rassemble, en vue de les étudier, les </l>
					<l>productions les plus remarquables de la nature, des arts et des sciences.</l>
					<l>On y voit réunis : des peintures, des sculptures, des meubles, des </l>
					<l>armes, des bijoux, des vitraux, des vases, des étoffes, s&apos;il s&apos;agit d&apos;art, </l>
					<l>et, s&apos;il s&apos;agit de productions naturelles : des minéraux, des végétaux, </l>
					<l>des restes d&apos;animaux, comme dans les magnifiques collections du </l>
					<l>Jardin des Plantes, à Paris.</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
