<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>Suzette_ch101-3</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: dkj004@bucknell.edu</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lb/>1O1. — Une nouvelle connaissance. (Elève, p. 212.)
				<lb/>Le mardi matin qui suivit, les aiguilles allaient, les
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lb/>UNE NOUVELLE CONNAISSANCE. 351
			</p>
			<p>
				<lb/>balais aussi ; Marthe et Suzette fasiaient le ménage.
				<lb/>On frappa. Suzette alla ouvrir et se trouva en présence 
				<lb/>d&apos;un petit panier qu&apos;on lui tendait et qui, se retirant 
				<lb/>aussitôt, découvrit un visage animé, aux yeux vifs.
				<lb/>— Tiens ! je me trompe de porte ! pardon, Mademoi-
				<lb/>selle, dit avec un accent* méridional la porteuse du 
				<lb/>panier.
			</p>
			<p>
				<lb/>La promenade du Peyrou, à Montpellier.
			</p>
			<p>
				<lb/>Non, vous ne vous trompez pas, Mademoiselle Vil-
				<lb/>lette ! Entrez donc ! répondit de l&apos;intérieur Mme Richard.
				<lb/>— Ah ! voisine, vous voilà enfin de retour !
				<lb/>Mme Villette était déjà entrée, vive, souriante ; elle 
				<lb/>embrassait Mme Richard et de nouveaù tendait son 
				<lb/>panier.
				<lb/>— Oui, de retour depuis ce matin cinq heures. Ma 
				<lb/>chère madame Richard, prenez ceci, et laissez-moi m&apos;as-
				<lb/>seoir.
				<lb/>Mais, tout en s&apos;asseyant, elle ouvrit elle-mȇme le
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lb/>352 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>panier, en tira des olives, de la pâte de coings, un 
				<lb/>petit flacon d&apos;huile d&apos;Aix, un bout de saucisson d&apos;Arles, 
				<lb/>cinq oranges de Nice :
			</p>
			<p>
				<lb/>Les Arènes, à Nîmes, ancien amphithéâtre romain où 21,000 spectateurs 
				<lb/>pouvaient s&apos;asseoir.
			</p>
			<p>
				<lb/>— Et voilà ! 
				<lb/>Elle avait l&apos;air tout heureux.
				<lb/>Mme Villette, la voisine, — elle habitait le quatrième — 
			</p>
			<p>
				<lb/>Les omnibus.
				<lb/>Ce sont des voitures publiques qui desservent des quartiers de ville, et où 
				<lb/>chacun peut monter pour une somme modique. A Paris, les premiers omnibus 
				<lb/>furent établis sous la Restauration.
			</p>
			<p>
				<lb/>arrivait de Montpellier, son pays, où sa jeune sœur 
				<lb/>venait de se marier. Et profitant de la circonstance, 
				<lb/>dit-elle, elle avait poussé jusqu&apos;à Nîmes, chez une 
				<lb/>vieille tante, et même jusqu&apos;à Toulon, chez une cousine, 
				<lb/>Les Arènes de Nîmes, le grand port* de Toulon,
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lb/>UNE NOUVELLE CONNAISSANCE. 353 
			</p>
			<p>
				<lb/>de vrais amis d&apos;enfance, lui étaient aussi chers que 
				<lb/>son Peyrou montpelliérain. Et on doit visiter ses vieux 
				<lb/>amis, quand on le peut, n&apos;est-ce pas ? L&apos;école profes-
				<lb/>sionnelle, où elle était professeur de broderie, l&apos;avait 
				<lb/>obligeamment remplacée pendant quinze jours.
				<lb/>Tout cela fut dit en un quart de seconde ; la langue 
				<lb/>de Mme Villette était aussi agile que ses yeux. 
				<lb/>Mme Richard lui présenta Suzette.
				<lb/>Et la Picardie et le Languedoe se trouvèrent bientôt 
				<lb/>en telle sympathie que Mme Villette reprit :
				<lb/>— J&apos;ai à courir tout le jour. Puisque mademoi-
				<lb/>selle Suzette est ici pour voir Paris, confiez-la-moi. — 
				<lb/>Puis se levant : — Habillez-vous, Mademoiselle; je des-
				<lb/>cends mettre mon chapeau.
				<lb/>Moins d&apos;une demi-heure après, on courait vers les 
				<lb/>Ternes*, où il y avait un autre petit panier à porter. On 
				<lb/>était on omnibus aux premières places, sur l&apos;impériale, 
				<lb/>endroit des plus commodes, par le beau temps, pour voir 
				<lb/>Paris sans fatigue.
			</p>
			<p>
				<lb/>Questionnaire. — Que vit Su-
				<lb/>zette en ouvrant la porte ? — Que lui 
				<lb/>dit une jenne fille ? — Que répondit de 
				<lb/>loin Mme Richard ? — Comment Mlle Vil-
				<lb/>lette fit-elle son entrée ? — Qu&apos;offrit-elle 
				<lb/>à Mme Richard ? — Qu&apos;était cette jeune 
			</p>
			<p>
				<lb/>fille et d&apos;où arrivait-elle ? — Qu&apos;avait-elle 
				<lb/>visité durant son voyage ? — Qu&apos;arriva
				<lb/>t-il lorsqu&apos;elle et Suzette eurent été pré-
				<lb/>sentées l&apos;une à l&apos;autre ? — Que proposa
				<lb/>t-elle ? — Où était-on une demi-heure 
				<lb/>après ? — Qu&apos;est-ce que les omnibus ? 
			</p>
			<p>
				<lb/>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
				<lb/>Morale. — DES ATTENTIONS. — Qu&apos;entend-on par attentions entre 
				<lb/>jeunes filles, entre enfants et parents, parents et enfants, de voisine 
				<lb/>à voisine ? Exemples. — Qu&apos;indique l&apos;habitude des attentions ? — 
				<lb/>Quel en esl l&apos;effet ? — Quelle résolution prendrez-vous à cet égard ?
				<lb/>— Une petite égoiste a-t-elle des attentions ; pourquoi ?
				<lb/>On appelle attentions entre jeunes filles les actes qu&apos;on échange en 
				<lb/>vue de rendre de petits services propres à éviter quelque fatigue, 
				<lb/>quelque ennui à celle qui en est l&apos;objet ; elles sont encore des mar-
				<lb/>ques de déférence que les plus jeunes témoignent à leurs aînées.
				<lb/>Entre enfants et parents, elles ont, de plus, un caractère affectueux 
				<lb/>et elles s&apos;étendent jusqu&apos;aux plus humbles détails de la vie domes-
				<lb/>tique ; — entre parents et enfants, elles sont une preuve de satisfac-
				<lb/>tion qui montre à ces derniers que leur bonne conduite les relève aux 
				<lb/>yeux du père et de la mère, et les rapproche d&apos;eux ; — entre voisines, 
				<lb/>elles constituent un échange de bons procédés, de soins discrets, qui 
				<lb/>adoucissent ce que la vie commune a d&apos;incommode ou de génant 
				<lb/>parfois.
				<lb/>Ainsi, une jeune fille se lèvera avant sa mère souffrante, pour pré-
				<lb/>parer le déjeuner du matin, allumer les feux, cirer les chaussures du 
			</p>
			<p>
				<lb/>20.
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lb/>354 SUZETTE.
				<lb/>bébé ; — un père offrira à sa fille un bouquet lors de l&apos;anniversaire de 
			</p>
			<p>
				<lb/>sa naissance ou bien un livre, un bijou ; — une voisine fera les com-
				<lb/>missions d&apos;une dame à qui l&apos;âge rend les courses fatigantes ; — entre 
				<lb/>compagnes de classe, on se préviendra à l&apos;heure de la rentrée pour 
				<lb/>partir ensemble ; on offrira son crayon, sa règle ; on s&apos;aidera à tailler 
				<lb/>un patron avant que ce bon office soit demandé, etc.
				<lb/>L&apos;effet des attentions est de rendre les rapports plus faciles, plus 
				<lb/>agréables et de fortifier les bonnes relations que l&apos;on entretient avec les 
				<lb/>autres ; ainsi la vie devient plus douce et meilleure.
				<lb/>Une petite égoiste ignore ce qu&apos;il en est des attentions ; elle ne pense 
				<lb/>qu&apos;à elle ; elle ne voit qu&apos;elle ; elle n&apos;a ni le loisir ni la volonté de son-
				<lb/>ger à ce qui peut faire plaisir à autrui : de tous les travers, il n&apos;en est 
				<lb/>pas de plus odieux.
				<lb/>Français. — Qu&apos;entend-on par accent local ? Exemples. — Que 
				<lb/>doit-on faire pour corriger l&apos;accent local ? — Outre l&apos;accent, il y a 
				<lb/>en usage dans chaque province des mots et des tournures de phrases 
				<lb/>incorrectes : qui nous en fera perdre l&apos;habitude ? — Quelles lectures 
				<lb/>viendront à l&apos;appui des conseils que nous recevons ?
				<lb/>On appelle accent local des inflexions ou changements dans le ton 
				<lb/>de la voix, particuliers aux habitants de certaines provinces ou aux 
				<lb/>personnes d&apos;une condition peu élevée. Ainsi, à Paris, par exemple, on 
				<lb/>grasseye excessivement, l&apos;on prononce le g suivi de la voyelle a, comme 
				<lb/>s&apos;il était suivi de ui ; dans le Nord, on traîne sur les syllabes finales; 
				<lb/>dans le centre, en Bourgogne notamment, les inflexions sont chan-
				<lb/>tantes ; dans, le Midi, on scande les syllabes ; on y prononce an, in, on 
				<lb/>comme si ces voyelles étaient écrites anne, inne, onne, etc,, etc.
				<lb/>Pour corriger ces défauts, il faut écouter avec attention comment 
				<lb/>s&apos;expriment les personnes instruites qui n&apos;ont jamais eu ou qui ont 
				<lb/>perdu l&apos;accent local ; on s&apos;exercera chez soi à reproduire le plus fidè- 
				<lb/>lement possible leurs intonations.
				<lb/>On remarque, en outre, dans le langage en cours dans la plupart 
				<lb/>des provinces, des mots et des tournures de phrases vieillies et même 
				<lb/>incorrectes. Ce sont, presque toujours, des souvenirs de l&apos;ancienne 
				<lb/>langue ou du patois local, auxquels il faut renoncer dans l&apos;intérêt de 
				<lb/>l&apos;uniformité de la langûe nationale moderne. En s&apos;obstinant à les con-
				<lb/>server, on s&apos;expose à n&apos;être pas bien compris et à se rendre ridicule.
				<lb/>On en perdra l&apos;habitude par la lecture attentive des bons auteurs et 
				<lb/>l&apos;étude de la grammaire.
				<lb/>Géographie. — Tracer la carte de la partie de la France bai-
				<lb/>gnée par la Méditerranée. — Y faire figurer le Rhône, le Gard, 
				<lb/>l&apos;Aude, l&apos;lHérault. — Y marquer les villes citées dans la leçon de lec-
				<lb/>ture, ainsi que Marseille, Perpignan, Narbonne, Carcassonne, Béziers, 
				<lb/>Cette, Avignon, Arles, Aix, Draguignan, Grasse, Nice.
				<lb/>Quels sont les produits du Midi ? 
				<lb/>(Consulter, pour le tracé en question, un bon atlas.)
				<lb/>L&apos;ile de Corsé et onze départements du littoral de la Méditerranée 
				<lb/>fournissent la meilleure huile d&apos;olive du monde. Les mêmes régions 
				<lb/>de la France et d&apos;autres départements du Midi récoltent la feuille du 
				<lb/>mûrier, qui nourrit le ver a soie; mais la, gloire et la grande richesse 
				<lb/>de la France méridionale, ce sont ses vignobles. Au pied des Cèven- 
				<lb/>nes et des Alpes, dans la vallée-du Rhône et de la Saône, dans le 
				<lb/>Bordelais, sur les pentes de l&apos;Angoumois et de la Saintonge tournées 
				<lb/>vers le soleil, se trouvent les vignobles les plus étendus et les plus 
				<lb/>productifs de France. Les environs de Nice, de Cannes, d&apos;Hyères sont 
				<lb/>de vastes champs de fleurs d&apos;où l&apos;on exporte, dans la saison d&apos;hiver 
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lb/>UN AMÉRICAIN. 355
			</p>
			<p>
				<lb/>des roses, des lilas, des violettes en quantités vraiment prodigieuses.
				<lb/>Enfin, la vallée de la Garonne produit des fruits délicieux ; les pru-
				<lb/>neaux d&apos;Agen sont célèbres.
			</p>
			<p>
				<lb/>102. — Un Américain. (Élève, p. 215.)
				<lb/>— Voici les grands boulevards, la Madeleine, copiée 
				<lb/>sur la Maison carrée de Nîmes, dit Mlle Villette; puis,
			</p>
			<p>
				<lb/>La Maison carrée, à Nîmes, temple romain de l&apos;époque d&apos;Auguste, 
				<lb/>parfaitement conservé. 
			</p>
			<p>
				<lb/>dans le faubourg Saint-Honoré, le palais de l&apos;Elysée, 
				<lb/>résidence du président de la République.
				<lb/>Comme on y arrivait, l&apos;omnibus s&apos;arrêta net : tous les 
				<lb/>voyageurs se penchèrent. Une voiture découverte, où 
				<lb/>se trouvait un monsieur, sortait du palais ; les senti-
				<lb/>nelles présentaient les armes.
				<lb/>— Le président ! le président !
				<lb/>C&apos;était, en effet, le président.
				<lb/>— Mais il a l&apos;air aussi simple que papa ! dit Suzette,
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lb/>356 SUZETTE.
				<lb/>comme l&apos;omnibus suivait la voiture filant devant le 
				<lb/>Ministère de l&apos;Intérieur*
				<lb/>Une voix répondit :
				<lb/>Pourquoi, Mademoiselle, un président de répu-
				<lb/>blique ne serait-il pas simple, je vous prie ? Le voudriez-
				<lb/>vous avec des yeux insolents et avec un grand plumet 
				<lb/>à son chapeau ? Nos présidents des Etats-Unis depuis 
				<lb/>Washington* se sont montrés simples aussi, comme 
				<lb/>votre papa, et comme moi.
				<lb/>L&apos;Américain, un homme à figure barbue, joviale, qui 
				<lb/>parlait ainsi, avec une brusquerie agréable, était assis 
				<lb/>à côté de Suzette.
				<lb/>Mme Villette, assise de l&apos;autre côté, se pencha, regarda 
				<lb/>l&apos;étranger, et lui trouvant honnête mine, continua la 
				<lb/>conversation, qui en vint vite aux écoles : 
				<lb/>— Ah ! ah ! les écoles, oui, nous nous en occupons, 
				<lb/>Mademoiselle ! Dans le seul Etat de New-York, dont je 
				<lb/>suis, — et la république américaine compte quarante-neuf 
				<lb/>États — nous dépensons par an plus de soixante mil-
				<lb/>lions ; nous en dépenserons bientôt cent pour elles, 
				<lb/>toutes gratuites. Car nous savons que les écoles seules 
				<lb/>font les nations fortes et les peuples libres, comme 
				<lb/>l&apos;ignorance fait les esclaves. Aussi, nous, Américains, 
				<lb/>nous léguons* volontiers, en mourant, une partie de nos 
				<lb/>biens aux écoles qui nous ont rendus capables de 
				<lb/>mener notre vie et nos affaires.
				<lb/>Il tira un journal de sa poche, et frappant dessus :
				<lb/>— Voilà pourtant un Français qui, s&apos;adressant aux 
				<lb/>paysans, ose écrire que « la France dépense trop pour 
				<lb/>ses écoles » ! Mais où donc veut-il qu&apos;elle place mieux 
				<lb/>son argent ?
				<lb/>On arrivait à l&apos;avenue* de Vagram qui débouche sur 
				<lb/>l&apos;Arc de triomphe. L&apos;Américain se leva, et, après un 
				<lb/>léger salut de la tête, descendit.
				<lb/>Questionnaire. — Qu&apos;est-ce que 
				<lb/>la Madeleine ; — le palais de l&apos;Elysée ?
				<lb/>— Quelle personne sortait du palais 
				<lb/>au passage de l&apos;omnibus ? — Quelle 
				<lb/>réllexion échappa à Suzette ? — Que dit 
				<lb/>un Américain voisin de la jeune fille ? — 
				<lb/>Quels détails donna-t-il sur les écoles 
				<lb/>des Etats-Unis ? — Pourquoi les citoyens 
				<lb/>des Etats-Unis attachent-ils autant d&apos;im-
				<lb/>portance aux écoles? — Que font cer-
				<lb/>tains d&apos;entre eux en mourant ? — Quelle 
				<lb/>remarque fit l&apos;Américain au sujet d&apos;un 
				<lb/>article du journai qu&apos;il lisait ? — Où 
				<lb/>s&apos;arrèta l&apos;omulbus ? 
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lb/>UN AMERICAIN. 357
			</p>
			<p>
				<lb/>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
				<lb/>Morale. — LES ÉCOLES. — Ce qu&apos;est une école. — Qui la crée ? — 
				<lb/>Qui fait bâtir l&apos;édifice où on l&apos;installe ? — De quoi se compose le mo-
				<lb/>bilier d&apos;une école ? — Utilité des écoles. — Combien y a-t-il de sortes 
				<lb/>d&apos;écoles primaires ? — Qui les dirige ? — Qui les surveille et constate 
				<lb/>les progrès des élèves?
				<lb/>Une école est un établissement où l&apos;on enseigne, avec la lecture et 
				<lb/>l&apos;écriture, les éléments des lettres, des sciences et des arts.
				<lb/>On applique quelquefois ce nom au local où l&apos;école est établie.
				<lb/>Les écoles sont créées par l&apos;État, qui nomme et paye les instituteurs 
				<lb/>et les institutrices chargés de les diriger. Les communes font bâtir le 
				<lb/>local où l&apos;on installe ces établissements ; elles pourvoient à l&apos;achat du 
				<lb/>mobilier nécessaire à la salle de classe et du matériel d&apos;enscignement, 
				<lb/>comme les cartes, les tableaux d&apos;histoire naturelle, les modèles de 
				<lb/>dessin.
				<lb/>Le mobilier d&apos;une école se compose de tables avec siège, pour les 
				<lb/>élèves, d&apos;un bureau pour la maîtresse, d&apos;un poèle, d&apos;encriers et de 
				<lb/>tableaux noirs.
				<lb/>Les écoles rendent de grands services, car les parents n&apos;ont ni le 
				<lb/>temps ni souvent les connaissances nécessaires pour instruire leurs en-
				<lb/>fants, et dans ces établissements des fonctionnaires choisis par l&apos;Etat 
				<lb/>donnent à la jeunesse l&apos;éducation qui développe chez tous les facultés 
				<lb/>de l&apos;âme, de l&apos;esprit et du corps.
				<lb/>Il y a trois sortes d&apos;écoles primaires :
				<lb/>Les écoles maternelles, pour les enfants de deux ans révolus à six ans ; 
				<lb/>Les écoles primaires, pour les enfants de six à treize ans ; 
				<lb/>Les écoles primaires supérieures, pour les enfants plus agès et munis 
				<lb/>de leur certificat d&apos;études.
				<lb/>Les écoles maternelles sont confiées à des femmes qui prennent le 
				<lb/>titre de directrices d&apos;écoles maternelles ; — les écoles primaires, 
				<lb/>à des instituteurs et à des institutrices qui ont droit au titre de di-
				<lb/>recteur ou de directrice, si l&apos;établissement à la tête duquel ils 
				<lb/>sont placés compte plusieurs classes ; — les écoles primaires supé-
				<lb/>rieures ont un directeur et des professeurs munis au moins du brevet 
				<lb/>supérieur.
				<lb/>Dans chaque arrondissement, un inspecteur est chargé de surveiller 
				<lb/>les écoles et de constater les progrès des élèves ; il a pour collabera-
				<lb/>teurs des notables qui, sous le nom de délégués, s&apos;enquièrent des 
				<lb/>besoins des établissements d&apos;instruction et les signalent à l&apos;autorité 
				<lb/>supérieure.
				<lb/>Instruction civique. — Quel est le titre du chef du gou-
				<lb/>vernement en France ? — Qui nomme le président de la Répu-
				<lb/>blique ? — Quels sont : la durée de ses fonctions, — son traitement 
				<lb/>annuel ? — En quoi consistent ses fonctions? — Où réside-t-il ?
				<lb/>Quel était le titre du chef du gouvernement français en 1804, — 
				<lb/>en 1847 ?
				<lb/>Le chef du gouvernement français a le titre de président de la 
				<lb/>République ; il est élu par les sénateurs et les députes réunis à Ver-
				<lb/>sailles en Assembiée nationale ; la durée de ses fonctions est de sept 
				<lb/>ans, et il jouit d&apos;un traitement de 1,200,000 francs.
				<lb/>Chambres, avec, le concours de ministres responsables dont il a le
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lb/>
				<lb/>SUZETTE.
				<lb/>358 
			</p>
			<p>
				<lb/>choix. Il a le droit de faire grâce ; il dispose de la force armée ; il 
				<lb/>nomme à tous les emplois civils et militaires ; il peut, sur l&apos;avis con
				<lb/>forme du Sénat, dissoudre la Chambre des députés avant l&apos;expiration 
				<lb/>de son mandat. C&apos;est lui encore qui préside aux solennités nationales 
				<lb/>et reçoit les ambassadeurs des puissances étrangères.
				<lb/>Le président de la République réside à Paris, au palais de l&apos;Elysée.
				<lb/>En ISG4, le chef du gouvernement français était un empereur ; avant 
				<lb/>134°, c&apos;était un roi.
				<lb/>
				<lb/>Histoire. — Qui a fondé Nimes ? — Qui l&apos;a embellie ? — 
				<lb/>Qu&apos;étaient-ce que les Romains ? — Que voûs rappelle Wagram ? — 
				<lb/>Pourquoi élève-t-on des ares de triomphe et des colonnes sur les 
				<lb/>places publiques des grandes villes ? — Citez les ares de triomphe et 
				<lb/>tes colonnes historiques qu&apos;on remarque à Paris. — Connaissez-vous 
				<lb/>des villes de France où les Romains ont bâti des ares de triomphe ou 
				<lb/>des portes triomphales ?
				<lb/>Nimes a été fondée aux temps les, plus anciens de là Gaule par 
				<lb/>la tribu de Volces dont elle devint la capitale ; elle reçut une 
				<lb/>colonie de Marseille, et, vers l&apos;an 120 avant J.-C., elle était soumise 
				<lb/>aux Romains. L&apos;empereur Auguste y envoya une colonie de vété
				<lb/>rans ; elle prit alors un rapide développement et atteignit une splen
				<lb/>deur dont témoignent les magnifiques monuments qui sont encore 
				<lb/>debout.
				<lb/>Les Romains étaient un peuple du centre de l&apos;Italie qui subjugua 
				<lb/>d&apos;abord cette contrée, puis toutes les nations établies sur les rivages 
				<lb/>de la Méditerranée. Leur domination formait un immense empire de 
				<lb/>plus de 120 millions d&apos;habitants.
				<lb/>Wagram, petit village de la basse Autriche, est célèbre par la vic
				<lb/>toire que Napoléon ler remporta sur les Autrichiens, les 5 et 6 juillet 1809, 
				<lb/>et par laquelle il tes rejeta en Bohême.
				<lb/>On élève des ares de triomphe et des colonnes de pierre ou de 
				<lb/>bronze sur les places publiques pour perpétuer le souvenir de conquê
				<lb/>tes et de victoires. On remarque à Paris l&apos;arc de triomphe de l&apos;Etoile, 
				<lb/>élevé à la mémoire des immortelles campagnes de Napoléon Ier ; les 
				<lb/>portes Saint-Denis et Saint-Martin, qui rappellent les conquêtes de 
				<lb/>Louis XIV ; la colonne Vendôme, édifiée en souvenir de la campagne 
				<lb/>de 1305, et dont les plaques de bronze qui la revêtent ont été tirées 
				<lb/>des canons pris à Ulm et à Austerlitz ; la colonne de la place du Châ
				<lb/>telet, la colonne de Juillet.
				<lb/>Les Romains édifièrent des arcs de triomphe ou des portes triom
				<lb/>phales dans la plupart des grandes villes. Il en existe encore dans 
				<lb/>les villes de Saintes, Autun, Nimes, Besançon, Orange.
			</p>
			<p>
				<lb/>103. — Un grand magasin. (Élève, p. 21?.)
				<lb/>Jusqu&apos;aux Ternes, Mre Villette et Suzette ne tarirent* 
				<lb/>pas sur la question.
				<lb/>Le panier remis à son adresse, elles remontèrent sur 
				<lb/>un autre omnibus qui les mena au magasin du Louvre, 
				<lb/>où la demoiselle devait faire des commandes pour 
				<lb/>ses amies
				<lb/>Lorsqu’on revient de province á 
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lb/>Suzette. C&apos;était 
				<lb/>une abondance.
				<lb/>pareille à colle 
				<lb/>des victuailles, 
				<lb/>un amoncelle
				<lb/>ment de choses 
				<lb/>à faire croire 
				<lb/>que toutes les 
				<lb/>créations de 
				<lb/>l&apos;industrie 
				<lb/>se 
				<lb/>concentraient* 
				<lb/>ici.
				<lb/>Elle vit au 
				<lb/>passage les ba
				<lb/>tistes, les toiles
				<lb/>de la Flar
				<lb/>et de la 
				<lb/>mandie, 
				<lb/>tulles du Pi
				<lb/>de-Calais, les 
				<lb/>draperies de 
				<lb/>Lodève, de Se
				<lb/>dan, d&apos;Elbeuf, 
			</p>
			<p>
				<lb/>UN GRAND MAGASIN.
				<lb/>359
			</p>
			<p>
				<lb/>Paris, c&apos;est généralement les bras chargés de paniers 
				<lb/>et de commissions.
				<lb/>Le magasin du Louvre rappela les grandes Halles à 
			</p>
			<p>
				<lb/>Tulle noir, sorte de tissu en resceau
				<lb/>
				<lb/>
			</p>
			<p>
				<lb/>Guipure noire.
			</p>
			<p>
				<lb/>Dentelle esp 
				<lb/>gnol 
			</p>
			<p>
				<lb/>les soieries de Lyon, les rubans de Saint-Etienne.
				<lb/>Mue Villette lui montra particulièrement les broderies 
				<lb/>de Lorraine, les dentelles d&apos;Auvergne, du Bourbonnais, 
				<lb/>de la Bretagne, de Valenciennes, d&apos;Alençon, sans 
				<lb/>oublier celles de Bruxelles, d&apos;Angleterre, de Russie, 
				<lb/>d&apos;Espagne.
				<lb/>On traversa des salles pleines de bibelots* chinois 
				<lb/>
				<lb/>et japonais. Les vases de bronze ciselé*, les potiches 
				<lb/>de faience aux couleurs inimitables, les merveilleux 
				<lb/>cloisonnés* où des fils ténus* de cuivre dessinent les 
				<lb/>ornements çoloriés par l&apos;émail*, les paravents, les 
				<lb/>laques* brillants, tenaient fort ouverts les yeux de la 
				<lb/>jeune visiteuse.
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lb/>SUZETTE.
				<lb/>360
			</p>
			<p>
				<lb/>Mais il fallait se hâter, suivre les jambes frétillantes 
			</p>
			<p>
				<lb/>Dentelle de Valenciennes. — Entre-deux et garnitures.
			</p>
			<p>
				<lb/>de Mme Villette.
				<lb/>Elle se disait 
				<lb/>si 
				<lb/>pressée 
				<lb/>qu&apos;on monta 
				<lb/>tous les étages 
				<lb/>eh ascenseur* 
				<lb/>Et là, des 
				<lb/>chaussures, 
				<lb/>des chapeaux, 
				<lb/>de la lingerie 
				<lb/>à foison, de la 
				<lb/>confection. On 
				<lb/>courait : le long 
			</p>
			<p>
				<lb/>des couloirs s&apos;ouvraient de grandes 
				<lb/>pièces où vous 
			</p>
			<p>
				<lb/>Le métier à tisser Jacquard.
				<lb/>Jacquard (1°52-1834), célèbre mécanicien français, né à Lyon, est l&apos;inventeur 
				<lb/>d&apos;un métier à tisser qui porte son nom et qui a beaucoup étendu l&apos;art du tissage.
				<lb/>Le jacquard sert à tisser des étoffes brochées.
			</p>
			<p>
				<lb/>attendait la tentation de meubles sculptés, de tapis
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lb/>éclairées par une lumière 
				<lb/>blanche, froide, comme celle 
				<lb/>d&apos;un clair de lune très in
				<lb/>tense*, la lumière électrique*.
				<lb/>auprès de laquelle celle du
				<lb/>gaz n&apos;est plus guère qu&apos;u 
				<lb/>T
				<lb/>quinquet fumeux. Ici, comme 
				<lb/>en bas et partout, à chaque 
				<lb/>rayon, c&apos;était un tohu-bohu 
				<lb/>d&apos;achieteurs et d&apos;acheteuses, 
				<lb/>de vendeurs et surtout de
				<lb/>vendeuses pliant, dépliant, 
				<lb/>!.
				<lb/>offrant la marchandise.
				<lb/>Suzette fut frappée de la 
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>pâleur de ces demoiselles 
				<lb/>de magasin.
			</p>
			<p>
				<lb/>Questionnaire. — Où allèrent 
				<lb/>les deux jeunes illles après la remise du 
				<lb/>banier ? — Pourquoi le magasin du 
				<lb/>Louvre rappela-t-il les Halles centralès 
				<lb/>à Suzette ? — Enumérez ce qu&apos;elle vit au 
				<lb/>passage. — Quelles broderles lui mon
				<lb/>tra Mile Villette? — Que renfermaient 
				<lb/>les salles que l&apos;on traversa ensuite ? — 
				<lb/>Par quel moyen avriva-t-on aux étages 
			</p>
			<p>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>SUZETTE (Maîtresse) 21
				<lb/>
				<lb/>
			</p>
			<p>
				<lb/>X1
				<lb/>!....—
				<lb/>
				<lb/>t
				<lb/>UN GRAND MAGASIN.
				<lb/>301 
			</p>
			<p>
				<lb/>
				<lb/>d&apos;orient, d&apos;Aubusson, de Beauvais et de ces belles mo-
				<lb/>
				<lb/>quettes tissées au jacquard.
				<lb/> La plupart de ces pièces, basses, sans jour, étaient 
			</p>
			<p>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>Passementerie.
				<lb/>On donne ce nom à des ornements 
				<lb/>contournés avec de la ganse, qui se 
				<lb/>cousent sur les vêtements ou sur les 
				<lb/>étolles.
				<lb/>
				<lb/>
			</p>
			<p>
				<lb/>— Allez, allez, lui dit Mre Villette en touchant sa 
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>joue rose, il vaut mieux vivre aux champs qu&apos;ici.
				<lb/>Toutes les commissions faites, on quitta le Louvre.
				<lb/>
				<lb/>— Voilà un omnibus ; courons déjéuner !
				<lb/>Car Mme Villette l&apos;emmenait dejeuner.
				<lb/>-- Et ou, Mademoiselle
				<lb/>--A mon ecole.
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
			</p>
			<p>
				<lb/>supérieurs ? — Quelles marchandises 
				<lb/>diverses se trouvent dans les salles de 
				<lb/>ces étages ? — Quel est le mode d&apos;éclai
				<lb/>rage adopté au mugasin du Louvre ? E 
				<lb/>Donnez une idée de la foule qui se 
				<lb/>trouvait là. — Qu&apos;est-ce qui frappa 
				<lb/>Suzette en considérant les emplovées ? — 
				<lb/>Quelle fat la réflexion de Mne Villette ? 
				<lb/>—Où emmena-t-elle Suzette ?
			</p>
			<p>
				<lb/>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>Géographie. — Trâcer une carte de France d&apos;à peu près om, 1b, 
				<lb/>de Catais a l&apos;Esnayne. — Y marquer les provinces, les départements, 
				<lb/>tes villes dont il est parlé dans la leçon. — Figurer au nord la côte 
				<lb/>anglaise ; indiquer Bruvelles.
				<lb/>On ne dessinera pas le contour des provinces ; mais on inscrira 
				<lb/>leur nom en grosse écriture à l&apos;endroit de leur plus grande dimen
				<lb/>sion, sur la carte de France, comme cela se pratique d&apos;ailleurs dans 
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>les atlas.
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
				<lb/>
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lb/>
				<lb/>SUZETTE.
				<lb/>362
			</p>
			<p>
				<lb/>Industrie. — Dire ce que c&apos;est que : la batiste, la toite, le drap, 
				<lb/>les soieries (nommer quelques-unes de ces étoffes), un ruban, de la den
				<lb/>telle, du bronze, de ta faience, un paravent, un lapis, une moquette.
				<lb/>La batiste est une toile de lin très fine et d&apos;un tissu très serré : 
				<lb/>ce nom vient de celui du premier fabricant, Baptiste, dont la statue se 
				<lb/>voit à Cambrai.
				<lb/>La toite est un tissu de fils de lin, de chanvre ou de coton.
				<lb/>Le drap est une étoffe épaisse de fils de laine.
				<lb/>On entend par soiertes toutes sortes d&apos;étoffes et de marchandises 
				<lb/>de soie, telles que la faille, le velours, le damas, le brocart.
				<lb/>Un ruban est un tissu de fils de soie ou de laine, plat et mince et 
				<lb/>qui n&apos;a pas ordinairement plus de trois ou quatre doigts de large.
				<lb/>La dentelle est une sorte d&apos;étoffe à jour et à mailles très fines 
				<lb/>ainsi nommée parce que les premières qu&apos;on fit étaient dentelées.
				<lb/>Le bronze est un alliage de cuivre, d&apos;étain et de zinc de couleur 
				<lb/>jaune brun ; il est extrèmement sonore.
				<lb/>La faience est une sorte de potcrie de terre vernissée, ordinaire
				<lb/>ment à fond blane, ainsi nommée de la ville de Faenza, en Italie, où 
				<lb/>l&apos;on en fabriqua en premier lieu.
				<lb/>Un paravent est un meuble dont on se sert dans les chambres pour 
				<lb/>se garantir du vent : il se compose de cadres de bois, assemblés de 
				<lb/>manière à pouvoir se replier les uns sur les autres, qu&apos;on a garnis 
				<lb/>de papier ou d&apos;une étoffe de tenture.
				<lb/>Un tapis est une pièce d&apos;étoffe épaisse dont on couvre une table, 
				<lb/>une estrade, le carreau ou le parquet d&apos;une chambre.
				<lb/>Une moquette est une étoffe à chaine et à trame de fil, veloutée en 
				<lb/>laine, dont on fait les tapis et dont on recouvre les chaises.
				<lb/>ÉCLAIRAGE AU GAZ. — Que se produit-il lorsqu&apos;on chauffe de la 
				<lb/>houille en vase clos? — Propriétés de ce gaz. — Comment l&apos;utilise
				<lb/>t-on ? — Où le fabrique-t-on en grand ? — Parler du gazomètre, des 
				<lb/>tuyaue de distribution. — Dangers de l&apos;emploi du gaz d&apos;éclairage.
				<lb/>— Comment on les prévient.
				<lb/>Lorsqu&apos;on chauffe de la houille en vase clos, il se dégage de ce 
				<lb/>minéral un gaz inflammable, l&apos;hydrogène, mélangé à des parcelles 
				<lb/>infiniment petites de carbone.
				<lb/>Ce gaz brûle avec facilité en donnant une belle lumière dont le pou
				<lb/>voir éclairant est de beaucoup supérieur à celui des chandelles es
				<lb/>bougies. L&apos;idée d&apos;éclairer les rues et les appartements au moyen de ce 
				<lb/>produit est due à un ingénieur français, Philippe Lebon, et date 
				<lb/>de 1801. L&apos;indifférence de ses concitoyens pour cette belle découverte 
				<lb/>et la ruine à laquelle ses essais avaient abouti, le firent mourir pré
				<lb/>maturément. Les Anglais surent habilement mettre ses idées en pra
				<lb/>tique, et, en 1805, plusieurs fabriques de Birmingham furent éclairées 
				<lb/>au gaz ; ce fut seulement en 18i8 que ce procédé fut introduit en 
				<lb/>France.
				<lb/>On fabrique le gaz d&apos;éclairage dans des usines ordinairement situées 
				<lb/>à la partie la plus basse des villes afin qu&apos;en raison de sa grande légè
				<lb/>reté, il puisse facilement circuler à l&apos;intérieur des tuyaux de distri
				<lb/>bution. Le produit de la distillation de la houille, faite dans de gros 
				<lb/>cylindres de fonte, est purifié, puis amené sous une énorme cloche 
				<lb/>métallique appelée gazomêtre De là, il se répand dans les tuyaux qui 
				<lb/>alimentent les becs de gaz, soit dans les rues, soit dans les maisons.
				<lb/>Le gaz d&apos;éclairage, lorsqu&apos;il prend feu en grande quantité, à l&apos;air 
				<lb/>libre, fait explosion ; alors les murailles sont ébranlées, les plafonds 
				<lb/>défoncés, les 
				<lb/>sées en mille éclats.
				<lb/>trines pr
				<lb/>etées en avant et 
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lb/>353 
				<lb/>L&apos;ÉCOLE PROFESSIONNELLE.
			</p>
			<p>
				<lb/>ne faut donc jamais oublier de fermer les becs de gaz, et, des que 
				<lb/>l&apos;odeur de ce produit se manifeste, en rechercher la cause avec la 
				<lb/>précaution d&apos;éteindre toutes les lumières.
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
