<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>Suzette_126-9</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: dkj004@bucknell.edu</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lb/>126. — Un mariage. (Élève, p. 206.)
				<lb/>« Paris, 1er septembre.
				<lb/>« Mon cher frère, 
				<lb/>« Préparez votre habit de noce : votre neveu Louis 
				<lb/>se marie. Il s&apos;est choisi, avec mon agrément, sa com-
				<lb/>pagne d&apos;existence.
				<lb/>« Vous rappelez-vous, mon frère, nos lectures de 
				<lb/>Télémaque autrefois, et mon admiration de jeune fille 
				<lb/>pour sa fiancée, dont le portrait commence par ces 
				<lb/>mots :  « Antiope est douce, simple et sage » ?
				<lb/>« La fiancée de Louis ne s&apos;appelle pas Antiope ; elle 
				<lb/>se nomme Madeleine ; mais à part cela, c&apos;est Antiope, 
				<lb/>douce, simple et sage.
				<lb/>« Elle n&apos;apporte pas de dot* à un bon travailleur qui 
				<lb/>peut s&apos;en passer ; elle a mieux que quelques écus :
				<lb/>une profession. Elle est institutrice adjointe dans une 
				<lb/>école maternelle de Paris.
				<lb/>« Louis a voulu que je la visse au milieu de sa 
				<lb/>classe de cinquante bébés de trois à cinq ans.
				<lb/>« Rien ne pouvait me la rendre plus chère.  Ah !
				<lb/>comme elle sait faire manœuvrer, chanter, travailler ce 
			</p>
			<p>
				<lb/>25. 
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lb/>SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>petit peuple, l&apos;instruisant, l&apos;amusant d&apos;une façon si at
				<lb/>tentive, si sérieuse et si gaie à la fois ! Je me disais. 
				<lb/>Quelle excellente, intelligente et dévouée maman elle 
				<lb/>fait déjà ! Elle est fille de veuve et soutient sa mère, 
				<lb/>de faible santé.
				<lb/>« Louis et moi, nous vous demandons, mon frère, 
				<lb/>d&apos;être témoin au mariage. Dans ma vie, je n&apos;ai pas 
				<lb/>trop souvent regretté de n&apos;être pas millionnaire ; mais 
				<lb/>voilà pourtant une belle occasion de regret ! J&apos;aurais 
				<lb/>tant voulu vous avoir tous, mon cher Denis, réunir nos 
				<lb/>deux familles ! la petitesse de notre bourse nous retient 
				<lb/>des deux côtés.
				<lb/>« Voici toutefois comment, s&apos;il vous plait, les choses 
				<lb/>pourraient s&apos;arranger : 
				<lb/>« Vous viendriez seul au mariage, — il se fera le 
				<lb/>23 septembre ; — nous réserverions aux cousins et à la 
				<lb/>cousine, qui ont du temps devant eux, les noces d&apos;ar-
				<lb/>gent*, d&apos;or, de diamant qui suivront en leur temps, je 
				<lb/>l&apos;espère. Mais il est bon que Suzette et notre mariée 
				<lb/>n&apos;attendent ni soixante ans, ni cinquante, ni même 
				<lb/>vingt-cinq pour se connaître, s&apos;aimer comme deux 
				<lb/>bonnes cousines qu&apos;elles vont être. Donc Louis et Ma-
				<lb/>deleine iraient en voyage de noce à Fragicourt vous 
				<lb/>voir tous, et voir aussi le cher village, la terre pater-
				<lb/>nelle. Qu&apos;en dites-vous ?
				<lb/>« Pascal, qui n&apos;est pas encore reparti pour l&apos;explo-
				<lb/>ration de l&apos;Afrique, me charge de vous dire qu&apos;il n&apos;y 
				<lb/>manquera pas, dès que je le lui permettrai.
				<lb/>« En tout cas il n’entend pas se marier avant d&apos;avoir 
				<lb/>fait une visite à Zanzibar, au Sahara et au Congo. Il 
				<lb/>travaille bien ; surtout il lit.
				<lb/>« Nous vous envoyons à tous nos tendresses ; nous 
				<lb/>embrassons de coeur chacun de vous.
				<lb/>« Veuve RICHARD. »
				<lb/>Suzette était ravie :
				<lb/>— Oh ! c&apos;est là un bon mariage ! Et vous verrez Paris, 
				<lb/>papa !
				<lb/>M. Dumay se grattait l&apos;oreille. Il souriait, après la 
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lb/>UN MARIAGE. 443
			</p>
			<p>
				<lb/>lecture, comme avant. L&apos;idée d&apos;un voyage à Paris ne 
				<lb/>lui déplaisait pas du tout.
				<lb/>Mais peu à peu son visage devint sérieux :
				<lb/>— Non, non, vraiment, je ne puis partir, abandon-
				<lb/>ner la ferme à François.
				<lb/>— Je suis là, papa ; François m&apos;écoutera un peu ; 
				<lb/>puis Charlot sera alors en vacances ; et il a déjà la main 
				<lb/>solide et de la bonne volonté.
				<lb/>Elle lui représenta que le 23 septembre tombait juste 
				<lb/>entre la moisson finie et l&apos;arrachage des betteraves 
				<lb/>non commencé, et que, si le fermier pouvait jamais 
				<lb/>prendre des vacances, c&apos;en était bien l&apos;heure.
				<lb/>Elle le poussa si bien que le voyage fut décidé. 
			</p>
			<p>
				<lb/>Questionnaire. — Qu&apos;écrivait 
				<lb/>Mme Richard à son frère ? — A qui
				<lb/>comparait-elle la fiancée de son fils ? — 
				<lb/>Qu&apos;est-ce que la jeune fille lui apportait 
				<lb/>en dot ? — Quels étaient sa fonction, son 
				<lb/>nom ? — Où Mme Richard était-elle allée 
				<lb/>la voir ? — Que pensait Mme Richard en 
				<lb/>quittant l&apos;école maternelle ? — Que de-
				<lb/>mandait-elle à son frère ? — Comment 
			</p>
			<p>
				<lb/>proposa-t-elle d&apos;arranger les choses ? — 
				<lb/>Qu&apos;annonça-t-elle à propos de Suzette ? 
				<lb/>Quelle commission lui avait donnée 
				<lb/>Pascal ? — Que pensait M. Dumay d&apos;un 
				<lb/>voyage à Paris ? — Qu&apos;est-ce qui le fai-
				<lb/>sait hésiter à quitter la ferme ? — Que 
				<lb/>lui dit Suzette pour le décider à assister 
				<lb/>au mariage de Louis ? 
			</p>
			<p>
				<lb/>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
				<lb/>Morale. — Quand peut-on dire qu&apos;une jeune fille est douce ? 
				<lb/>Donner des exemples. — En quoi consiste la simplicité dans les paroles, 
				<lb/>dans les manières, dans les vêtements, dans les goûts ? — A quoi recon-
				<lb/>nait-on qu&apos;une jeune fille est sage ?
				<lb/>Une jeune fille est douce lorsqu&apos;elle traite avec bonté ses compagnes, 
				<lb/>surtout les plus petites et les plus faibles ; elle ne méprise pas les per-
				<lb/>sonnes qui sont au service de ses parents ; elle répond avec soumission à 
				<lb/>sa mère et d&apos;un ton gracieux ; elle ne parle ni d&apos;une façon brusque ni 
				<lb/>avec la nonchalance des gens indifférents ; elle reprend avec mesure, 
				<lb/>conteste sans opiniâtreté, refuse sans sécheresse, reçoit avec empres-
				<lb/>sement les excuses et ne garde de ressentiment contre qui que ce soit.
				<lb/>La douceur n&apos;exclut pas la fermeté ; c&apos;est pour cette raison que la 
				<lb/>plupart des personnes molles, craintives, indiffèrentes, ne sauraient 
				<lb/>être taxées de douceur. On peut être douce et vive à la fois. 
				<lb/>La simplicité n&apos;est point un mérite vulgaire ; il faut avoir beaucoup 
				<lb/>de mérite pour être simple ; on dit avec raison que, dans le caractère.
				<lb/>dans les manières, la suprème excellence est la simplicité. Une jeune 
				<lb/>fille simple ne se préoccupe pas d&apos;attirer les regards, car, pour se montrer 
				<lb/>avec tous ses avantages, il n&apos;y faut point penser ; elle ne cherche pas les 
				<lb/>petits succès et elle s&apos;impose une sévère attention sur les motifs qui la 
				<lb/>font parler et agir. Elle est éloignée de toute recherche dans sa pa-
				<lb/>role et dans ses vêtements ; elle se garde de copier la toilette des per-
				<lb/>sonnes qui lui sont supérieures en fortune, et encore moins de celles 
				<lb/>qui affectent une mise extraordinaire ; elle devine ce qui est de bon 
				<lb/>goût ; elle comprend où se trouve le ridicule. Son langage est correct, 
				<lb/>clair, naturel ; elle évite les tournures prétentieuses, les mots qu&apos;une 
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lb/>444 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>mode bizarre met en circulation, les liaisons multipliées et l&apos;emploi de 
				<lb/>formes de conjugaison que l&apos;usage n&apos;admet plus.
				<lb/>On reconnaît qu&apos;une jeune fille est sage lorsque sa conduite est con-
				<lb/>forme à la morale et aux conseils de ceux qui ont autorité sur elle ; 
				<lb/>elle fait le bien au lien de le prêcher.
				<lb/>Elle obéit aux lois et coutumes de son pays ; elle pratique les habi-
				<lb/>tudes admises dans la bonne société ; ferme et résolue dans ses ac-
				<lb/>tions, elle ne se laisse entraîner au mal ni par l&apos;appât des louanges, 
				<lb/>de l&apos;argent, ou des honneurs, mettant une bonne réputation au-des-
				<lb/>sus de tout. Prudente dans ses discours, retenue dans ses pensées, 
				<lb/>elle montre une juste déflance d&apos;elle-même en s&apos;éloignant des occa-
				<lb/>sions de commettre des fautes ; elle a peu d&apos;amies, et seule sa mère 
				<lb/>possède toute sa conflance ; elle ne recherche pas le plaisir, et ne 
				<lb/>trouve rien de plus doux que les occupations de l&apos;école ou du mé-
				<lb/>nage. Elle se détermine pour une action, pour une opinion, sans 
				<lb/>consulter autre chose que sa conscience et sans s&apos;inquiéter du choix 
				<lb/>des autres ; elle cultive sa raison et cherche la vérité en toute chose.
				<lb/>Instruction civique. — Qu&apos;est-ce qu&apos;une dot ; — un trousseau de 
				<lb/>mariage ? — Quelle est ta plus précieuse richesse qu&apos;une jeune fille puisse 
				<lb/>apporter dans son futur ménage ? — Prouvez-le par des exemples.
				<lb/>Qu&apos;est-ce qu&apos;un contrat de mariage ; — les témoins du mariage ?
				<lb/>Une dot est le bien qu&apos;une jeune fille apporte en mariage ; elle reste 
				<lb/>la propriété de la femme, quoique le mari en partage la jouissance et 
				<lb/>en ait le plus souvent l&apos;administration.
				<lb/>Un trousseau est l&apos;ensemble des habits et du linge qu&apos;on donne à une 
				<lb/>jeune fille lorsqu’on la marie ; si elle est laborieuse, c&apos;est elle-même qui 
				<lb/>doit le préparer en grande partie.
				<lb/>La plus précieuse richesse qu&apos;une jeune fille puisse apporter dans 
				<lb/>son futur ménage, c&apos;est non l&apos;argent, les terres et un trousseau consi-
				<lb/>dérable, mais, avec une conduite irréprochable, de l&apos;instruction, des ha-
				<lb/>bitudes de simplicité, d&apos;ordre et de travail. Ainsi l&apos;aisance régnera dans 
				<lb/>son intérieur à côté du bonheur domestique. Autrement, la discorde y 
				<lb/>entrera ; le gaspillage des ressources du ménage, la prodigalité, l&apos;habi-
				<lb/>tude de dépenser sans compter, les goûts de toilette, amèneront une 
				<lb/>prompte ruine. Des exemples trop nombreux le démontrent chaque 
				<lb/>jour, et devraient inspirer des idées sérieuses aux jeunes personnes 
				<lb/>pour qui les choses de toilette et les satisfactions de la vanité parais-
				<lb/>sent être le principal objet de la vie.
				<lb/>Le contrat de mariage sert à déterminer les conditions pécuniaires 
				<lb/>du futur mariage, suivant que les époux vivront sous le régime de la 
				<lb/>communauté, sous le régime dotal ou sous le régime de la séparation 
				<lb/>de biens. Le contrat de mariage doit être rédigé, avant le mariage, par-
				<lb/>devant un notaire.
				<lb/>Les témoins sont les personnes qui assistent le père et la mère de 
				<lb/>chacun des futurs époux dans la célébration de l&apos;acte du mariage. Ils 
				<lb/>signent sur les registres où les actes auxquels donne lieu cette céré-
				<lb/>monie sont inscrits tant à la mairie qu&apos;à l&apos;église.
				<lb/>Industrie. — Qu&apos;est-ce que le sucre ? — Quelles plantes en contien-
				<lb/>nent ? — Indiquez les principales opérations de la fabrication du sucre 
				<lb/>de betteraves.
				<lb/>Le sucre est le produit de la cristallisation de la partie solide d&apos;un 
				<lb/>suc très doux qu&apos;on extrait de certaines plantes, telles que la canne à 
				<lb/>sucre, la betterave, les melons, les figues, les raisins, les poires, les 
				<lb/>fraises. Le miel on est presque entièrement formé.
				<lb/>La canne à sucre, grand roseau qui croît dans les régions tropicales, 
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lb/>VINGT SOUS ! 445 
			</p>
			<p>
				<lb/>est remplie à l&apos;intérieur d&apos;une moelle juteuse et sucrée. On on exprime 
				<lb/>le suc en écrasant les roseaux entre deux cylindres ; après qu&apos;on l&apos;a 
				<lb/>chauffé et qu&apos;il a subi diverses opérations, on en obtient le sucre sous 
				<lb/>la forme de cassonade ; puis on le raffine et on le vend en pains coniques 
				<lb/>très blancs.
				<lb/>La betterave donne la plus forte partie du sucre consommé en France, 
				<lb/>et l&apos;on préfère pour cet objet l&apos;espèce à chair blanche. Après le lavage 
				<lb/>des racines, on les réduit en pulpe. Cette pulpe, introduite dans des sacs 
				<lb/>de laine, est soumise à une forte pression, et le jus qui s&apos;en écoule 
				<lb/>est recueilli dans des auges ou cuves. On le chauffe jusqu&apos;à consis-
				<lb/>tance de sirop, et au cours de cette opération, on y jette un peu de 
				<lb/>chaux pour le clarifier. On l&apos;amène ensuite dans des vases appelés 
				<lb/>turbines qui tournent avec une rapidité extrême et dans lesquels la 
				<lb/>cassonade se sépare de la partie visqueuse et non cristallisable appe-
				<lb/>lée mélasse.
				<lb/>Il ne reste plus qu&apos;à épurer la cassonade et à mettre en moules le 
				<lb/>produit obtenu.
				<lb/>Économie domestique. — Prix du demi-kilogramme de sucre.
				<lb/>— Usages du sucre à la maison. — Qu&apos;entend-on par plats sucrés ?
				<lb/>Citez-en. — Comment prépare-t-on une crème au café ? — Faut-il don-
				<lb/>ner à manger du sucre aux enfants, et pourquoi ?
				<lb/>Le demi-kilogramme de sucre coûte...
				<lb/>Dans le ménage, le sucre sert à préparer plusieurs boissons et ti-
				<lb/>sanes, à faire des sirops, des confitures, à assaisonner le café, le thé, 
				<lb/>le chocolat, diverses pâtisseries, des fruits cuits, et à confectionner 
				<lb/>nombre de plats.
				<lb/>On entend par plats sucrés certains mets où le sucre forme le prin-
				<lb/>cipal et parfois l&apos;unique assaisonnement ; tels sont : les beignets, les 
				<lb/>charlottes de pommes, les croquettes de riz, les crèmes renversées, les 
				<lb/>pommes au beurre, les pots de crème, les soufflés de fécule, etc.
				<lb/>CRÉME AU CAFÉ. — Pour préparer une crème au café, faites bouillir un 
				<lb/>litre de bon lait auquel vous ajouterez environ une demi-tasse de café 
				<lb/>noir très fort et 200 grammes de sucre cassé ; retirez du feu après cinq 
				<lb/>minutes d&apos;ébullition. Cassez à part six jaunes d&apos;oeufs dont un ou deux 
				<lb/>entiers, battez-les ; mêlez-les avec le lait, passez au tamis, versez dans 
				<lb/>le plat ou dans de petits pots, et faites prendre au bain-marie avec cou-
				<lb/>vercle de feu dessus.
				<lb/>Il faut donner le moins possible de sucre à manger aux enfants, car 
				<lb/>il attaque la matière des dents et les fait noircir ou tomber.
			</p>
			
			
			<p>
				<lb/>127. Vingt sous ! (Élève, p. 268.)
				<lb/>C&apos;était dimanche. Le mariage de Louis avait eu lieu 
				<lb/>la veille.
				<lb/>Charlot, pris depuis quelque temps d&apos;une studieuse 
				<lb/>passion pour la botanique*, bonne passion, aussi pleine 
				<lb/>de plaisir que d&apos;enseignement, furetait aux environs.
				<lb/>Il recherchait pour son herbier* la stramoine et la bel-
				<lb/>ladone, deux empoisonneuses, devenues rares heureu-
				<lb/>sement aux abords de Fragicourt et des lieux cultivés.
				<lb/>Car la première se plait surtout dans les décombres 
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lb/>446 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>et la belladone se cache au fond des bois humides pour 
				<lb/>tendre aux enfants son joli fruit mortel.
				<lb/>Charlot avait prévenu Suzette de sa promenade.
				<lb/>François n&apos;en avait pas fait autant. Et elle s&apos;inquié-
				<lb/>tait de lui, quand il arriva par le jardin.
			</p>
			<p>
				<lb/>Stramoine.
			</p>
			<p>
				<lb/>Belladone.
			</p>
			<p>
				<lb/>Ce sont deux poisons très violents : la belladone surtout, dont le fruit, qui 
				<lb/>ressemble aux cerises, attire les enfants, qu&apos;on ne saurait trop mettre en garde 
				<lb/>contre ce dangereux poison ; en cas d&apos;ingestion, on doit le combattre par un 
				<lb/>énergique vomitif et faire venir immédiatement un médecin.
			</p>
			<p>
				<lb/>—D&apos;où viens-tu ?
				<lb/>—De chez Ludivine.
				<lb/>— Avant de partir, papa t&apos;a invité à n&apos;y pas aller trop 
			</p>
			<p>
				<lb/>souvent ; Vincent ne lui plaît pas, du 
				<lb/>reste.
				<lb/>— Bon, je n&apos;irai nulle part ; je me 
				<lb/>ferai ermite, là dans ce coin de la 
				<lb/>cour, le nez au mur.
				<lb/>— Voyons, ne raille pas.
				<lb/>— Et toi, continue de me traiter en 
				<lb/>marmot. Ses parents n&apos;en usent pas 
				<lb/>ainsi avec Vincent.
				<lb/>— En effet, Vincent a une pipe, une 
				<lb/>blague à tabac ; il porte de côté sur 
				<lb/>l&apos;oreille une casquette trop petite ; il 
				<lb/>a une blouse de toile bleue, raide et 
				<lb/>brillante comme zinc, au col bien 
				<lb/>ouvert pour laisser voir un gros nœud 
				<lb/>de cravate groseille ; il marche d&apos;un 
			</p>
			<p>
				<lb/>air bien dégingandé, les pouces dans les entournures ;
				<lb/>il imite de loin M. Florentin Lejoly. Et c&apos;est là un fa-
				<lb/>meux garçon à singer, n&apos;est-ce pas, monsieur François ?
			</p>
			<p>
				<lb/>Plant de tabac.
				<lb/>Les feuilles de cette 
				<lb/>plante, originaire de l&apos;A-
				<lb/>mérique, sont séchées, 
				<lb/>puis roulées ou réduites 
				<lb/>en poudre.
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lb/>VINGT SOUS ! 447
			</p>
			<p>
				<lb/>Ce portrait de son ami Vincent était si ressemblant 
				<lb/>que François ne put s&apos;empécher de sourire ; mais ce 
				<lb/>ne fut qu&apos;une seconde. Il répondit :
				<lb/>— Tu as oublié de dire que Vincent a toujours au 
				<lb/>moins vingt sous en poche, chaque dimanche.
				<lb/>—Oui, pour le cabaret.
				<lb/>— C&apos;est aujourd&apos;hui dimanche ; donne-moi vingt sous.
				<lb/>Avec un soupir, Suzette secoua négativement la tête.
				<lb/>— Donne-moi vingt sous ! je travaille et ne suis plus 
				<lb/>un enfant, que diable ! 
				<lb/>— Il fallait t&apos;adresser a papa avant son départ.
				<lb/>— Tu refuses ?
				<lb/>— Oui.
				<lb/>François avança sur elle, menaçant :
				<lb/>— Tu sais que je peux prendre ton porte-monnaie 
				<lb/>tout entier !
				<lb/>Elle répondit :
				<lb/>— Je le sais, tu es plus fort que moi ; mais je sais 
				<lb/>aussi que tu as du cœur : un lâche seul pourrait pro-
				<lb/>fiter de la supériorité de ses bras pour m&apos;enlever cet 
				<lb/>argent, surtout en l&apos;absence de notre père, à qui seul 
				<lb/>appartient de te le donner, s&apos;il le juge bon ! 
				<lb/>Elle parlait avec un tel chagrin qu&apos;il baissa les yeux.
				<lb/>Une lueur d&apos;attendrissement venait d&apos;y passer. Puis les 
				<lb/>relevant :
				<lb/>— C&apos;est bon. Il me serait trop facile de te réduire.
				<lb/>Mais sache une chose : tu me rends ridicule et je ne 
				<lb/>veux pas être ridicule ! Oui, tout le village n&apos;a qu&apos;une 
				<lb/>voix pour dire que chez nous c&apos;est le monde renversé, 
				<lb/>que tu nous mènes par le bout du nez ! Le père Benoît 
				<lb/>ajoute que tu ressembles à notre grand&apos;mère qui em-
				<lb/>pécha toujours son mari, ses enfants, d&apos;aller à leur fan-
				<lb/>taisie et de faire comme les autres. Cependant, on le 
				<lb/>saît bien, « ombre d&apos;homme vaut cent femmes » !
				<lb/>— Ombre d&apos;homme vaut cent femmes ?... C&apos;est aussi 
				<lb/>du père Benoît que tu tiens cela ? Eh bien ! tâche, pour 
				<lb/>valoir encore davantage, d&apos;être, non pas une ombre 
				<lb/>d&apos;homme comme tu l&apos;es en ce moment, mais un homme 
				<lb/>véritable, c&apos;est-à-dire fort contre toi-même, et sachant 
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lb/>448 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>te conduire. Avec le plus grand plaisir, sois-en sûr, nous 
				<lb/>saurons alors reconnaître ton immense supériorité. 
				<lb/>Tu peux plaisanter, dit François, mais tu ne me 
				<lb/>mèneras pas, je t&apos;en réponds bien ! Bonjour ! 
				<lb/>Il fila à grandes enjambées vers la porte du jardin, 
				<lb/>par où il était venu.
			</p>
			<p>
				<lb/>Questionnaire. — Quand avait 
				<lb/>eu lieu le mariage de Louis ? — Quelle 
				<lb/>passion s&apos;était emparée de Charlot ? — 
				<lb/>Quelles plantes recherchait-il pour son 
				<lb/>herbier ? — Où se plaisent la stramoine 
				<lb/>et la belladone ? — Où était allé François ?
				<lb/>— Quelle observation lui fit Suzette ?
				<lb/>— Continuez le dialogue. — A qui don-
				<lb/>nez-vous raison, et pourquoi ? — Dites 
				<lb/>quelques mots de la tenue de Vincent.
			</p>
			<p>
				<lb/>Qu&apos;est-ce qui fit sourire François ? —. 
				<lb/>Que demanda-t-il à Suzette ? — Repro-
				<lb/>duisez le dialogue. — Que répondit la 
				<lb/>jeune fille à la menace de son frère ?
				<lb/>Que dit François à son tour ? — Que 
				<lb/>pensait de Suzette le vieux père Benoît ?
				<lb/>— Que répondit Suzette à la citation du 
				<lb/>proverbe ? — Que dit François et que 
				<lb/>fit-il ?
			</p>
			<p>
				<lb/>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
				<lb/>Morale. — Quand et dans quelle mesure faut-il donner de l&apos;ar-
				<lb/>gent aux enfants et aux adolescents ? — Inconvénients de prodiguer 
				<lb/>l&apos;argent à la jeunesse.
				<lb/>On a pris pour habitude de donner de l&apos;argent aux enfants le 
				<lb/>jour de certaines fêtes ; quelques parents même ont la faiblesse de 
				<lb/>leur en remettre chaque dimanche. Beaucoup de personnes doutent 
				<lb/>que la chose soit très utile, et pensent que c&apos;est inviter les jeunes 
				<lb/>filles à dissiper ce qu&apos;elles possèdent. Les enfants munis d&apos;argent ne 
				<lb/>devraient le dépenser que sous les yeux de leur père ou de leur mère.
				<lb/>Ainsi ils ne contracteraient point la manie des dépenses inutiles, et 
				<lb/>tiendraient davantage à ne pas gaspiller l&apos;argent de leur bourse.
				<lb/>On a remarqué que les enfants qui ont beaucoup d&apos;argent à leur 
				<lb/>disposition, non seulement le gaspillent, mais s&apos;en servent pour com-
				<lb/>mettre nombre de fredaines ; ils contractent de mauvaises habitudes et 
				<lb/>sont disposés à travailler le moins possible. La plupart en achêtent 
				<lb/>des bonbons et en mangent continuellement, chose fort préjudiciable 
				<lb/>à leur santé.
				<lb/>Sciences naturelles. — Décrire la belladone et ses fruits. — 
				<lb/>Symptômes auxquels on reconnait l&apos;empoisonnement par cette plante.
				<lb/>— Quel remède à appliquer ? — (Mèmes questions pour la stramoine.
				<lb/>Il y a un certain nombre de plantes, dites vénéneuses, dont le suc ou 
				<lb/>les fruits sont un poison. Parmi les plus dangereuses, nous citerons 
				<lb/>la ciguë, qui a une grande ressemblance avec le persil, mais dont on 
				<lb/>la distingue facilement en raison de son odeur désagréable, — la jus-
				<lb/>quiame, aux feuilles velues et aux fleurs en clochettes, de couleur jau-
				<lb/>nâtre, veinées de noir ou de violet, — la belludone, la stramoine ou 
				<lb/>datura, ou pomme épineuse, et les champignons, la digitale, la colchique 
				<lb/>des prés aux fleurs violettes.
				<lb/>La belladone ne se trouve généralement que dans les bois élevés ; elle 
				<lb/>porte de grandes fleurs en cloche, d&apos;un violet sale. A ces fleurs suc-
				<lb/>cèdent des fruits noirs, de la forme et de la grosseur d&apos;une cerise. Ils 
				<lb/>ont un goût un peu sucré ; aussi arrive-t-il très souvent que les en-
				<lb/>fants les cueillent, les mangent et meurent bientôt dans d&apos;horribles 
				<lb/>souffrances. L&apos;agrandissement de l&apos;ouverture de l&apos;œil ou pupille, le 
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lb/>LES TROIS AGACES. 449
			</p>
			<p>
				<lb/>regard fixe et hébété sont les caractères de l&apos;empoisonnement par la 
				<lb/>belladone.
				<lb/>Le traitement à appliquer dans le cas d&apos;empoisonnement par les 
				<lb/>végétaux est le suivant : Faire prendre 10 ou 15 centigrammes d&apos;émé-
				<lb/>tique avec un gramme d&apos;ipécacuana dans un quart de verre d&apos;eau, 
				<lb/>puis un purgatif composé de 10 centigrammes d&apos;émétique avec
				<lb/>45 grammes de sulfate de magnésie ou même de sel gris. Après les 
				<lb/>évacuations, donner des boissons acides, et entretenir la chaleur du 
				<lb/>corps du petit malade.
				<lb/>La stramoine est facile à reconnaître à ses fruits hérissés de 
				<lb/>piquants et du volume d&apos;une petite pomme. Les feuilles sont de teinte 
				<lb/>sombre et d&apos;odeur repoussante ; quant aux fleurs, elles affectent la 
				<lb/>forme d&apos;entonnoirs allongés, blancs ou violets, à plis longitudinaux.
				<lb/>Cette plante dangereuse atteint jusqu&apos;à un mêtre de hauteur.
				<lb/>Les champignons sont non moins dangereux, et certaines espèces 
				<lb/>font périr dans des souffrances atroces ceux qui les consomment.
				<lb/>L&apos;agaric champêtre ou champignon de couche et les bolets peuvent 
				<lb/>être mangés sans danger.
				<lb/>Industrie. —D&apos;où provient le tabac qu&apos;on fume et qu&apos;on prise ?
				<lb/>— A quelle époque cette mode a-t-elle pris naissance ? — Quel avantage 
				<lb/>trouve l&apos;Etat à vendre lui-mème le tabac ?
				<lb/>Le tabac n&apos;est autre chose que le résultat de la préparation spéciale 
				<lb/>des feuilles d&apos;une plante originaire de l&apos;Amérique. Vers 1500, il fut 
				<lb/>apporté en Europe par les Espagnols, qui s&apos;étaient habitués à le fumer 
				<lb/>comme les indigènes du nouveau monde, et, en 1560, il faisait son 
				<lb/>entrée dans notre pays.
				<lb/>L&apos;Etat s&apos;étant réservé depuis 1674 le monopole de la fabrication du 
				<lb/>tabac, la culture n&apos;en est autorisée que dans les départements d&apos;Ille
				<lb/>et-Vilaine, du Nord, du Pas-de-Calais, de la Gironde, du Lot, de Lot-
				<lb/>et-Garonne et du Var ; elle occupe plus de 2,000 hectares dont la 
				<lb/>récolte, d&apos;environ 20 millions de kilogrammes, est livrée en totalité à 
				<lb/>l&apos;administration de la régie. L&apos;Algérie nous en fournit une quantité 
				<lb/>supérieure à 2 millions de kilogrammes.
				<lb/>L&apos;Etat trouve dans la vente du tabac un bénéfice net de plus de 
				<lb/>150 millions.
				<lb/>Hygiène. — Quels sont les nombreux inconvénients qui résultent 
				<lb/>de l&apos;abus du tabac ? — Quelles maladies sont particulières aux fumeurs ?
				<lb/>Le tabac irrite et enflamme les organes du nez et de la bouche ; il 
				<lb/>agit très violemment aussi sur le système nerveux, dont il suspend les 
				<lb/>fonctions. L&apos;haleine des fumeurs et des priseurs est infecte ; leurs vê-
				<lb/>tements sont imprégnés de l&apos;odeur du vieux tabac, et l&apos;habitude dont 
				<lb/>ils sont les esclaves devient la cause de malpropretés repoussantes.
				<lb/>L&apos;usage continuel du tabac trouble les fonctions de l&apos;estomac ; 
				<lb/>attaque et noircit les dents, affaiblit la vue, irrite la poitrine ; il déve-
				<lb/>loppe sur les lèvres et dans le laryux des tumeurs de mauvaise nature 
				<lb/>qui déterminent souvent des cancers. Si l&apos;on avale du tabac, des 
				<lb/>vomissements ne tardent pas à se produire ; ils sont suivis de vertiges, 
				<lb/>de tremblements, de défaillances, de convulsions, de paralysie et même 
				<lb/>de la mort. (D&apos;après le Dr RIANT. — Alcoot et tabac, libr. Hachette.)
			</p>
		
			
			<p>
				<lb/>128. — Les Trois Agaces. (Élève, p. 271.)
				<lb/>Elle le suivit en l&apos;appelant, rouvrit cette porte, fouilla 
				<lb/>les alentours et revint désolée à la maison.
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lb/>450 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>Pourtant il n&apos;est pas à cent lieues, monsieur François.
				<lb/>Caché derrière le rucher, il attend que sa sœur soit ren-
				<lb/>trée. Alors, gagnant la haie, il escalade le vieux sureau 
				<lb/>qui la termine et saute.
				<lb/>Le voilà à terre, nez à nez avec une autre « ombre 
			</p>
			<p>
				<lb/>d&apos;homme qui vaut cent femmes ». Celle
				<lb/>là est en petite casquette sur l&apos;oreille, 
				<lb/>blouse bleue toute neuve et cravate gro-
				<lb/>seille ; c&apos;est M. Vincent, tel que l&apos;a dé-
				<lb/>peint Suzette.
				<lb/>D&apos;un air faraud*, il fume une cigarette ; 
				<lb/>— Eh bien ? demande-t-il.
				<lb/>— Peuh !... répond M. François, je n&apos;ai 
				<lb/>pas voulu en prendre de force.
				<lb/>M. Vincent sourit et dit :
				<lb/>— J&apos;ai trente sous ; je régalerai ! tu 
				<lb/>me rendras ça quand tu pourras. Viens !
				<lb/>Il montre à l&apos;horizon un petit village, 
				<lb/>et, un peu en avant du village, le cabaret 
				<lb/>des « Trois Agaces », une maison rouge 
				<lb/>entourée d&apos;arbres verts.
				<lb/>C&apos;est celle de sa tante Arzélie, qui a de 
				<lb/>la bière et des liqueurs comme on n&apos;en 
				<lb/>boit pas dans tout le canton, des bocaux 
				<lb/>de cerises longs comme le bras, des 
				<lb/>bouteilles où nagent de petites paillettes 
			</p>
			<p>
				<lb/>d&apos;or. Oui, on boit même de l&apos;or chez la tante Arzélie 
				<lb/>Et quand on manque d&apos;argent, elle fait crédit à ses 
				<lb/>neveux, et aux amis !
				<lb/>François résiste, jetant des regards du côté de sa 
				<lb/>propre maison, où il y a, non pas de ces bocaux de 
				<lb/>cerises et de ces bouteilles aux paillettes d&apos;or, mais un 
				<lb/>cœur qui se désole, des yeux qui sans doute en ce 
				<lb/>moment pleurent sur lui.
				<lb/>— Non, dit-il, attendons que j&apos;aie de l&apos;argent.
				<lb/>M. Vincent se moque de lui : Oh ! oh ! le poltron ! Voilà 
				<lb/>bien un Dumay comme tous les autres ! Puis tirant de 
				<lb/>sa poche un paquet de cigarettes, il lui en offre une.
				<lb/>Doucement on la prend, on la regarde, enfin on 
			</p>
			<p>
				<lb/>Tige de houblon.
				<lb/>La bière, boisson 
				<lb/>fermentée, est faite 
				<lb/>avec du grain de blé, 
				<lb/>d&apos;orge et du houblon.
				<lb/>Les peuples du Nord 
				<lb/>font de la blère leur 
				<lb/>boisson habituelle.
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lb/>LES TROIS AGACES. 451 
			</p>
			<p>
				<lb/>l&apos;allume. La fumée bleuâtre, poussée par le vent, file 
				<lb/>du côté des « Trois Agaces », et les deux ombres 
				<lb/>d&apos;hommes finissent par suivre ensemble la fumée des 
				<lb/>cigarettes.
				<lb/>Le souper du soir attendit longtemps François.
				<lb/>Charlot était allé le guetter aux quatre points car-
				<lb/>dinaux. Pour distraire le chagrin de sa sœur, il proposa 
				<lb/>ensuite de lui lire quelques pages d&apos;un livre pris le 
				<lb/>matin à la bibliothèque de l&apos;école.
				<lb/>— Qui, lis, dit Suzette.
				<lb/>Il ouvrit le livre au hasard et lut :
			</p>
			<p>
				<lb/>Questionnaire. — Où s&apos;était 
				<lb/>caché François et que fit-il ? — Parlez 
				<lb/>du triste individu qu&apos;il attendait. — 
				<lb/>Que se dirent-ils ? — Qu&apos;est-ce que Vin-
				<lb/>cent montra à François ? — Quel était 
				<lb/>le commerce de la tante Arzélie ? — Pour
				<lb/>quoi faisait-elle souvent crédit aux bu-
				<lb/>veurs ? — Pourquoi François résistait-il 
			</p>
			<p>
				<lb/>à l&apos;invitation de Vincent ? — Comment 
				<lb/>ce dernier vint-il à bout des hésitations 
				<lb/>de Francois ? — Comment les deux 
				<lb/>ombres d&apos;hommes se dirigèrent-elles vers 
				<lb/>l&apos;auberge ? — Pourquoi Suzette était-elle 
				<lb/>chagrine quand l&apos;heure du souper fut
				<lb/>venue ? — Que lui proposa Charlot ?
			</p>
			<p>
				<lb/>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
				<lb/>Morale. — LES MAUVAISES COMPAGNIES. — Que dit un proverbe 
				<lb/>connu sur les fréquentations ? — Que signifient ces mots? — Quels en
				<lb/>fants et quelles gens une jeune fille se gardera-t-elle de fréquenter ?
				<lb/>— De qui fera-t-elle sa société habituelle ?
				<lb/>Un proverbe connu : « Dis-moi qui tu hantes, je te dirai qui tu 
				<lb/>es », indique ce qu&apos;il peut résulter des fréquentations. Si nous voyons 
				<lb/>habituellement des personnes honnêtes et vertueuses, nous nous for-
				<lb/>merons à leur modèle, tandis qu&apos;en fréquentant des gens vicieux, on 
				<lb/>court grand risque de le devenir. Si, par certaines nécessités, nous 
				<lb/>sommes forcés d&apos;avoir des rapports avec eux, il faut savoir regarder 
				<lb/>sans voir et entendre sans écouter, car il est difficile de résister à 
				<lb/>l&apos;épreuve des mauvais exemples. Le vice d&apos;abord effarouche, mais 
				<lb/>insensiblement on se familiarise avec lui ; la vertu est délaissée, les 
				<lb/>bons principes s&apos;altèrent, et l&apos;on ne s&apos;en aperçoit que lorsqu&apos;il n&apos;est 
				<lb/>plus temps d&apos;y remédier. L&apos;oreille se blase, le coeur perd sa pudeur ; 
				<lb/>on finit par aimer ce qui repoussait, et des paroles on arrive aux actes 
				<lb/>qui achèvent de corrompre.
				<lb/>Une jeune fille se gardera de fréquenter les enfants de son âge chez 
				<lb/>lesquelles elle ne voit ni goûts sérieux, ni discrétion, ni amour du 
				<lb/>travail et de la propreté. Elle s&apos;éloignera des grandes personnes dont 
				<lb/>les propos blessent la délicatesse et la pudeur. Elle fera sa société habi-
				<lb/>tuelle de celles de ses compagnes en qui elle remarquera une tenue mo-
				<lb/>deste, une grande réserve dans les paroles, de la franchise, une gaieté 
				<lb/>qui ne s&apos;épanche jamais mieux qu&apos;au grand jour, des habitudes d&apos;ordre 
				<lb/>et de soin. Toute fille négligente est a l&apos;avance désignée pour le vice ; 
				<lb/>l&apos;absence des occasions seule l&apos;empêche de commettre le mal.
				<lb/>Industrie. — BIÈRE ET HOUBLON. — Avec quel grain obtient-on la 
				<lb/>bière ? — Donnez une idée de la fabrication de cette boisson. — 
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lb/>452 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>Qu&apos;est le houblon ? — A quoi sert-il dans la préparation de la bière ?
				<lb/>— Donnez une définition de la bière. — Dans quels départements 
				<lb/>boit-on la bière de préférence ?
				<lb/>La bière est une infusion d&apos;orge germée et de fleur de houblon qu&apos;on 
				<lb/>soumet très légèrement à l&apos;action du feu et à laquelle on fait subir 
				<lb/>la fermentation, sorte de décomposition donnant naissance à de l&apos;alcool.
				<lb/>Pour fabriquer la bière, on fait germer les grains d&apos;orge dans une 
				<lb/>pièce humide et chauffée ; ces grains, soumis à l&apos;action légère du feu, 
				<lb/>se dessèchent et on les moud grossièrement, ce qui donne une farine 
				<lb/>appelée malt. On verse de l&apos;eau tiède sur le malt, puis on y ajoute de 
				<lb/>l&apos;eau de plus en plus chaude, de manière que le tout finisse par 
				<lb/>acquérir une température de 75 à 80°. Pendant ce temps, on remue 
				<lb/>bien la masse de temps à autre, et à la fin on la laisse reposer pendant 
				<lb/>quelques heures.
				<lb/>On tire le liquide obtenu auquel on a ajouté l&apos;infusion de houblon 
				<lb/>avant de le faire bouillir ; dès qu&apos;il est refroidi à 22°, on y ajoute de la 
				<lb/>levure (1) et l&apos;on maintient la même température. Quand la fermen-
				<lb/>tation provoquée par la levure est presque terminée, on tire la bière 
				<lb/>dans des tonneaux où la liqueur s&apos;éclaircit au fur et à mesure que la 
				<lb/>fermentation s&apos;achève.
				<lb/>L&apos;infusion de houblon donne à la bière une saveur amère aromatique.
				<lb/>On boit de préférence la bière dans les départements où le raisin 
				<lb/>ne peut mûrir et où l&apos;on ne récolte pas beaucoup de pommes à cidre, 
				<lb/>comme le Nord, le Pas-de-Calais, la Somme, l&apos;Aisne.
				<lb/>Économie domestique. — Calcul des dépenses annuelles d&apos;un 
				<lb/>fumeur.
				<lb/>Tabac... 0 fr. I0X 305 =
				<lb/>Pipes ou papier à cigarettes...... 0 fr. 00X 12 =
				<lb/>Blague à tabac... =0 fr. 65 
				<lb/>Boissons, rafraichissements....... 0 fr. 75X 5 ? =
				<lb/>Total...
				<lb/>Que pourrait-on acheter pour le ménage ou payer avec cette somme ?
				<lb/>Avec cette somme, on pourrait acheter..... (s&apos;inspirer du cours des 
				<lb/>denrées, des fruits, du cidre, du vin dans la localite, — du prix de la 
				<lb/>toile, du drap, des chaussures, des coiffures, — du prix de location 
				<lb/>d&apos;un jardin, d&apos;un verger, etc., etc.)
			</p>
			
			
			
			<p>
				<lb/>129. — Le Galibis. (Élève, p. 272.)
				<lb/>On ne sait pour quelle cause, un homme de la race 
				<lb/>rouge, un Galibis, traversait par un beau dimanche une 
				<lb/>bourgade de France.
				<lb/>Il était d&apos;une de ces lointaines et rares tribus* de 
				<lb/>l&apos;Amérique qui ne connaissent encore, pour étancher 
				<lb/>leur soif, que l&apos;eau du ciel et des sources.
				<lb/>— Qu&apos;est-ce donc, demanda-t-il, que ces maisons sur 
				<lb/>lesquelles je vois d&apos;agréables devises et de plaisants 
				<lb/>tableaux ?
			</p>
			<p>
				<lb/>(1) La levure est de l&apos;écume de bière qu&apos;on emploie commé levain.
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lb/>LE GALIBIS. 453 
			</p>
			<p>
				<lb/>— Ce sont, lui répondit-on, les cabarets où l&apos;on 
				<lb/>s&apos;assemble pour boire.
			</p>
			<p>
				<lb/>En ce moment les cabarets étaient 
				<lb/>bondés ; on y buvait, criait à tue-
				<lb/>tête.
				<lb/>— Mais, reprit le Galibis, quelle est 
				<lb/>donc la cause de la grande soif de ce 
				<lb/>pays ? Il n&apos;y fait pourtant pas si chaud.
				<lb/>On lui apprit qu&apos;en ce pays-là 
				<lb/>l&apos;usage était de boire sans soif, des 
				<lb/>liqueurs de toute sorte et qui coû-
				<lb/>taient cher.
				<lb/>— Et aux frais de qui boit-on ainsi 
				<lb/>sans soif, s&apos;il vous plait ?
			</p>
			<p>
				<lb/>— Mais aux frais des buveurs, qui y dépensent 
				<lb/>gros.
				<lb/>— Vous auriez dû m&apos;avertir tout de suite, dit le sau-
				<lb/>vage, que je suis ici en pays de millionnaires ne sa-
				<lb/>chant que faire de leur argent. Si je n&apos;aimais ma tribu, 
				<lb/>je m&apos;établirais volontiers dans votre riche village.
				<lb/>Vinrent à passer des loqueteux*, et des enfants aux 
				<lb/>joues creuses n&apos;ayant contre le froid que de pauvres 
				<lb/>haillons. Ils mendiaient.
				<lb/>— Ah ! reprit le Galibis, ceux-ci viennent probablement 
				<lb/>de loin, d&apos;une contrée misérable.
				<lb/>On lui dit que c&apos;étaient les vieux parents, les 
				<lb/>femmes, les enfants des buveurs qu&apos;il voyait là rassemi-
				<lb/>blés, et que ces buveurs, au lieu de millions, n&apos;avaient 
				<lb/>que leur travail pour vivre. Leur maigre salaire, la 
				<lb/>pièce de monnaie lentement, péniblement gagnée en 
				<lb/>six jours, le pain de la famille, la paix, la dignité du 
				<lb/>foyer, se noyaient ainsi dans les verres.
				<lb/>Une bataille qui s&apos;éleva entre des ivrognes inter-
				<lb/>rompit l&apos;explication. Les bouteilles volèrent, les bouches 
				<lb/>hurlèrent, le sang coula.
				<lb/>Le Galibis leva les mains au ciel : 
				<lb/>— Mais quel est, s&apos;écria-t-il, quel est le despote* abo-
				<lb/>minable qui condamne ainsi ces malheureux à la dé-
				<lb/>gradation de leur humanité et de leur santé ?
			</p>
			<p>
				<lb/>Un Galibis.
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lb/>454 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>Aucun despote. Ils étaient libres. De leur plein gré, ils 
				<lb/>couraient à cette misère, à cette honte.
				<lb/>Alors le sauvage secoua la poussière de ses pieds et 
				<lb/>partit en disant :
				<lb/>— Les animaux n&apos;ont pas l&apos;entendement qui a été 
				<lb/>donné à ceux-ci ; mais j&apos;aimerais mieux faire ma com-
				<lb/>pagnie des bêtes des bois que de pareils hommes !
			</p>
			<p>
				<lb/>Questionnaire. — Qu&apos;est-ce qu&apos;un 
				<lb/>Galibis ? — D&apos;où venait-il ? — Quelle 
				<lb/>question fit-il en traversant une bour-
				<lb/>gade ? — Qu&apos;est-ce que faisaient les gens 
				<lb/>dans les cabarets ? — Que demanda le 
				<lb/>Galibis à propos de la soif de ces gens ?
				<lb/>— Que pensait-il de la richesse du pays 
				<lb/>à la vue de tant de gens au cabaret ? — 
			</p>
			<p>
				<lb/>Qu&apos;étaient les loqueteux et les enfants 
				<lb/>qui mendiaient autour des cabarets ? — 
				<lb/>A quoi les chefs de famille emploient-ils 
				<lb/>souvent le meilleur de leur gain ? — Quel 
				<lb/>hideux spectacle vit-on dans le cabaret ?
				<lb/>— Quelle exclamation fit le sauvage ? — 
				<lb/>Que lui apprit-on ? — Que dit-il en par-
				<lb/>tant ?
			</p>
			<p>
				<lb/>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
				<lb/>Industrie. — LES BOISSONS. — LE VIN : Donnez une idée de la 
				<lb/>récolte du raisin, de la fabrication du vin, de la fermentation qu&apos;il 
				<lb/>subit et des fûts où on le place. — EAU-DE-VIE : Avec quoi fabrique-t-on 
				<lb/>cette liqueur ? — Quelle sensation produit-elle quand on l&apos;absorbe ?
				<lb/>— Citez les pays vignobles de France.
				<lb/>On récolte le raisin en France vers la fin de septembre et pendant 
				<lb/>la première quinzaine d&apos;octobre ; cette époque de l&apos;année s&apos;appelle la 
				<lb/>vendange, et c&apos;en est une des plus joyeuses.
				<lb/>Au jour fixé, les vendangeurs, armés de serpettes, se rendent dans 
				<lb/>la vigne ; ils coupent les grappes qu&apos;ils déposent à mesure dans de 
				<lb/>larges paniers d&apos;osier dont le contenu est recueilli par des ouvriers 
				<lb/>portant des hottes.
				<lb/>Les hottes sont vidées dans des tonneaux ou des cuves qu&apos;on trans-
				<lb/>porte au pressoir. S&apos;il s&apos;agit de faire du vin blanc, le raisin de la 
				<lb/>récolte est immédiatement écrasé, et le liquide qui en résulte versé 
				<lb/>dans des fûts neufs de chêne. Il y commence et achève sa fermenta-
				<lb/>tion, durant laquelle les impuretés du vin s&apos;échappent par la bonde.
				<lb/>On soutire ensuite, et l&apos;on ferme avec soin les fûts.
				<lb/>Si l&apos;on entend fabriquer du vin rouge, on laisse les raisins fermenter 
				<lb/>dans de grandes cuves, où on les foule quotidiennement à diverses 
				<lb/>reprises. Au bout de huit à neuf jours, on soutire le liquide, qui s&apos;est 
				<lb/>rendu à la partie inférieure des cuves ; c&apos;est du vin de première 
				<lb/>qualité, qu&apos;on traite comme le vin blanc. Les grappes restantes sont 
				<lb/>portées au pressoir et on les y écrase ; un vin de deuxième qualité 
				<lb/>est ainsi obtenu.
				<lb/>L&apos;eau-de-vie est le produit de la distillation du vin, du marc de 
				<lb/>raisin ou de fruits sucrés, tels que les cerises, les prunes. C&apos;est un 
				<lb/>liquide incolore, de saveur chaude et même brûlante. La plus renom
				<lb/>mée est celle qui provient de la ville et des environs de Cognac. Le 
				<lb/>rhum se tire du jus des cannes à sucre ; le kirsch, des cerises 
				<lb/>amères écrasées avec leurs noyaux ; le marasquin, des pêches et des 
				<lb/>prunes. Les Chinois font de l&apos;eau-de-vie de riz.
				<lb/>Les principaux pays vignobles de France sont : la Champagne, la 
				<lb/>vallée de la Meuse et celle de la Moselle, la Bourgogne, la Franche-
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lb/>LE GALIBIS. 455 
			</p>
			<p>
				<lb/>Comté, l&apos;Orléanais, la vallée de la Loire, l&apos;Auvergne, la Gascogne et 
				<lb/>notamment le Bordelais, les Charentes, la région du Languedoc baignée 
				<lb/>par la Méditerranée, et enfin la vallée du Rhône.
				<lb/>Agriculture. — Décrire un cep de vigne, les rameaux ou sar-
				<lb/>ments, les bourgeons, les fleurs, les feuilles. — Détails sur les raisins 
				<lb/>et leurs variètés. — Qu&apos;est-ce que le chasselas ? Qualités de ce raisin.
				<lb/>— Où obtient-on les meilleurs chasselas ?
				<lb/>Un cep ou pied de vigne est un arbrisseau à tige noueuse, ordi-
				<lb/>nairement tortue où il pousse des rameaux grimpants, longs et flexi-
				<lb/>bles appelés sarments. La vigne porte des feuilles découpées et des 
				<lb/>rameaux appelés vrilles ; les fleurs sont nombreuses, d&apos;une odeur 
				<lb/>suave, disposées en grappes qui se transforment en raisins.
				<lb/>Ce végétal croit avec rapidité, et de ses bourgeons délicats naissent 
				<lb/>des tiges et des branches qui grimpent jusqu&apos;au sommet des plus 
				<lb/>grands arbres. Sa culture et la préparation du vin remontent à l&apos;anti-
				<lb/>quité la plus reculée ; ce sont les Phéniciens qui l&apos;apportèrent sur les 
				<lb/>côtes d&apos;Espagne et de France.
				<lb/>Il y a d&apos;innombrables variétés de raisins. En France, on distingue 
				<lb/>d&apos;abord les raisins blancs et les raisins noirs, et, parmi les variétés 
				<lb/>ou cépages : le chasselas et le muscat, qui sont pour la table, — le 
				<lb/>pineau, le gamay, le verreau, le gouais, qui donnent des vins de diffé-
				<lb/>rentes qualités.
				<lb/>Le chasselas est un beau raisin blanc qui atteint de grandes dimen-
				<lb/>sions et dont les grains se colorent d&apos;un blond doré sous l&apos;influence 
				<lb/>du soleil. Il est sucré et parfumé. L&apos;espèce la plus estimée se récolte 
				<lb/>dans les environs de Fontainebleau, à Thomery principalement.
				<lb/>Hygiène. — Quel est le résultat de l&apos;abus des boissons au point 
				<lb/>de vue de la santé, de la durée de la vie ? Son influence falale sur 
				<lb/>l&apos;esprit, la raison et le caractère.
				<lb/>Si les boissons alcooiiques prises en quantité modérée et convena-
				<lb/>blement étendues d&apos;eau sont saines et produisent une action favorable 
				<lb/>sur notre organisme tout entier qu&apos;elles réchauffent et stimulent, leur 
				<lb/>abus trouble les fonctions de l&apos;estomac, surexcite les nerfs et amène 
				<lb/>le tremblement des membres ; il provoque enfin des congestions presque 
				<lb/>toujours mortelles.
				<lb/>L&apos;abus des boissons alcooliques a les plus déplorables effets sur 
				<lb/>l&apos;homme au point de vue moral et intellectuel. « Il tarit les sources de 
				<lb/>« l&apos;intelligence, brise, anéantit la volonté, et amène rapidement avec 
				<lb/>« la paresse, sa compagne obligée, la misère. Il porte les plus rudes 
				<lb/>« atteintes à la raison, et quand elle ne succombe pas complètement, 
				<lb/>« le sens moral est perverti au point de ne plus laisser subsister la 
				<lb/>« notion du bien et du mal : état d&apos;abrutissement qui mène au crime 
				<lb/>« et au suicide.
				<lb/>« Le mal produit par la passion de l&apos;ivrognerie n&apos;atteint pas seule-
				<lb/>« ment le malheureux qui en est la victime honteuse ; l&apos;altération des 
				<lb/>« facultés de l&apos;intelligence et du cœur, la folie, les penchants vicieux 
				<lb/>« et coupables, se transmettent aux enfants, et assurent à la famille, 
				<lb/>« comme au pays, d&apos;indignes soutiens et une population nombreuse 
				<lb/>« pour les hôpitaux et les bagnes. » (D&apos;après le Dr RIANT.)
				<lb/>Économie domestique. — Qu&apos;entend-on par liqueurs de mé-
				<lb/>nage ? — Comment fabriqueriez-vous un litre de cassis, de brou de 
				<lb/>noix, de ratafia ? — Prix de revient de ces liqueurs.
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lb/>456 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>On entend par liqueurs de ménage celles dont la fabrication très 
				<lb/>simple ne nécessite rien autre chose que les matières dont on use pour 
				<lb/>la nourriture ordinaire. Elles reviennent beaucoup moins cher que les 
				<lb/>autres.
				<lb/>CASSIS. — Égrenez et écrasez un kilogramme et demi de grains de 
				<lb/>cassis très mûrs ; mettez-les dans une cruche avec 4 litres et demi 
				<lb/>d&apos;eau-de-vie blanche ordinaire à 52°, 250 grammes de framboises, 
				<lb/>deux clous de girofle et 4 grammes de cannelle. Au bout de deux 
				<lb/>mois, tirez la liqueur et pressez les grains ; remettez le jus dans un 
				<lb/>vase avec un kilogramme de sucre et filtrez (1). 
				<lb/>BROU DE NOIX. — Prenez 80 noix un peu grosses, mais assez peu 
				<lb/>formées pour qu&apos;une épingle puisse passer à travers ; pilez-les et 
				<lb/>faites-les infuser deux mois dans 4 litres d&apos;eau-de-vie. Égouttez-les 
				<lb/>dans un tamis ; mettez dans cette liqueur 1 kilogramme de sucre ; 
				<lb/>laissez reposer encore trois mois et filtrez.
				<lb/>RATAFIA DE FRAMBOISES. — Faites fondre un kilogramme de sucre 
				<lb/>dans le jus de 600 grammes de framboises, 125 grammes de cerises et 
				<lb/>4 litres d&apos;eau-de-vie ; pressez et filtrez.
				<lb/>(On établira le prix de revient du litre de chacune de ces liqueurs 
				<lb/>en calculant, proportionneilement à la quantité employée, ce que coû-
				<lb/>tent séparément les matières qui les composent.)
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
