<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>Suzette_130-3</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: dkj004@bucknell.edu</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lb/>130. — Terrible scène. (Élève, p. 274.)
				<lb/>Suzette, qui s&apos;était contenue pendant cette lecture, se 
				<lb/>leva vivement quand elle fut finie et jetant un petit châle 
				<lb/>sur ses épaules :
				<lb/>— Viens avec moi, dit-elle à Charlot, qui, compre-
				<lb/>nant, la suivit en silence.
				<lb/>Ils se mirent à parcourir Fragicourt. Le village comp-
				<lb/>tait près de deux cent cinquante maisons, dont quinze 
				<lb/>portaient enseigne. Les belles plaines onduleuses qui lui 
				<lb/>font une riante ceinture, la douceur salutaire* d&apos;une pro-
				<lb/>menade en famille, les petits jouant, courant, cueillant 
				<lb/>des fleurettes sous les yeux du père et de la mère, rien 
				<lb/>ne valait l&apos;attrait de ces quinze cabarets.
				<lb/>Ces hommes de Fragicourt, braves ouvriers tisseurs, 
				<lb/>eussent été irréprochables si la semaine avait eu six 
				<lb/>jours seulement. Mais il y avait le septième, le diman-
				<lb/>che. Ce jour-là, ils s&apos;habillaient de leurs plus beaux 
				<lb/>habits, prenaient en poche quelque vingt, trente sous, 
				<lb/>de ces sous dont la ménagère, la mère, quand on les lui 
			</p>
			<p>
				<lb/>(1) On emploie un filtre formé d&apos;un sac conique d&apos;étoffe. On le suspend par plu-
				<lb/>sieurs attaches de ruban de fil à un cercle de jonc, suspendu lui-mème par un clou 
				<lb/>à un anneau au moyen de trois cordes. L&apos;étoffe sera ou de la flanelle, ou du drap, 
				<lb/>ou du molleton et même du feutre.
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lb/>TERRIBLE SCÈNE. 457 
			</p>
			<p>
				<lb/>laisse, sait tirer un peu de bien-être, de propreté, de 
			</p>
			<p>
				<lb/>gâterie même. Et les voilà 
				<lb/>partis du côté de l&apos;eau-de-vie.
				<lb/>Restées à la maison, les 
				<lb/>femmes, les mères n&apos;y mè- 
				<lb/>nent pas grand bruit. Quel-
				<lb/>ques-unes, le soir venu, à 
				<lb/>l&apos;heure du souper, se hasar-
				<lb/>dent à aller guetter, à travers 
				<lb/>un écartement de rideau, où 
				<lb/>en est le fils, le mari. Des 
				<lb/>soupirs, des plaintes s&apos;échap-
				<lb/>pent de leur bouche ; parfois 
				<lb/>les pauvres femmes ont avec 
				<lb/>elles de petits enfants qui 
				<lb/>pleurent...
				<lb/>Ce soir-là, tremblante, 
			</p>
			<p>
				<lb/>Fabrication de l&apos;alcool.
				<lb/>L&apos;eau-de-vie est une liqueur spiri-
				<lb/>tueuse qu&apos;on obtient par la distillation.
				<lb/>L&apos;appareil qui sert à distiller s&apos;appelle 
				<lb/>un alambic. Ou met dans la marmite, 
				<lb/>les produits à distiller. On chauffe, et 
				<lb/>les vapeurs qui s&apos;élèvent de la mar-
				<lb/>mite, traversent le serpentin qui est 
				<lb/>plongé dans un vase rempli d&apos;eau 
				<lb/>froide ; elles s&apos;y refroidissent pour 
				<lb/>passer ensuite à l&apos;état liquide.
			</p>
			<p>
				<lb/>honteuse, le cœur déchiré, la pauvre Suzette fait comme 
				<lb/>elles. De fenêtre en fenêtre, elle glisse le long des ca-
				<lb/>barets ; Charlot, qui l&apos;accompagne, y fait un pas sur le 
				<lb/>seuil pour tâcher de voir dans la fumée des pipes.
				<lb/>Il a le cœur gros aussi, le brave enfant. Il essaie
				<lb/>rassurer sa sœur. Dans leur triste promenade, ils passent 
				<lb/>devant le cimetière.
				<lb/>Charles, lui dit doucement Suzette dans un sanglot, 
				<lb/>si la pauvre maman nous voit, nous entend, elle doit 
				<lb/>bien pleurer !
				<lb/>Ils regagnaient la ferme, quand des cris : Au secours !
				<lb/>se font entendre du côté de la maison de Ludivine.
				<lb/>Ils y courent. Et là, quel spectacle ! La grande pièce.
				<lb/>était jonchée de débris de vaisselle. De toute sa force, 
				<lb/>Vincent, furieux d&apos;ivresse, horrible à voir, jetait les der-
				<lb/>nières assiettes dont l&apos;une venait de frapper sa mère au 
				<lb/>front.
				<lb/>Le vieux père Benoît, Lisa s&apos;efforçaient en vain de 
				<lb/>le contenir. Charlot, d&apos;autres voisins accourus, purent 
				<lb/>enfin s&apos;en rendre maîtres.
				<lb/>Ludivine repoussa Suzette qui voulait lui bassiner* le 
				<lb/>front avec de l&apos;eau et parlait d&apos;arnica.
			</p>
			<p>
				<lb/>SUZETTE (Maitresse).  26
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lb/>458 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>— Va, j&apos;ai mieux que ça, merci, dit-elle aigrement.
				<lb/>Pars avec ton frère qui a emmené mon Vincent aux 
				<lb/>Trois Agaces !
				<lb/>Les pupilles dilatées, paraissant ne rien voir, François 
				<lb/>s&apos;accotait au mur. Sans répondre à Ludivine, Suzette le 
				<lb/>prit par un bras ; Charlot le prit par l&apos;autre et ils sortirent.
				<lb/>A la maison non plus, il n&apos;y eut pas une parole 
				<lb/>d&apos;échangée. Le visage de François semblait changé en 
				<lb/>pierre. Sans chapeau, — il l&apos;avait perdu en route — les 
				<lb/>cheveux collés aux tempes, les vêtements en désordre 
				<lb/>il donnait un spectacle navrant.
				<lb/>Charlot le mit au lit et, après un quart d&apos;heure, 
				<lb/>revint dire à Suzette, qui s&apos;apprêtait à veiller : 
				<lb/>— Il dort. Tu peux aller te reposer.
			</p>
			<p>
				<lb/>Questionnaire. — Que fit et dit 
				<lb/>Suzette, une fois la lecture achevée ? — 
				<lb/>Quel aspect présentait le village ? — 
				<lb/>Comment les tisseurs de Fragicourt em-
				<lb/>ployaient-ils la journée du dimanche ? — 
				<lb/>Que faisaient les femmes et les mères 
				<lb/>pendant ce temps ? — Où allait, ce soir
				<lb/>là, Suzette avec Charlot ? — Quelle pen-
			</p>
			<p>
				<lb/>sée vint à leur cœur en passant près 
				<lb/>du cimetière ? — Que virent-ils en pas
				<lb/>sant devant la maison de Ludivine ? — 
				<lb/>Qui s&apos;efforçait de contenir Vincent ? — 
				<lb/>Que répondit Ludivine à Suzette lui 
				<lb/>proposant de la panser ? — Dans quel 
				<lb/>état ramena-t-on François à la maison ?
			</p>
			<p>
				<lb/>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
				<lb/>Morale. — L&apos;IVROGNERIE. — Quand dit-on qu&apos;un homme esl un 
				<lb/>ivrogne ? — Qu&apos;est-ce qui donne cette funeste passion ? — Comment 
				<lb/>peut-on retenir un homme à la maison le dimanche ? — Qu&apos;y a-t-il de 
				<lb/>plus hideux qu&apos;un homme ivre ? — Réflexions et résolutions.
				<lb/>Un ivrogne est un homme qui a contracté l&apos;habitude de boire avec
				<lb/>excès ; la même désignation s&apos;applique également aux malheureuses 
				<lb/>femmes tombées dans ce vice repoussant. Une pareille qualification 
				<lb/>est une tache honteuse.
				<lb/>On devient ivrogne lorsqu’on ne se plaît pas chez soi et qu&apos;on ne 
				<lb/>sait comment occuper ses loisirs ; alors le cabaret tente ; on sait y 
				<lb/>trouver joyeuse compagnie, et l&apos;on s&apos;y rend. D&apos;abord on boit et l&apos;on 
				<lb/>fume modérément ; mais bientôt le penchant devient plus vif ; on con-
				<lb/>somme davantage, et plus on absorbe de liqueurs, plus le besoin de 
				<lb/>la soif augmente. Alors la tête s’alourdit, les jambes vacilient, la rai-
				<lb/>son s&apos;obscurcit et la langue peut à peine formuler les paroles que pro-
				<lb/>fère l&apos;ivrogne. Le voici dehors, chancelant, abruti, ne regagnant qu&apos;avec 
				<lb/>peine sa demeure et au prix de chutes répétées sur le grand chemin. Il 
				<lb/>entre, et tombe ou plutôt s&apos;affaisse sur un siège ; puis, témoin du dé-
				<lb/>goût qu&apos;il inspire, la fureur l&apos;anime ; il crie, il profère d&apos;odieuses 
				<lb/>menaces, frappe lâchement sa femme et ses enfants ; enfin, se jetant 
				<lb/>sur le lit, il s&apos;endort d&apos;un ignoble sommeil pendant que les siens 
				<lb/>pleurent.
				<lb/>Souvent une femme peut empécher son mari de s&apos;installer le diman-
				<lb/>che au cabaret en lui donnant le spectacle d&apos;un intérieur bien tenu 
				<lb/>joint au plaisir de prendre part à des repas préparés avec soin.
				<lb/>Elle réussira encore mieux si elle montre de l&apos;ordre, si elle écono-
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lb/>CONSCIENCE ET VOLONTE. 459
			</p>
			<p>
				<lb/>mise et fait entrevoir pour l&apos;avenir la possibilité d&apos;assurer leur vieillesse 
				<lb/>contre les suites de l&apos;affaiblissement des forces et les conséquences 
				<lb/>de la maladie ou du chômage. Bien des maris vont au cabaret parce que 
				<lb/>leur femme est malpropre, négligente, acariâtre, brusque avec les en-
				<lb/>fants, et qu&apos;elle n&apos;a nul souci de se rendre agréable son intérieur.
				<lb/>Il n&apos;y a rien de plus hideux qu&apos;un homme ivre ; le seul spectacle 
				<lb/>de cet être abruti et dégoûtant est bien fait pour guérir à jamais la 
				<lb/>jeunesse d&apos;un vice aussi dégradant.
				<lb/>Industrie. — L&apos;ALAMBIC. — Qu&apos;est-ce qui peut altérer l&apos;eau ? — 
				<lb/>Comment peut-on obtenir de l&apos;eau très pure avec l&apos;alambie ? (En l&apos;ex
				<lb/>pliquant, nommer les pièces de cet appareil.) — Indiquez des liquides 
				<lb/>et des fruits qu&apos;on soumet à la distillation.
				<lb/>En traversant certaines couches du sol, l&apos;eau y dissout des subs-
				<lb/>tances qui l&apos;altèrent et lui communiquent un goût désagréable. Ainsi, 
				<lb/>en Algérie, on trouve des puits dont l&apos;eau est salée et amère. On 
				<lb/>obtient dans ce cas de l&apos;eau pure en procédant par la distillation ; à 
				<lb/>cet effet, on place sur un foyer un cylindre contenant l&apos;eau à distiller ; 
				<lb/>par l&apos;action du feu, cette eau se change en vapeurs qui se rendent sous 
				<lb/>un couvercle nommé chapiteau, et de là en un tuyau de cuivre qui 
				<lb/>serpente dans un tonneau d’eau froide. Les vapeurs s&apos;y condensent 
				<lb/>et l&apos;eau ainsi obtenue tombe goutte à goutte dans un vase à ce destiné.
				<lb/>Il n&apos;y a plus qu&apos;à la laisser refroidir et à l&apos;agiter violemment afin d&apos;y 
				<lb/>faire pénétrer de l&apos;air ; elle sera alors propre à nous désaltérer et à 
				<lb/>tous les usages domestiques.
				<lb/>On distille non seulement de l&apos;eau, mais encore, comme nous l&apos;avons 
				<lb/>déjà fait connaître, du vin, des fruits, du marc de raisin, etc.
				<lb/>Hygiène. — Quels soins réclame le malheureux en état d&apos;ivresse ?
				<lb/>— Quelles sont, pour la santé, les suites des habitudes de boisson ? 
				<lb/>Il faut traiter l&apos;ivrogne comme un malade, le placer dans un lieu où 
				<lb/>l&apos;air soit pur et frais, le débarrasser promptement des vêtements qui 
				<lb/>exercent sur lui une compression, notamment au cou. On l&apos;abritera 
				<lb/>soigneusement contre le froid, qui peut amener une congestion.
				<lb/>Le premier degré d&apos;ivresse cède à quelques tasses de café ou de
				<lb/>thé léger, à une potion composée d&apos;un demi-verre d’eau et de dix à 
				<lb/>douze gouttes d&apos;ammoniaque. Dans le deuxième degré, on cherche à 
				<lb/>débarrasser l&apos;estomac des liquides qui le surchargent, et l&apos;on donne une 
				<lb/>potion dans laquelle on mêle jusqu&apos;à 40 gouttes d&apos;ammoniaque.
				<lb/>(Voir la leçon précédente pour la seconde question.)
				<lb/>Économie domestique. — Supposons qu&apos;un ouvrier dépense par 
				<lb/>dimanche 1 fr. 50 au cabaret ; combien pourrait-il, avec l&apos;argent dont 
				<lb/>il dispose ainsi, acheter par an de kilogrammes de pain à 0 fr. 30 ?
				<lb/>Dépense annuelle... = 1 fr. 50X 52 =  78 fr.
				<lb/>Prix du kilogramme de pain......... = 0 fr. 36. 
				<lb/>Quantité de pain qu&apos;on peut acheter avec 78 fr. = 78 = 216 kilogr.
				<lb/>—
				<lb/>0,36
			</p>
			<p>
				<lb/>131. — Conscience et volonté. (Élève, p. 276.)
				<lb/>Le lendemain matin, comme Suzette préparait le petit
				<lb/>déjeuner, François parut. Il était pâle, avec les traits 
				<lb/>tirés. S&apos;arrêtant à deux pas de sa sœur qui, toute frémis-
				<lb/>sante, attendait :
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lb/>460 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>— Je viens, dit-il à demi-voix, de demander pardon à 
				<lb/>Charlot ; je te demande aussi pardon.
				<lb/>Des larmes jaillirent des yeux de Suzette. Elle le re-
				<lb/>garda !
				<lb/>—Mais, dit-elle, cela suffit-il ?
				<lb/>Il reprit :
				<lb/>— Écoute, j&apos;ai fait cette nuit un rève affreux : j&apos;étais à 
				<lb/>la place de Vincent ; tu étais à la place de Ludivine ; 
				<lb/>je te frappais, je te tuais... toi !
				<lb/>Il se couvrit le visage de ses mains.
				<lb/>— Moi, dit-elle, toute la nuit, j&apos;ai vu notre pauvre 
				<lb/>mère pleurant sur toi.
			</p>
			<p>
				<lb/>Absinthe.
				<lb/>Les feuilles d&apos;ab-
				<lb/>sinthe sont em-
				<lb/>ployées en méde-
				<lb/>ciné pour faire périr 
				<lb/>les vers intestinaux. 
				<lb/>La liqueur verte 
				<lb/>que l&apos;on obtient 
				<lb/>en faisant macérer 
				<lb/>dans l&apos;alcool les 
				<lb/>feuilles d&apos;absinthe 
				<lb/>est un véritable 
				<lb/>poisen dont l&apos;u-
				<lb/>sage habituel pro-
				<lb/>duit souvent la 
				<lb/>folie ou une para-
				<lb/>lysie générale pro-
				<lb/>gressive.
			</p>
			<p>
				<lb/>— Ma mère, c&apos;est toi, Suzette ! c&apos;est 
				<lb/>toi avec ta tendresse malgré toutes mes 
				<lb/>fautes, toi avec ton cœur inépuisable !... 
				<lb/>Il s&apos;arrêta comme épouvanté : 
				<lb/>—  Ah ! reprit-il, à quoi a-t-il tenu hier 
				<lb/>que ce qui s ’est passé dans la maison de 
				<lb/>Vincent ne se soit pas passé ici ? cela a 
				<lb/>tenu à un verre d&apos;absinthe que Vincent 
				<lb/>a bu de plus que moi. J&apos;avais, dans ma 
				<lb/>griserie, répandu un second verre d&apos;ab-
				<lb/>sinthe qu&apos;on venait de me servir. Vincent, 
				<lb/>lui, avait bu le sien. Maintenant, je le 
				<lb/>sais, boire de l&apos;absinthe ou de l&apos;eau-de
				<lb/>vie, c&apos;est boire de la folie, du meurtre ! 
				<lb/>c&apos;est boire au moins sa mort morale*.
				<lb/>Et après un silence : — Regarde-moi, 
				<lb/>ma sœur, entends-moi ! — Le visage dur 
				<lb/>à force de résolution, il leva la main : 
				<lb/>— Devant toi, comme devant ma mère.
				<lb/>je jure de ne plus franchir le seuil d&apos;un 
				<lb/>cabaret !
				<lb/>Suzette lui tendit les bras :
			</p>
			<p>
				<lb/>— Non, dit-il ; quand je l&apos;aurai mérité ; pas avant ! J&apos;ai 
				<lb/>refusé aussi de prendre la main que me donnait Charlot.
				<lb/>— Ah ! François, s&apos;écria Suzette, maintenant tu es 
				<lb/>sauvé ! car tu as la conscience et la volonté sans les-
				<lb/>quelles une bonne résolution ne compte pas plus que la 
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lb/>CONSCIENCE ET VOLONTE. 461
			</p>
			<p>
				<lb/>résistance d&apos;une feuille au vent. La conscience et la 
				<lb/>volonté sont notre vraie force contre le mal.
			</p>
			<p>
				<lb/>Questionnaire. — Dans quel état 
				<lb/>François se présenta-t-il le lendemain 
				<lb/>devant Suzette ? — Que dit-il ? — Que 
				<lb/>raconta-t-il avoir rèvé pendant la nuit ?
				<lb/>— Qu&apos;ajouta-t-il pour Suzette ? — A quoi 
			</p>
			<p>
				<lb/>avait-il tenu qu&apos;il n&apos;eût imité Vincent ? — 
				<lb/>Quelle promesse fit-il ? — Pourquoi ne 
				<lb/>voulut-il pas embrasser Suzette ? — Que 
				<lb/>lui dit cette dernière ?
			</p>
			<p>
				<lb/>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
				<lb/>Morale. — Quelle voix intérieure nous donne l&apos;idée du bien et nous 
				<lb/>dit ce qui est mal? — Donnez alors une définition de la conscience.
				<lb/>— Citez quelques circonstances où votre conscience vous a donné ces 
				<lb/>idées. — Qu&apos;est-ce que faire son devoir ? — Qu&apos;est-ce que le repentir, 
				<lb/>le remords? — Quel est le vrai bonheur ?
				<lb/>La conscience est une voix intérieure qui nous donne l&apos;idée du bien 
				<lb/>et nous fait connaître ce qui est mal. Ses jugements, pour être certains, 
				<lb/>n&apos;ont pas besoin d&apos;autre témoignage qu&apos;elle-même ; ce qu&apos;elle con-
				<lb/>damne est mal ; ce qu&apos;elle approuve est bien. Que nous le voulions ou 
				<lb/>non, elle prononce en nous, pour nous ou contre nous, des arrêts contre 
				<lb/>lesquels il est impossible de protester.
				<lb/>La conscience devient de plus en plus délicate à mesure que l&apos;intel-
				<lb/>ligence se développe ; travaillons donc chaque jour à l&apos;éclairer par la 
				<lb/>science, à la purifier par le spectacle de nobles actions.
				<lb/>(L&apos;élève devra trouver elle-même les circonstances dont il est question.)
				<lb/>Faire son devoir, c&apos;est dire ce qui est vrai et faire ce qui est bien ; en 
				<lb/>d&apos;autres termes, suivre les avis de sa conscience. C&apos;est une règle dont 
				<lb/>rien ne peut nous affranchir, parce qu&apos;elle n&apos;est pas du fait de l&apos;homme ou 
				<lb/>de notre volonté propre. On doit obéir au devoir parce qu&apos;il est le devoir.
				<lb/>« C&apos;est le devoir seul qui peut tenir en paix et en union des hommes 
				<lb/>« vivant en société, se rencontrant à chaque pas, se touchant sur 
				<lb/>« chaque point, parce que seul il peut régler leurs mouvements, de 
				<lb/>« manière à ce qu&apos;ils ne se heurtent jamais : il ne leur permet de 
				<lb/>« s&apos;approcher que pour s&apos;unir et se secourir. » (Mme GUIZOT.)
				<lb/>Le repentir est un regret sincère d&apos;avoir fait ou de n&apos;avoir pas fait 
				<lb/>quelque chose ; généralement il s&apos;applique aux fautes commises. Pour 
				<lb/>que le repentir ait quelque mérite, il doit se produire lorsqu’on peut 
				<lb/>réparer le mal que l&apos;on a commis. « Les pleurs du dernier soupir, a 
				<lb/>« écrit Chateaubriand, ne rachêtent personne ; ils ne mouillent que la 
				<lb/>« poitrine et ne tombent pas sur la conscience. »
				<lb/>Le remords est un reproche violent que le coupable reçoit de sa 
				<lb/>conscience. « Comme la vertu a ses jouissances, le crime aussi a ses 
				<lb/>« douleurs. La souffrance qui suit la faute, est la juste rançon du plai-
				<lb/>« sir que nous y avons trouvé, et elle nait souvent avec lui. Elle em-
				<lb/>« poisonne les joies coupables et les succès qui ne sont pas légitimes.
				<lb/>« Elle blesse, elle mord, pour ainsi dire, et c&apos;est de là que lui vient 
				<lb/>« son nom. Cette souffrance, il suffit d&apos;être homme pour l&apos;avoir connue : 
				<lb/>« c&apos;est le remords. » (COUSIN.)
				<lb/>Le vrai bonheur est la félicité que donne une conscience qui n&apos;a 
				<lb/>rien à se reprocher.
				<lb/>Composition. — Exposez quelle est, selon vous, la meilleure 
				<lb/>manière de ramener au devoir celle qui s&apos;en écarte. — Inspirez-vous 
				<lb/>de la manière dont Suzette agit pour atteindre ce but.
				<lb/>(La lecture attentive des leçons 130 et 131 suggérera à l&apos;élève le plan 
				<lb/>du devoir.)
			</p>
			<p>
				<lb/>26. 
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lb/>462 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>Sciences naturelles. — Qu&apos;est-ce que la plante appelée absinthe 
				<lb/>et où croit-elle ? — A quoi servent ses feuilles ? — Quel est l&apos;aspect
				<lb/>de la liqueur qui porte ce nom ?
				<lb/>L&apos;absinthe, plante à fleur composée, très amère et aromatique, croit dans 
				<lb/>les pays montagneux ; la Suisse et le Jura la produisent en abondance.
				<lb/>On en compose une liqueur de table en faisant infuser ses feuilles 
				<lb/>dans de l&apos;eau-de-vie. Cette liqueur, de couleur verte, a une action 
				<lb/>violente sur l&apos;estomac et excite l&apos;appétit ; par cela même, elle engage 
				<lb/>à en faire un usage immodèré.
			</p>
			<p>
				<lb/>Château de Blois ; château historique où se tinrent les Etats généraux de 1570 
				<lb/>et de 1588 et où le duc de Guise fut assassiné par ordre de Henri Ill.
			</p>
			<p>
				<lb/>Hygiène. — Quelle liqueur a les plus dangereux effets sur la 
				<lb/>raison et la santé ? — Que diriez-vous à une personne de votre famille 
				<lb/>pour la détourner de l&apos;habitude de boire de l&apos;absinthe ?
				<lb/>Il n&apos;y a pas d&apos;habitude plus pernicieuse pour la santé que celle de 
				<lb/>l&apos;absinthe ; elle occasionne des maladies graves dont l&apos;une des formes 
				<lb/>est l&apos;épilepsie, puis viennent la folie et la mort. Le malheureux qui 
				<lb/>s&apos;abandonne à cette fatale passion a, sous l&apos;influence de l&apos;ivresse 
				<lb/>particulière que produit l&apos;absinthe, des accès de délire furieux où il 
				<lb/>attente à la vie des autres et à la sienne. Ce n&apos;est plus la brute imbé-
				<lb/>cile comme dans l&apos;ivresse causée par le vin, c&apos;est une bête furleuse 
				<lb/>que rien n&apos;arrête.
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lb/>UNE ARRIVÉE. 463
			</p>
			<p>
				<lb/>Les eaux-de-vie de pomme de terre et de grain produisent égale-
				<lb/>ment de désastreuses conséquences lorsqu’on en use habituellement.
				<lb/>On ne saurait dire avec quelle rapidité elles désorganisent les tissus 
				<lb/>de l&apos;estomac et amenent l&apos;abolition des facultés intellectuelles par 
				<lb/>leur action fatale sur les nerfs et le cerveau.
				<lb/>Répétons-le sans cesse dans les familles, aujourd&apos;hui surtout que le 
				<lb/>commerce des liqueurs frelatées a pris une si grande extension.
			</p>
			<p>
				<lb/>132. — Une arrivée. (Élève, p. 278.)
				<lb/>Sur la cheminée s&apos;épanouissait un large bouquet de 
				<lb/>fleurs des champs et, sur la table, un autre de fleurs de 
				<lb/>jardin. Une rose blanche parait le corsage de Suzette.
				<lb/>Sur les appuis des deux fenêtres, une rangée de géra-
				<lb/>niums en pots montaient la garde ; tout cela attendant la 
				<lb/>jeune mariée. —
			</p>
			<p>
				<lb/>— Papa, est-
				<lb/>elle jolie ?
				<lb/>Revenu de-
				<lb/>puis deux jours, 
				<lb/>M. Dumay avait 
				<lb/>précédé de trois 
				<lb/>les mariés. Et 
				<lb/>le troisième 
				<lb/>jour en était à 
				<lb/>ses onze heures 
				<lb/>du matin.
				<lb/>—Papa, est-
				<lb/>elle jolie ?
				<lb/>— Jolie ?... jo-
				<lb/>lie ? Je n&apos;en sais 
				<lb/>trop rien, ma 
				<lb/>fille. Elle a un 
				<lb/>visage plaisant 
				<lb/>avec des yeux...
				<lb/>tiens ! de la cou-
				<lb/>leur de ces pe-
				<lb/>tites fleurs-là.
				<lb/>Juste comme 
			</p>
			<p>
				<lb/>Château d&apos;Amboise (Indre-et-Loire) ; ancien château 
				<lb/>royal où les protestants essayèrent de surprendre la 
				<lb/>cour de François Il en 1560. 
			</p>
			<p>
				<lb/>il montrait des myosotis sur la table, le marié et la 
				<lb/>mariée arrivèrent, conduits par François.
				<lb/>— Eh bien ! non ! elle n&apos;était pas jolie, Mme Louis Richard.
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lb/>464 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>Figure trop longue, traits un peu gros. Mais dans les 
				<lb/>joues, deux aimables fossettes ; aux coins de la bouche, 
				<lb/>un sourire très bon, et les yeux, ces fieurs bleues dont 
				<lb/>on avait parlé, compensaient au moins la beauté.
				<lb/>Les deux cousines se plurent au premier regard. Et 
			</p>
			<p>
				<lb/>Château de Piessis-lès-Tours, où résida et mourut Louis XI (1483) 
			</p>
			<p>
				<lb/>les deux institutrices aussi. Car si l&apos;on conduisit vite 
				<lb/>Mme Louis chez Mme Valon, vous n&apos;en doutez guère.
				<lb/>Celle-ci avait déjà invité la famille à déjeuner pour 
				<lb/>le lendemain et accepté elle-même de dîner à la ferme.
				<lb/>A ce dîner, on parla de Paris, et aussi de Blois et de 
				<lb/>Tours. Car Mme Valon et Mme Richard, par une heureuse 
				<lb/>rencontre, étaient nées toutes deux non loin de ces bords 
				<lb/>charmants de la Loire, assez riches en monuments, en 
				<lb/>souvenirs historiques pour défrayer* la conversation 
				<lb/>de plus d&apos;un dîner de Fragicourt.
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lb/>UNE ARRIVÉE. 465 
			</p>
			<p>
				<lb/>Et à travers les souvenirs échangés des deux dames, 
				<lb/>les convives virent passer devant leurs yeux les admi-
				<lb/>rables châteaux de Chenonceaux, de Blois, d&apos;Amboise, 
				<lb/>de Chambord et les ruines du vieux Plessis de Louis XI.
				<lb/>Tout le temps de ce repas, M. François se tint très 
				<lb/>coi, mais pourtant sans confusion.
				<lb/>Spontanément, le jour du retour de son père, il lui 
				<lb/>avait tout dit, sa faute et son serment, et cela avec un 
				<lb/>si vigoureux accent de volonté que M. Dumay, comme 
				<lb/>Suzette, sentit François guéri par le coup de folie 
				<lb/>même qui eût dû le perdre. 
				<lb/>Depuis, il le traitait avec une gravité plus douce.
			</p>
			<p>
				<lb/>Questionnaire. — Comment Su-
				<lb/>zette avait-elle tiré parti des fleurs de son 
				<lb/>jardin ? — Qui était de retour à la ferme ?
				<lb/>— Que répondit-il à une question de Su-
				<lb/>zette ? — Que dit-il des yeux de Mme Louis 
				<lb/>Richard ? — Faites son portrait. — A
				<lb/>votre avis, pourquoi Mme Louis Richard, 
				<lb/>Mme Valon et Suzette se plurent-elles au 
				<lb/>premier regard ? — De quoi parla-t-on 
			</p>
			<p>
				<lb/>au dîner de la ferme ? — Quels châteaux 
				<lb/>citèrent les deux dames originaires de la 
				<lb/>Touraine ? — Décrivez, d&apos;après les ima-
				<lb/>ges, les châteaux de Blois, d&apos;Amboise 
				<lb/>et de Plessis-les-Tours. — Comment se 
				<lb/>tint François pendant le diner ? — 
				<lb/>Qu&apos;avait-il spontanément avoué à son 
				<lb/>père ?
			</p>
			<p>
				<lb/>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
				<lb/>Morale. — Que préféreriez-vous, ou d&apos;être belle, ou seulement 
				<lb/>d&apos;avoir une figure passable avec des qualités solides et une instruc-
				<lb/>tion suffisante ? — Donnez vos raisons.
				<lb/>La beauté plait aux regards, mais elle n&apos;a que ce privilège ; elle 
				<lb/>attire des hommages, mais combien aussi elle excite l&apos;envie ! elle rend 
				<lb/>heureuse celle qui en est douée, mais comme elle l&apos;expose à la vanité, 
				<lb/>au goût de la parure et des frivolités ; que de folles espérances elle 
				<lb/>suscite, que de pièges elle recouvre ! Rien d&apos;ailleurs de plus fragile 
				<lb/>que cet avantage ; une maladie la détruit sans retour, et bientôt l&apos;âge 
				<lb/>la fait disparaître. On s&apos;y habitue vite, et si la personne qui la possède 
				<lb/>n&apos;y joint pas des qualités solides, on n&apos;en tient nul compte.
				<lb/>Au contraire, les qualités du coeur et de l&apos;esprit sont durables ; elles 
				<lb/>contribuent chaque jour au bonheur et à l&apos;aisance de la famille ; elles 
				<lb/>charment l&apos;intérieur le plus pauvre ; elles consolent, elles soutiennent.
				<lb/>Rien ne peut nous les ravir ; les années, loin d&apos;y porter atteinte, en 
				<lb/>augmentent le mérite.
				<lb/>Une jeune fille raisonnable a donc les meilleurs motifs pour préférer 
				<lb/>à la beauté des qualités solides rehaussées par l&apos;instruction.
				<lb/>Civilité. — Comment reçoit-on des parents, des amis ? — Com-
				<lb/>ment dispose-t-on les maisons dans une telle circonstance ?
				<lb/>Nous dirons d&apos;abord d&apos;une manière générale qu&apos;il faut recevoir avec 
				<lb/>bienséance et s&apos;occuper de rendre la visite agréable ; faites tous vos efforts 
				<lb/>pour que les gens vous quittent satisfaits et pleins du désir de revenir.
				<lb/>Si l&apos;on a un salon, on ne saurait recevoir ailleurs sans manquer aux 
				<lb/>bienséances ; sinon, on fait entrer les personnes dans la pièce dont on 
				<lb/>peut disposer, laquelle sera très propre et d&apos;un ordre parfait.
				<lb/>Dès qu&apos;on voit entrer quelqu&apos;un, on se lève vivement ; on va vers 
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lb/>466 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>lui, on l&apos;engage à s&apos;asseoir en évitant la vieille formule : Donnez-vous 
				<lb/>la peine de vous asseoir. Si c&apos;est un vieillard ou une dame, on insiste 
				<lb/>pour qu&apos;ils acceptent le siège le plus confortable.
				<lb/>En hiver, les places les plus honorables sont celles du coin de la 
				<lb/>cheminée. Aussi, lorsqu&apos;il survient une dame respectable, une personne 
				<lb/>à qui l&apos;on désire faire honneur, on la conduit à l&apos;une de ces places.
				<lb/>A mesure qu&apos;il entre un nouveau venu, le maître ou la maîtresse du 
				<lb/>logis se lève, et les personnes présentes sont obligées de l&apos;imiter.
				<lb/>Quelques-unes s&apos;éloignent alors, en faisant un salut discret ; en ce 
				<lb/>cas, le maître ou la maîtresse de la maison les reconduisent jusqu&apos;à 
				<lb/>la porte de la salle, et prient un membre de la famille de les rem-
				<lb/>placer jusqu&apos;à ce que les visiteurs soient hors de la maison.
				<lb/>La façon dont on reconduit ordinairement les visiteurs est réglée 
				<lb/>d&apos;une manière invariable. S&apos;il doit accompagner une dame, le maître 
				<lb/>de la maison lui présente le bras ; lorsque deux dames sortent en-
				<lb/>semble, c&apos;est à la plus jeune à s&apos;effacer pour laisser le maître du lo-
				<lb/>gis guider l&apos;autre dame.
				<lb/>Lorsqu’on attend des visites, il convient de donner à la pièce où l&apos;on 
				<lb/>recevra l&apos;aspect le plus agréable ; on l&apos;orne de fleurs ; on y allume un 
				<lb/>bon feu en hiver ; on la tient fraîche et dans une demi-obscurité pen-
				<lb/>dant l&apos;eté ; enfin, on y dispose les sièges de façon à former facilement 
				<lb/>un cercle intime.
				<lb/>Géographie et Histoire. — Tracer le cours de la Loire avec ses 
				<lb/>affluents et indiquer les villes importantes qu&apos;ils arrosent tous, puis la 
				<lb/>situation des châteaux nommés dans la lecture. — Quels souvenirs 
				<lb/>historiques vous rappellent : le château de Plessis-les-Tours et ceux 
				<lb/>d&apos;Amboise, de Blois, de Chambord ?
				<lb/>(Accoutumer les élèves à marquer quatre ou cinq points indiquant les 
				<lb/>principaux changements de direction du fleuve, avant d&apos;en tracer le cours : 
				<lb/>Chenonceaux est situé sur le Cher, dans l&apos;arrondissement de Tours, et 
				<lb/>Chambord à 16 kilomêtres de Blois, au sud de la Loire.)
				<lb/>Le château de Plessis-les-Tours fut bâti par Louis XI, qui y séjourna 
				<lb/>longtemps et y mourut en 1463 ; le 30 avril 1589, Henri IlI et son 
				<lb/>beau-frère Henri de Navarre y conclurent une alliance contre la Ligue.
				<lb/>Le château d&apos;Amboise, bâti sur les ruines d&apos;un château romain, fut 
				<lb/>reconstruit au huitieme siècle, puis, une seconde fois, sous les règnes de 
				<lb/>Charles VIII, Louis XII et François Ier. Les rois y résidèrent souvent.
				<lb/>Louis XI y institua l&apos;ordre de Saint-Michel (1469) ; Charles VIIl y naquit 
				<lb/>(1470) et y mourut (1498). François Il s&apos;y réfugia lors de la première 
				<lb/>prise d&apos;armes des calvinistes (1560), connue sous le nom de conjuration 
				<lb/>d&apos;Amboise. Abd-el-kader y fut interné de 1848 à 1852.
				<lb/>Le château actuel de Blois fut commencé par Louis XII, continué 
				<lb/>sous François Ier et achevé par Gaston d&apos;Orléans, frère de Louis XIII.
				<lb/>Louis XIl aimait à y séjourner : c&apos;était d&apos;ailleurs le lieu de sa nais-
				<lb/>sance ; il y signa divers traités. Il s&apos;y tint des Etats généraux en 1577
				<lb/>et 1588 ; c&apos;est pendant la réunion de ceux de 1588 que Henri IIl y fit 
				<lb/>assassiner le duc et le cardinal de Guise qui voulaient le détrôner.
				<lb/>Marie de Médicis y fut reléguée après l&apos;assassinat de Concini (1679). 
				<lb/>C&apos;est à Blois que Marie-Louise se retira, le 2 avril 1814, pour en re-
				<lb/>partir avec son fils le 9 mai suivant.
				<lb/>Le château de Chambord, le plus beau de France, fut construit sous 
				<lb/>le règne de François ler par Pierre Nepveu, sur l&apos;emplacement d&apos;une 
				<lb/>maison de plaisance des comtes de Blois. Il fut donné par Louis XV
				<lb/>à son beau-père Stanislas, puis au maréchal de Saxe. Louis XVI en 
				<lb/>accorda la jouissance aux Polignac. Napoléon en fit don à Berthier, 
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lb/>UN DÉPART. 467
			</p>
			<p>
				<lb/>prince de Wagram, et, en 1821, il fut acquis au moyen d&apos;une souscription 
				<lb/>et offert au petit-neveu du roi Louis XVIIl, futur héritier du trône, 
				<lb/>connu plus tard sous le nom de comte de Chambord.
			</p>
			<p>
				<lb/>133. — Un départ. (Élève, p. 281.)
				<lb/>Comme on allait se lever de table, quelqu&apos;un frappa à 
				<lb/>la porte. C&apos;était Sylvain. On présenta ce compagnon 
				<lb/>d&apos;exploration de M. Pascal aux mariés, qui lui serrèrent 
				<lb/>la main. Après quoi M. Dumay, l&apos;interpellant : 
				<lb/>— Hé ! quel jour est-ce donc au calendrier de votre 
				<lb/>ferme, Sylvain, que je vous vois endimanché ?
				<lb/>Sylvain tendit un papier au fermier ; 
				<lb/>— On a reçu sa feuille de route : on part !
				<lb/>Sa voix trembla un peu sur ce dernier mot. Il baissa 
				<lb/>les yeux, mais pour les relever aussitôt avec un brave 
				<lb/>sourire.
				<lb/>— Mon fils Jacques avait tiré le numéro 12 ; notre ami 
				<lb/>Sylvain l&apos;a dépassé, il a pris le 11, dit M. Dumay.
				<lb/>Et regardant le papier : 
				<lb/>— Mais je vois qu&apos;on part pour Cherbourg 
				<lb/>— Oui, Monsieur.
				<lb/>— On va retrouver Jacques, être son frère d&apos;armes *!
				<lb/>Il en sera heureux comme nous le sommes. Quand par-
				<lb/>tez-vous ?
				<lb/>— Dans une demi-heure.
				<lb/>Alors, pendant qu&apos;on faisait asseoir Sylvain, Suzette 
				<lb/>se leva et sortit.
				<lb/>Quand elle rentra, ce fut avec une petite bourriche : 
				<lb/>— Monsieur Sylvain, dit-elle, j&apos;ai choisi les plus belles 
				<lb/>poires, les plus belles pommes du jardin ; vous les par-
				<lb/>tagerez avec mon frère. Il y a là aussi un petit pot de 
				<lb/>miel ; nos abeilles l&apos;ont fait dans vos ruches. Vous pen-
				<lb/>serez à nous.
				<lb/>Il était tout ému et put à peine répondre.
				<lb/>Peu d&apos;instants après, il dit adieu, et M. Dumay l&apos;em-
				<lb/>brassa.
			</p>
			<p>
				<lb/>Questionnaire. — Pourquoi Svi-
				<lb/>vain rendait-il une visite à la famille 
				<lb/>Dumay ? — De quel ton annonça-t-il 
				<lb/>qu&apos;il avait reçu sa feuille de route ? — 
			</p>
			<p>
				<lb/>Quel numére avait-il tiré ? — Où se ren-
				<lb/>dait-il ? — Comment le dit-il à M. Du-
				<lb/>may ? — Que lui prépara Suzette ?
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lb/>468 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
				<lb/>Morale. — DES PRÉSENTS. — Qu&apos;est-ce qu&apos;un présent ? — A qui 
				<lb/>offre-t-on des présents ? — Pour quels motifs? — Comment convient-il 
				<lb/>de les remettre ? — Un présent fait dans un but intéressé doit-il être 
				<lb/>accepté ? — Pourquoi ? — Pourriez-vous raconter une historiette à 
				<lb/>l&apos;appui ?
				<lb/>On désigne sous le nom de présent ou de cadeau ce que l&apos;on donne 
				<lb/>gratuitement.
				<lb/>Les présents ou cadeaux s&apos;offrent aux parents, aux amies en diverses 
				<lb/>circonstances, telles que fêtes, anniversaires, premier jour de l&apos;année ; 
				<lb/>on prie encore d&apos;en accepter certaines personnes dont le dévouement 
				<lb/>et les services nous touchent particulièrement.
				<lb/>Les cadeaux les plus favorablement appréciés sont les produits de 
				<lb/>notre travail personnel : dessins, ouvrages à l&apos;aiguille, cadres en 
				<lb/>cheveux. On envoie encore des fruits à l&apos;automne, et du gibier dans 
				<lb/>la saison de la chasse.
				<lb/>Aux yeux des personnes délicates, les cadeaux n&apos;ont de prix que 
				<lb/>par la manière dont ils sont offerts ; ils doivent exciter la surprise, le 
				<lb/>plaisir ; aussi devez-vous en faire un mystère et les présenter avec une 
				<lb/>joyeuse amabilité. Quand vous aurez fait votre offrande et que les 
				<lb/>remerciements seront épuisés, ne ramenez jamais la conversation sur 
				<lb/>cet objet ; gardez-vous bien surtout de le faire valoir. Au contraire, 
				<lb/>lorsqu’on en relèvera le mérite, dites que la chose tient tout son prix 
				<lb/>de vos sentiments.
				<lb/>Quelque peu d&apos;agrément que puisse avoir un cadeau, ne pas témoi-
				<lb/>gner beaucoup de plaisir en le recevant serait une grossièreté. Il faut 
				<lb/>encore, quand une occasion se présente d&apos;en parler, ne pas manquer 
				<lb/>de dire au donateur combien son attention vous a été agréable. La 
				<lb/>délicatesse la plus vulgaire exige que l&apos;on ne provoque jamais un 
				<lb/>cadeau par des éloges ou des allusions indirectes.
				<lb/>Un présent fait dans un but intéressé, comme il arrive parfois entre 
				<lb/>inférieurs et supérieurs, doit être refusé froidement, mais poliment : 
				<lb/>se prêter à un tel marché a quelque chose de honteux et de désho-
				<lb/>norant.
				<lb/>Civilité. — Que doit faire une jeune fille qui a été reçue dans 
				<lb/>une maison ou qui va s&apos;éloigner de son pays pour quelque temps ?
				<lb/>Sera-t-elle seule pour faire ses visites ? — Quelles convenances ob-
				<lb/>serve-t-on selon les personnes auxquelles on rend visite ? — Qu&apos;en-
				<lb/>tend-on par cartes de visite ? 
				<lb/>Une jeune fille qui a été reçue dans une maison ou qui va s&apos;éloigner 
				<lb/>de son pays pour quelque temps, est tenue de rendre visite à la per-
				<lb/>sonne qui l&apos;a reçue et à celles avec qui elle a des relations fréquentes, 
				<lb/>comme ses parents, son institutrice, ses meilleures amies de classe.
				<lb/>Les convenances lui prescrivent de ne jamais faire seule ses visites ; 
				<lb/>elle doit accompagner sa mère, à moins qu&apos;elle n&apos;ait été confiée à une 
				<lb/>amie de la famille ou à une parente. Il n&apos;est pas d&apos;usage qu&apos;une toute 
				<lb/>jeune fille ait des cartes de visite personnelles ; si sa mère a coutume 
				<lb/>d&apos;en remettre, elle inscrit au-dessous du sien le nom de celle-ci.
				<lb/>Chacun sait que les cartes de visite sont de petites feuilles d&apos;un 
				<lb/>carton léger sur lesquelles le nom d&apos;une personne est gravé ou 
				<lb/>imprimé ; elles sont déposées à la maison où l&apos;on fait une visite, lorsque 
				<lb/>les maîtres en sont absents. Elles s&apos;envoient également par la poste le 
				<lb/>premier janvier, aux anniversaires, à l&apos;occasion d&apos;événements heureux 
				<lb/>ou malheureux, aux personnes avec qui l&apos;on entretient des relations.
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lb/>PLAISIRS DES CHAMPS. 469
			</p>
			<p>
				<lb/>La convenance dans le maintien est indispensable à une jeune fille 
				<lb/>en visite ; on juge ainsi de son mérite et de sa bonne éducation. Après 
				<lb/>avoir salué gracieusement, elle acceptera le siège qui lui est offert et 
				<lb/>s&apos;y tiendra de façon à se présenter un peu de côté à la personne à la-
				<lb/>quelle elle fait vis-à-vis. Elle ne doit ni croiser les jambes, ni se pen-
				<lb/>cher, encore moins s&apos;appuyer sur le dos de la chaise ou du fauteuil ; 
				<lb/>elle ne sera ni trop remuante ni trop immobile, et se gardera des airs 
				<lb/>hardis ou dédaigneux ; sa physionomie doit respirer la franchise, la 
				<lb/>modestie et la satisfaction.
				<lb/>Quelle part une jeune fille doit-elle prendre à la conversation dans 
				<lb/>les reunions de famille ou autres ? (Tenue, gestes, art d&apos;écouter et 
				<lb/>de bien répondre.) — Qu&apos;observera-t-elle pour la correction du 
				<lb/>langage ?
				<lb/>La part que peut prendre une jeune fille à la conversation, au cours 
				<lb/>d&apos;une visite, se résume souvent dans l&apos;art d&apos;écouter et de répondre à 
				<lb/>propos ; elle se gardera surtout de parler la première.
				<lb/>Au cours d&apos;un entretien où elle est appelée à participer, elle re-
				<lb/>gardera à demi la personne qui lui parle, l&apos;écoutera avec attention et 
				<lb/>témoignera par des gestes discrets l&apos;intérêt que lui inspire le sujet. Elle 
				<lb/>ne se permettra jamais une interruption ; rien ne donne une preuve 
				<lb/>plus évidente de légèreté ou de mauvaise éducation. Si le narrateur 
				<lb/>s&apos;égare dans de longs détails, il faut montrer de la patience, et cette 
				<lb/>condescendance est de rigueur envers un vieillard ou une dame âgée.
				<lb/>Lorsqu’on a besoin de se faire expliquer quelque circonstance ou si 
				<lb/>l&apos;on ne saisit pas bien l&apos;explication, on ne demandera à la personne de 
				<lb/>répéter qu&apos;avec des ménagements polis : Je vous demande bien par-
				<lb/>don ; — Je craindrais de perdre quelque chose de votre récit ; — Si 
				<lb/>vous vouliez répéter, etc. Choisissez pour cela un moment opportun, 
				<lb/>par exemple, lorsque cette personne fait une pause, cherche une ex-
				<lb/>pression, prend son mouchoir.
				<lb/>Si l&apos;on vous raconte une imposture évidente, prenez un air froid, de 
				<lb/>manière à ne passer ni pour une sotte ni pour une malhonnête, car il 
				<lb/>serait vilain de donner un démenti.
				<lb/>L&apos;interruption n&apos;est pardonnable que s&apos;il s&apos;agit de prouver ou 
				<lb/>d&apos;éclaircir un fait en faveur d&apos;un absent.
				<lb/>Gardez-vous d&apos;écouter en hochant la tête, en gesticulant, en demeu-
				<lb/>rant les yeux fixes et la bouche béante, d&apos;avoir l&apos;air distrait ou rêveur, 
				<lb/>de bâiller sans cacher avec la main ou le mouchoir ce témoignage 
				<lb/>d&apos;ennui et de fatigue, de regarder fréquemment la pendule ; toutes ces 
				<lb/>manières pèchent contre les convenances.
				<lb/>En parlant à votre tour, évitez les longues phrases, les répé-
				<lb/>titions, les et puis, les alors qui sont si fatigants, les imparfaits de 
				<lb/>subjonctif en asse et isse qu&apos;il faut savoir remplacer par d&apos;autres tour-
				<lb/>nures, les liaisons affectées et multipliées. Attachez-vous à avoir un 
				<lb/>langage clair, correct et préférez les mots et les expressions adoptés 
				<lb/>par les personnes sérieuses ; enfin, n&apos;ayez jamais l&apos;air de vous aper-
				<lb/>cevoir des fautes de français ou de prononciation des autres, encore 
				<lb/>moins de vous permettre un sourire ou un regard moqueur.
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
