<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>Suzette_81</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: dkj004@bucknell.edu</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lb/>L&apos;EXPOSITION. 279
			</p>
			<p>
				<lb/>Géographie. — Qu&apos;est-ce que la Grèce, l&apos;Égypte, l&apos;Assyrie ? — 
				<lb/>Donner les bornes de ces contrées et citer quelques-unes de leurs 
				<lb/>villes. — Qu&apos;a-t-on trouvé parmi les ruines de l&apos;Egypte ? — Qu&apos;est-ce 
				<lb/>qu&apos;une momie, des hiéroglyphes, des sarcophages ?
				<lb/>La Grèce est la contrée la plus méridionale de l&apos;Europe ; elle est 
				<lb/>bornée au N. par la Turquie d&apos;Europe, à l&apos;O. par la mer Ionienne, au 
				<lb/>S. par la mer Méditerranée et à l&apos;E, par l&apos;Archipel ; elle a pour villes 
				<lb/>principales : Athènes, le Pirée, Hermopolis ou Syra, Patras, Coron, 
				<lb/>Nauplie, Navarin, Corinthe, Corfou.
				<lb/>L&apos;Egypte est une contrée de l&apos;Afrique septentrionale qui occupe la 
				<lb/>vallée inférieure du Nil ; elle est bornée au N. par la Méditerranée, à 
				<lb/>l&apos;O. par la régence de Tripoli, au S. par le Soudan ou Nubie, à l&apos;E.
				<lb/>par ta mer Rouge. L&apos;isthme de Suez la sépare de l&apos;Asie. Elle a pour 
				<lb/>villes principales : le Caire, Alexandrie, Tantah, Mansourah, Damiette.
				<lb/>Port-Saîd, Suez, Syout, Girgeh.
				<lb/>L&apos;Assyrie formait autrefois un royaume qui comprenait la partie 
				<lb/>supérieure ct moyenne des vallées du Tigre et de l&apos;Euphrate. On y 
				<lb/>remarquait les villes de Ninive et de Babylone, dont les ruines, récem-
				<lb/>ment explorées, ont donné une foule d&apos;objets précieux.
				<lb/>L&apos;Égypte était, dès le cinquantième siècle avant J.-C., couverte de 
				<lb/>villes florissantes qui prospérèrent jusqu&apos;au septième siècle de notre 
				<lb/>ère. Elles furent alors détruites et leurs ruines renferment une mul-
				<lb/>titude de statues, de peintures, de colonnes, d&apos;obélisques et d&apos;objets 
				<lb/>d&apos;art dont on a enrichi les musées des grandes villes d&apos;Europe.
				<lb/>Les momies sont des cadavres embaumés d&apos;anciens Egyptiens ; on les 
				<lb/>retrouve par milliers dans des galeries souterraines ou dans les ruines 
				<lb/>de grands monuments.
				<lb/>On entend par hiéroglyphes les caractères de l&apos;écriture primitive des 
				<lb/>Egyptiens ; leurs obélisques comme les murailles des temples en étaient 
				<lb/>couverts ; un Français, Champollion, est parvenu à trouver la manière 
				<lb/>d&apos;en interprèter la signification.
				<lb/>Les sarcophages étaient des tombeaux dans lesquels les anciens 
				<lb/>mettaient les corps des morts qu&apos;ils ne voulaient pas brûler.
				<lb/>Industrie. — Qu&apos;est-ce qu&apos;un musée ? — Que réunit-on dans les 
				<lb/>musées ?
				<lb/>Un musée est un édifice où l&apos;on rassemble, en vue de les étudier, les 
				<lb/>productions les plus remarquables de la nature, des arts et des sciences.
				<lb/>On y voit réunis : des peintures, des sculptures, des meubles, des 
				<lb/>armes, des bijoux, des vitraux, des vases, des étoffes, s&apos;il s&apos;agit d&apos;art, 
				<lb/>et, s&apos;il s&apos;agit de productions naturelles : des minéraux, des végétaux, 
				<lb/>des restes d&apos;animaux, comme dans les magnifiques collections du 
				<lb/>Jardin des Plantes, à Paris.
			</p>
			<p>
				<lb/>81. — L&apos;Exposition. (Élève, p. 171.)
				<lb/>Le tourniquet prit nos gens un à un, les poussa sur 
				<lb/>le seuil d&apos;un grand vestibule à colonnes.
				<lb/>A l&apos;autre bout du vestibule, la vaste porte s ouvrait 
				<lb/>sur le splendide tableau d&apos;un grand coin de Paris inondé 
				<lb/>de soleil. Là se dressaient le dôme d&apos;or des Invalides.
				<lb/>et au fond, à droite, noyées dans une buée bleuâtre, les 
				<lb/>collines boisées de Meudon et de Saint-Cloud. 
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lb/>280 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>On s&apos;avança ; du haut de l&apos;escalier de granit, qui des-
				<lb/>cend du palais au jardin, on regarda.
				<lb/>Toute l&apos;Exposition se déroulait aux yeux ; la vaste 
				<lb/>plaine du Champ de Mars était une ville de bâtiments 
				<lb/>à toitures vitrées. Au-dessus flottaient à la brise, et 
			</p>
			<p>
				<lb/>comme tout joyeux de leur 
				<lb/>pacifique rendez-vous, les 
				<lb/>drapeaux de toutes les na-
				<lb/>tions d&apos;Europe, ceux de la 
				<lb/>grande république 
				<lb/>américaine et des
				<lb/>républiques du Sud, 
				<lb/>ceux encore de l&apos;ex-
				<lb/>trême Orient, de la 
			</p>
			<p>
				<lb/>Chine et du Ja-
				<lb/>pon. A ce spec-
				<lb/>tacle, un grand 
				<lb/>souffle d&apos;hu-
				<lb/>maine frater-
				<lb/>nité élargissait 
				<lb/>le coeur.
				<lb/>Dans les jar-
				<lb/>dins, et sur le 
				<lb/>pont d&apos;léna ral-
				<lb/>liant les deux 
				<lb/>parties de l&apos;Ex-
				<lb/>position, four-
			</p>
			<p>
				<lb/>l. Les lnvalides, asile fondé par Louis XIV pour les 
				<lb/>soldats infirmes ou agés. — 2. Le Trocadèro.
			</p>
			<p>
				<lb/>millait une immense foule bigarrée, se mouvant dans 
				<lb/>les deux sens.
				<lb/>Pascal montra de majestueux Arabes en burnous 
				<lb/>blanc, des nègres vêtus à l&apos;européenne, des Chinois, des 
				<lb/>Japonais au teint jaune, en vêtements de soie de co-
				<lb/>leur admirable, des Tures coiffés du fez rouge.
				<lb/>Et en les désignant il avait l&apos;air de les reconnaitre, 
				<lb/>en homme qui les aurait tous rencontrés dans ses 
				<lb/>longs voyages.
				<lb/>Du haut de l&apos;escalier de granit roulaient constamment 
				<lb/>des flots de visiteurs. Au passage, s&apos;entendaient toutes 
				<lb/>les langues du monde.
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lb/>L&apos;EXPOSITION. 281
			</p>
			<p>
				<lb/>Suzette se croyait transportée dans une autre pla-
				<lb/>nète. La tante, la jeune cousine Marthe, Pascal et Louis 
				<lb/>n&apos;étaient pas très loin de ressentir la même impression.
				<lb/>Mais Louis ramena ses gens à la réalité en les con-
				<lb/>duisant de ce haut d&apos;escalier féerique à la galerie de 
				<lb/>l&apos;histoire du travail.
				<lb/>Elle s’ouvrait tout à côté, sous le vestibule.
			</p>
			<p>
				<lb/>Questionnaire. — Comment en
				<lb/>tre-on dans les grandes expositions ? — 
				<lb/>Qu&apos;apercevait-on en avant de la grande 
				<lb/>porte du vestibule du Trocadèro ? — 
				<lb/>Quel magnifique tableau se déroulait 
				<lb/>aux yeux, du haut de l&apos;escalier qui des
			</p>
			<p>
				<lb/>cend au jardin ? — Qu&apos;est-ce qui four
				<lb/>millait sur le pont d&apos;Iéna et dans l&apos;Expo
				<lb/>sition ? — Quelles gens montra Pascal ?
				<lb/>— Qu&apos;entendait-on au passage ? — Où 
				<lb/>Suzette se croyait-elle transportée ? — 
				<lb/>Où Louis conduisit-il toute la famille ? 
			</p>
			<p>
				<lb/>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
				<lb/>Français. — Définir: tourniquet, vestibule, dôme, granit, une 
				<lb/>toiture vitrée, un rendez-vous pacifique, fourmiller, planète, rame-
				<lb/>ner à la réalilé, valide.
				<lb/>Un tourniquet est un appareil mécanique pour compter les personnes 
				<lb/>qui entrent dans un lieu public. — Un vestibule est la pièce d&apos;un 
				<lb/>édifice qui s&apos;offre la première à ceux qui entrent, et qui sert de pas-
				<lb/>sage pour aller aux autres pièces. — Un déme est un ouvrage d&apos;ar-
				<lb/>chitecture, en bois ou en pierre, qui présente la forme d&apos;une coupe 
				<lb/>renversée et surmonte un grand édifice. — Le granit est une pierre 
				<lb/>fort dure, qui est composée naturellement d&apos;un assemblage d&apos;autres, 
				<lb/>pierres de diverses couleurs fondues par l&apos;action de la chaleur cen-
				<lb/>trale du globe. — Une toiture vitrée est celle qui est formée de pièces 
				<lb/>de verre soutenues par des baguettes de fer. — Un rendez-vous pa-
				<lb/>cifique est une réunion de plusieurs personnes qui viennent dans un 
				<lb/>lieu donné pour s&apos;entretenir d&apos;affaires relatives aux oeuvres de la paix : 
				<lb/>industrie, sciences, arts. — Fourmiller se dit du mouvement de va
				<lb/>et-vient d&apos;une foule nombreuse dans une place publique, lequel est 
				<lb/>analogue à celui d&apos;une fourmilière. — Une planête est un astre qui 
				<lb/>circule autour du soleil et qui n&apos;a pas de lumière par lui-mème. — 
				<lb/>Ramener à la réalité, c&apos;est rappeler a sa situation, a ses occupations 
				<lb/>habituelles les pensées de celui qui avait laissé son esprit s&apos;égarer sur 
				<lb/>des choses étranges ou impossibles. — Valide se dit de celui qui est 
				<lb/>sain, vigoureux et libre de tous ses membres.
				<lb/>Histoire. — Qu&apos;est-ce que des soldats invalides ? — Pourquoi 
				<lb/>Louis XIV fonda-t-il un lieu de refuge pour eux ? — Que fait encore 
				<lb/>aujourd&apos;hui la France en faveur des soldats mutilés ? — Quel événe-
				<lb/>ment rappelle le pont d&apos;léna?
				<lb/>Les soldats invalides sont des militaires privés de l&apos;usage d&apos;un ou 
				<lb/>de piusieurs mombres à la suite de blessures reçues à la guerre.
				<lb/>Avant que Louis XIV eût fondé l&apos;Hôtel des Invalides, diverses me-
				<lb/>sures avaient été prises pour venir on aide aux soldats estropiés ou mu-
				<lb/>tilés. Henri II avait assigné à quelques-uns des pensions viagères sur 
				<lb/>les principales abbayes du royaume ; plus tard, il avait ordonné de 
				<lb/>leur y réserver les places de religieux laîques ; mais pour éviter cette 
				<lb/>charge, les abbés ot les prieurs leur avaient substitué leurs propres 
			</p>
			<p>
				<lb/>16.
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lb/>282 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>serviteurs et domestiques. Henri III essaya inutilement de remédier à 
				<lb/>cet abus. Henri IV, en 1604, affecta l&apos;hôpital de la Charité, à Paris, 
				<lb/>au logement des pauvres officiers et soldats invalides, et prit des 
				<lb/>mesures pour étendre ce bienfait à tous ceux à qui il était nécessaire ; 
				<lb/>mais ses ordres furent peu observés. En 1624, Louis XIII prescrivit à 
				<lb/>toutes les abbayes du royaume de payer annuellement une somme de 
				<lb/>cent livres pour la nourriture et l&apos;entretien d&apos;un soldat estropié. Les 
				<lb/>règlements se succédèrent parce qu&apos;on tenait peu de compte des or-
				<lb/>dres royaux ; aussi, en 1670, Louis XIV acheta un vaste terrain dans 
				<lb/>la plaine de Grenelle et, en 1674, l&apos;édifice actuel de l&apos;llôtel des Inva-
				<lb/>lides fut commencé d&apos;après les dessins de Bruant et de Mansart ; 
				<lb/>il fut complètement achevé en 1704, En 1813, le nombre des invalides 
				<lb/>se montait à 26,000.
				<lb/>Aujourd&apos;hui, l&apos;Etat paye aux soldats blessés et mutilès des pensions 
				<lb/>suffisantes, ce qui permet de diminuer notablement le nombre de ceux 
				<lb/>qu&apos;il entretient aux Invalides.
				<lb/>Le pont d&apos;léna, l&apos;un des plus beaux de la capitale, rappelle une 
				<lb/>brillante victoire gagnée, le 14 octobre 1806, par Napoléon Ier sur 
				<lb/>l&apos;armée prussienne ; après quelques heures d&apos;un combat acharné, pen-
				<lb/>dant lequel les deux tiers à peine de l&apos;armée française avaient donné, 
				<lb/>les ennemis s&apos;enfuirent en pleine déroute, laissant 12,000 morts ou 
				<lb/>blessés sur le champ de bataille et, entre nos mains, 15,000 prison-
				<lb/>niers avec 200 pièces de canon et une multitude de drapeaux.
				<lb/>Géographie. — Croquis du département de la Seine ; marquer 
				<lb/>la circonférence de Paris, le cours de la Seine et de la Marne, puis 
				<lb/>les villes ou villages de Meudon, Saint-Cloud, Boulogne, Nanterre, 
				<lb/>Saint-Denis, Pantin, Montreuil, Vincennes, Nogent, Saint-Maur, Cha
				<lb/>renton, Choisy-le-Roi, Sceaux.
				<lb/>Les élèves se serviront, comme modèle, d&apos;un bon atlas, en évitant 
				<lb/>de calquer la carte qu&apos;ils ont à reproduire.
				<lb/>Qu&apos;est-ce que la Chine, le Japon ? — Que savez-vous des peuples de 
				<lb/>ces riches et populeuses contrées ? — Quelle est la grande république 
				<lb/>américaine ?
				<lb/>La Chine est une vaste contrée de l&apos;Asie orientale ; elle possède plus 
				<lb/>de trois cents millions d&apos;habitants laborieux, intelligents, adroits dans 
				<lb/>tous les arts, économes, sobres et éminemment propres au commerce.
				<lb/>Nul pays au monde n&apos;est cultivé avec plus de soin et ne produit 
				<lb/>davantage ; il compte nombre de villes importantes dont la popula- 
				<lb/>tion dépasse un million d&apos;habitants ; telles sont : Pékin, Sou-tchéou, 
				<lb/>Nanxing, Shang-ha, Fou-tchéou, Han-Kéou, Canton. La Chine ren-
				<lb/>ferme les plus riches mines de houille du globe ; elle exporte de la 
				<lb/>soie, du thé, des porcelaines pour plus d&apos;un milliard.
				<lb/>Le Japon est un archipel situé à l&apos;est de la Chine qui comprend qua-
				<lb/>rante millions d&apos;habitants encore mieux doués que les Chinois. Ce pays 
				<lb/>est très civilisé, fertile, admirablement cultivé et très commerçant ; il 
				<lb/>exporte du thé, de la soie et des produits manufacturés. Les villes 
				<lb/>principales sont : To-kio ou Yédo, capitale (1,000,000 d&apos;habitants), 
				<lb/>Yokohama, Kioto ou MiaKo, OsaKa, Satsuma et Nagasaki.
				<lb/>La grande république américaine est celle des Etats-Unis (60 mil-
				<lb/>lions d&apos;habitants), qui occupe un territoire aussi grand que l&apos;Europe, 
				<lb/>sillonné par 130,909 kilomètres de chemins de fer, très fertile et qui 
				<lb/>produit en quantités prodigieuses le blé, le mas, le coton, le tabac.
				<lb/>Le sol renferme des mines abondantes de houille, de fer, de cuivre, 
				<lb/>d&apos;argent et de mercure. Après l&apos;Angleterre, c&apos;est le pays dont l&apos;indus- 
				<lb/>trie et le commerce ont pris le plus grand développement.
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lb/>PIERRE, BRONZE, FER. 283 
			</p>
			<p>
				<lb/>Les villes principales sont : New-York (1, 200,000 hab.), Philadelphie 
				<lb/>(900,000), Boston (320,000), Baltimore (300,000), Washington, la capitale 
				<lb/>(100,000), Chicago (500,000), Saint-Louis (600,000), Pittsburg (230,000), 
				<lb/>la Nouvelle-Orléans (200,000), San-Francisco (200,000)
			</p>
			<p>
				<lb/>82. — Pierre, bronze, fer. (Élève, p. 1?2.)
				<lb/>Là, dans des vitrines, se voyaient des couteaux, des 
			</p>
			<p>
				<lb/>haches de silex* ; plus 
				<lb/>loin, des hameçons, des 
				<lb/>épingles, des orne-
				<lb/>ments en bronze, et 
				<lb/>plus loin encore, les 
				<lb/>mêmes objets, mais 
				<lb/>en fer, un outillage 
				<lb/>perfectionné de cou
				<lb/>teaux, de scies, de mar-
				<lb/>teaux, et surtout de ha
				<lb/>ches, massues, épées, 
				<lb/>javelots.
				<lb/>Ces grossiers outils 
				<lb/>de silex étaient les pre-
				<lb/>mières inventions de 
				<lb/>l&apos;homme pour rempla-
				<lb/>cer le travail de ses 
			</p>
			<p>
				<lb/>Outils et instruments de l&apos;ge de pierre.
			</p>
			<p>
				<lb/>Outils et instruments de l&apos;âge de bronte.
			</p>
			<p>
				<lb/>ongles et de ses dents, qu&apos;il usait auparavant et cassait 
				<lb/>sur la matière dure à vaincre.
				<lb/>Après des siècles, il conquit le bronze, et puis le fer.
				<lb/>Mais alors ce furent surtout des armes qu&apos;il fabriqua,
				<lb/>et non seulement contre la bête féroce, mais aussi contre 
				<lb/>son semblable.
				<lb/>Depuis, l&apos;humanité a développé dans son coeur et 
				<lb/>son intelligence les grandes idées de bonté, de solida-
				<lb/>rité*. Et elle n&apos;en continue pas moins de fabriquer de ces 
				<lb/>armes par lesquelles on se détruit. Les vieilles rancunes, 
				<lb/>les méflances, les haines de race*, les superstitions la 
				<lb/>tiennent encore, hélas ! et l&apos;affolent.
				<lb/>—Il y a là-bas, dit Louis, un canon prodigieux, le 
				<lb/>premier du monde en force de destruction, et que bien 
				<lb/>des gens admirent.
				<lb/>Cependant, à côté des historiques engins* de mort, 
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
