<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>suzette_ch138</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: dkj004@bucknell.edu</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lb/>488 SUZETTE.
				<lb/>points de vue ; elles sont admirablement dotées et leur climat ne con-
				<lb/>naît pas les rigueurs de l&apos;hiver ; mais un long séjour y est presque 
				<lb/>toujours mortel à l&apos;Européen, dont la vie n&apos;est qu&apos;une lutte continuelle 
				<lb/>contre des animaux malfaisants, une végétation exubérante et des phé-
				<lb/>nomènes atmosphériques qui parfois changent, en quelques instants, 
				<lb/>la plus riante contrée en un désert couvert de ruines.
				<lb/>Économie domestique. — Exposer comment on prépare une 
				<lb/>tasse de chocolat et une tasse de café au lait. — Caleuler le prix de 
				<lb/>revient de chacune.
				<lb/>(Ces opérations culinaires sont si connues qu&apos;il a paru inutile d&apos;entrer 
				<lb/>dans des détails à leur sujet.)
				<lb/>PRIX DE REVIENT D&apos;UNE TASSE DE CHOCOLAT :
				<lb/>1° Prix du chocolat calculé à 1 fr. 80 le 1/2 kilo... = 
				<lb/>2° Prix du lait, ... litre à..... id.... = 
				<lb/>30 Prix du sucre, ... grammes à... id.... = 
				<lb/>4° Prix du pain, .. grammes à..... id.... = 
				<lb/>5° Prix du charbon employé... = 
				<lb/>6° Valeur du temps consacré à ce travail......... = 
				<lb/>—
				<lb/>TOTAL......... =
				<lb/>138. — Mauvais temps. (Élève, p. 293.)
				<lb/>La bise sifflait, balayant les feuilles mortes. Déjà, aux 
				<lb/>derniers jours d&apos;octobre, des flocons de neige volti-
				<lb/>geaient dans l&apos;air. Sous le ciel gris, le rude hiver s&apos;avan-
				<lb/>çait.
				<lb/>Ce jour-là, le village de Fragicourt paraissait triste, 
				<lb/>quoiqu&apos;on y connût depuis longtemps la bise et la neige ; 
				<lb/>les fronts étaient soucieux. 
				<lb/>Des bruits d&apos;arrêt de travail et de baisse de salaire 
				<lb/>arrivaient des environs. Et, comme au spectacle de 
				<lb/>la grêle ravageant les champs voisins le laboureur 
				<lb/>tremble pour les siens, les tisseurs de Fragicourt trem-
				<lb/>blaient de voir fondre aussi sur eux la grande misère 
				<lb/>du chômage*. 
				<lb/>La ferme, moins directement intéressée à la crainte 
				<lb/>générale, n&apos;en était pas moins préoccupée, car on y
				<lb/>savait penser à la peine d&apos;autrui.
				<lb/>Suzette achevait de ranger dans l&apos;armoire son linge 
				<lb/>tout éblouissant de blancheur.
				<lb/>Certes, il n&apos;y avait pas de luxe, et les draps, par 
				<lb/>exemple, n&apos;étaient pas de cette toile dont vingt aunes*
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lb/>MAUVAIS TEMPS. 489
				<lb/>roulées passaient, comme dit le vieux conte, par le trou 
				<lb/>d&apos;une aiguille ; non, mais c&apos;était de bonne toile de lin 
				<lb/>au fil bien rond, 
				<lb/>bien tors, rappe-
				<lb/>lant celui que 
				<lb/>filaient jadis à la 
				<lb/>quenouille les 
				<lb/>« fileresses », nos 
				<lb/>mères.
				<lb/>Quelle bonne 
				<lb/>odeur fraiche en 
				<lb/>sortait après la 
				<lb/>lessive, l&apos;herbée*.
				<lb/>le repassage ! Et 
				<lb/>comme on le 
				<lb/>choyait ! Ne nous 
				<lb/>parlez pas d&apos;une 
				<lb/>ménagère sans 
				<lb/>souci de son lin-
				<lb/>ge. Ici on avait 
				<lb/>une devise : « Fais 
				<lb/>bien ce que tu 
				<lb/>fais. » Aussi re-
				<lb/>passait-on com-
				<lb/>me on lessivait et 
				<lb/>rangeait. C&apos;est 
				<lb/>une besogne pro-
				<lb/>prette que le re-
				<lb/>passage. Et Su-
				<lb/>zette la faisait 
				<lb/>d&apos;ordinaire en ca-
				<lb/>raco rose ou lilas, 
				<lb/>ce qui lui donnait 
				<lb/>un air de fleur printanière.
				<lb/>Fers à repasser.
				<lb/>1 et 2. Fer ordinaire des blanchisseuses ; — 3 et 4.
				<lb/>Fers creux dans lesquels on met de la braise ou un 
				<lb/>charbon allumés ; — 5. Fer spéclal pour repasser les 
				<lb/>bonnets : on chauffe la demi-boule qui surmonte la 
				<lb/>tige et l&apos;on passe ensulte sur cette demi-boule le bon-
				<lb/>net, que l&apos;on tient avec les mains ; — 6. Fer à tuyauter 
				<lb/>pour les étoffes empesées et les dentelles.
				<lb/>Tant qu&apos;il s&apos;agissait du linge plat, mouchoirs, taies 
				<lb/>d&apos;oreillers, serviettes, etc., elle chantait. Et pan ! pan ! 
				<lb/>pan ! allez, le fer ! Et pan ! pan ! pan ! revenez-y !
				<lb/>Mais au linge empesé, cols, manchettes, chemises 
				<lb/>d&apos;homme, son visage devenait sérieux. Attentivement 
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lb/>490 SUZETTE.
				<lb/>elle approchait de sa joue le fer pour bien juger de son 
				<lb/>degré de chaleur. Et alors, c&apos;était une façon posée de 
				<lb/>le glisser sur les cols, les poignets, les plastrons, de 
				<lb/>souffler sur la moindre poussière, de gratter pres-
				<lb/>tement les petits amas d&apos;amidon pour les empêcher de 
				<lb/>se fixer là, d&apos;y former ces sortes de galettes si laides à 
				<lb/>l&apos;œil et qui affichent si 
				<lb/>bien l&apos;inexpérience de 
				<lb/>l&apos;ouvrière.
				<lb/>Elle n&apos;était pas ar-
				<lb/>rivée du premier coup 
				<lb/>à ce talent. M. Dumay, 
				<lb/>que la coquetterie 
				<lb/>n&apos;étouffait pourtant 
				<lb/>pas, avait jadis plus 
				<lb/>d&apos;une fois souri de-
				<lb/>vant les arabesques 
				<lb/>de faux plis, les em-
				<lb/>preintes de fer dé
				<lb/>corant ses plastrons 
				<lb/>de chemise.
				<lb/>Aujourd&apos;hui, vous 
				<lb/>pouvez mettre vos 
				<lb/>lunettes, papa, re-
				<lb/>garder ! même au 
				<lb/>microscope*... non, 
				<lb/>pas ça à reprendre 
				<lb/>Et alors, c&apos;était une façon posée de le glisser 
				<lb/>sur les cols, les poignets, les plastrons, de souf-
				<lb/>fler sur la moindre poussière....
				<lb/>Comme elle posait sur le dernier rayon de l&apos;armoire 
				<lb/>la dernière rangée de mouchoirs de poche, M. Dumay 
				<lb/>entra, le visage grave. Elle se retourna :
				<lb/>— Père, qu&apos;y a-t-il ?... Ah ! le chômage ! 
				<lb/>— Non, ma fille, pas encore, mais la baisse des sa-
				<lb/>laires. Les meilleurs ouvriers, ceux qui gagnaient qua-
				<lb/>rante sous, ne pourront aller au delà de trente ou 
				<lb/>trente-cinq.
				<lb/>Elle leva les mains au ciel. Elle savait ce que sont 
				<lb/>trente sous et même quarante, dans une maison de 
				<lb/>quatre, six, huit personnes :
				<lb/>— Que vont faire ces pauvres gens ?
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lb/>MAUVAIS TEMPS. 491
				<lb/>— L&apos;entrepreneur* n&apos;est pas un méchant homme ; il 
				<lb/>leur a montré ses comptes ; la concurrence étrangère 
				<lb/>l&apos;écrase. Ils ont accepté. 
				<lb/>Questionnaire. — Décrivez les 
				<lb/>premiers jours de la mauvaise saison. — 
				<lb/>Quels bruits arrivaient des environs ? — 
				<lb/>Quelle sorte d&apos;ouvriers renfermait le vil-
				<lb/>lage ? — Pourquoi s&apos;affligeait-on à la 
				<lb/>ferme de la baisse des salaires ? — Que 
				<lb/>faisait Suzette durant l&apos;après-midi ? — 
				<lb/>Qu&apos;était son linge ? — Quels soins lui 
				<lb/>donnait-elle ? — Quel est l&apos;objet du re-
				<lb/>passage ? — Faites connaître les diverses 
				<lb/>sortes de fers. — Comment s&apos;y prenait 
				<lb/>la jeune fille pour repasser : 1° le gros 
				<lb/>linge, — 2° le linge fin ? — Que savez
				<lb/>vous de ses débuts dans l&apos;art de repas-
				<lb/>ser ? — Pourquoi M. Dumay avait-il le 
				<lb/>visage grave en rentrant ? — Que dit 
				<lb/>Suzette ? — Qu&apos;entend-on par concur-
				<lb/>rence ; — par concurrence étrangère ?
				<lb/>— Quel était l&apos;effet de cette dernière 
				<lb/>concurrence ?
				<lb/>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
				<lb/>Composition. — Aspect que présente en hiver soit un village 
				<lb/>avec la campagne environnante, soit la ville. — Plaisirs et misères de 
				<lb/>l&apos;hiver.
				<lb/>(Voir COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré supérieur), Partie 
				<lb/>du maître, par E. LAPORTE, page 300.)
				<lb/>Industrie. — DE LA TOILE. — Qu&apos;est-ce que la toile ? — De quelles 
				<lb/>plantes textiles proviennent les fils avec lesquels on fabrique les 
				<lb/>toiles ? — Qualités et défauts de chacune de ces sortes de toiles. — 
				<lb/>Blanchiment des toiles.
				<lb/>La toile est un tissu de fils de lin, de chanvre et de coton. Par 
				<lb/>analogie, on donne encore ce nom à quelques autres tissus : toiles 
				<lb/>métalliques, toile d&apos;amiante. On fabrique la toile avec des métiers mis 
				<lb/>en œuvre par les tisserands, qui sont très nombreux dans les villes 
				<lb/>manufacturières du Nord, de l&apos;Est et dans quelques villes des autres 
				<lb/>régions, telles que Flers, Cholet, Rouen.
				<lb/>Les toiles de lin et de chanvre sont résistantes et de longue durée ; 
				<lb/>elles ne blessent pas les peaux délicates, mais elles donnent une sen-
				<lb/>sation désagréable de froid lorsqu&apos;elles sont mouillées par la transpi-
				<lb/>ration. Celles de coton sont plus chaudes et ne présentent pas l&apos;incon-
				<lb/>vénient que nous venons de signaler ; mais elles ont le défaut de cau-
				<lb/>ser souvent des démangeaisons par les aspérités de leur tissu. Enfin, 
				<lb/>si elles ont l&apos;avantage de coûter moins que les autres, elles durent peu, 
				<lb/>surtout dans les villes, où l&apos;on use de procédés destructeurs pour 
				<lb/>blanchir le linge.
				<lb/>BLANCHIMENT DES TOILES. — Le blanchiment qu&apos;il ne faut pas con-
				<lb/>fondre avec le blanchissage, est une opération qui a pour objet de 
				<lb/>donner une blancheur convenable aux toiles récemment tissées qui ne 
				<lb/>sont pas destinées à être teintes.
				<lb/>Le procédé le plus commun consiste à laver la toile dans une disso-
				<lb/>lution de potasse et de soude, puis de l&apos;étendre pendant des semaines 
				<lb/>entières, jour et nuit, sur l&apos;herbe des prairies.
				<lb/>On emploie une méthode beaucoup plus expéditive dans les grandes 
				<lb/>fabriques, au détriment toutefois de la solidité de la toile ; on plonge 
				<lb/>le tissu dans une dissolution de chlore ou on l&apos;expose simplement à 
				<lb/>l&apos;action de ce gaz.
				<lb/>N. B. — Le chlore est un gaz de couleur verdâtre qui provoque une 
				<lb/>toux violente quand on le respire, et qui jouit de la propriété de dé-
				<lb/>truire les couleurs végétales. Aussi ne l&apos;emploie-t-on jamais pour la 
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lb/>492 SUZETTE.
				<lb/>laine et la soie, qu&apos;il réduirait en bouillie. On blanchit la laine à la 
				<lb/>vapeur du soufre.
				<lb/>Économie domestique. — Avec quelle toile feriez-vous de pré-
				<lb/>férence : des draps de lit, des nappes, des serviettes, des essuie-mains, 
				<lb/>des torchons, des mouchoirs, du linge de corps ? — Manière de pré-
				<lb/>parer l&apos;amidon et le linge qu&apos;on veut repasser. — Comment fait-on 
				<lb/>chauffer les fers ?
				<lb/>Les meilleures toiles pour le linge de ménage, comme draps, ser-
				<lb/>viettes, nappes, essuie-mains, torchons, sont celles de chanvre. On 
				<lb/>préfère cependant la toile de lin pour le linge fin. Celle de coton 
				<lb/>s&apos;emploie pour les chemises, guimpes, cols, poignets, jupons ; elle ne 
				<lb/>coûte guère et prend au blanchissage une belle couleur blanche.
				<lb/>En faisant tomber de l&apos;eau sur de la farine, cette eau entraîne une 
				<lb/>substance qui la colore en blanc et se dépose au fond du vase où l&apos;on 
				<lb/>a recueilli le liquide. Séchée et réduite en poudre, on lui donne le nom 
				<lb/>d&apos;amidon. L&apos;autre partie de la farine est une matière molle, gluante, 
				<lb/>élastique qu&apos;on appelle gluten ; c&apos;est la partie nourrissante au pain.
				<lb/>On trouve encore l&apos;amidon dans les pommes de terre, les haricots, les 
				<lb/>pois, mais alors on le désigne sous le nom de fécule.
				<lb/>L&apos;amidon est sans odeur ni saveur : c&apos;est une poudre blanche et 
				<lb/>brillante, insoluble dans l&apos;eau froide. Traitée par l&apos;eau bouillante, elle 
				<lb/>se convertit en une gelée connue sous le nom d&apos;empois, qui sert à 
				<lb/>donner au linge qu&apos;on repasse une certaine fermeté et un certain éclat.
				<lb/>On fait chauffer les fers sur un fourneau à charbon qu&apos;on a soin de 
				<lb/>placer sous le manteau d&apos;une cheminée ou au dehors, à cause du déga-
				<lb/>gement de gaz malsains qui se produirait sur un poêle, un fourneau 
				<lb/>de cuisine et même devant le foyer. On se sert encore pour cet usage 
				<lb/>de la flamme du gaz d&apos;éclairage.
				<lb/>Calcul. — Que coûtent, dans votre commune, le blanchissage et le 
				<lb/>repassage de 3 bonnets de nuit, de 6 cols, de 4 guimpes, de 12 mou-
				<lb/>choirs de poche, de 3 pantalons, de 2 jupons blancs tuyautés ?
				<lb/>(Disposer ce compte sous forme de facture.)
				<lb/>FOURNER Eléonore, blanchisseuse à Chailly-en-Bière (S.-et-M.).
				<lb/>Doit Mile LENOIR Ilenriette, le blanchissage de :
				<lb/>3 bonnets de nuit à .. fr... l&apos;un........
				<lb/>6 cols... ... à .. fr... l&apos;un ...
				<lb/>—
				<lb/>TOTAL...... 
				<lb/>Pour acquit :
				<lb/>Chailly-en-Bière, le 28 juillet 1878.
				<lb/>E. FOURNIER.
				<lb/>139. — Il se faut entr&apos;aider. (Élève, p. 206.)
				<lb/>Bientôt commença la procession des affamés, des 
				<lb/>mal vêtus, le long des portes où l&apos;on pouvait frapper. La 
				<lb/>neige tombait toujours, gelant les gens et la terre. Heu-
				<lb/>reux les toits dont les cheminées fumaient encore !
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
