<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>Suzette_ch117-120</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: dkj004@bucknell.edu</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lb/>410 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>117. — La conscription. (Élève, p. 249.)
				<lb/>Jacques est assis sur un banc dans la cour ; ses 
				<lb/>yeux rèveurs* errent sur la grange, sur les étables, le 
				<lb/>rucher, le jardin, sur la chère maison.
				<lb/>Elle est silencieuse. La voix de pinson de Suzette, 
				<lb/>si gaie au matin, ne s&apos;entend pas. Sans quelques rares 
				<lb/>bruits d&apos;ustensiles remués, sans la colonne de fumée 
				<lb/>qui, de la cheminée, monte vers les nuages, on croi-
				<lb/>rait que Suzette dort encore.
				<lb/>Au lieu de cette voix, il s&apos;en entend de lointaines.
				<lb/>Elles chantent en choeur : 
			</p>
			<p>
				<lb/>« Nous allons tirer au sort, 
				<lb/>Tirer au sort, 
				<lb/>Tirer au sort !... »
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lb/>LA CONSCRIPTION. 411
			</p>
			<p>
				<lb/>M. Dumay parait sur le seuil de la porte. Jacques 
				<lb/>se lève:
				<lb/>— Nous sommes prêts, père ?
				<lb/>M. Dumay tousse d&apos;abord pour s&apos;éclaircir le gosier ; 
				<lb/>mais la toux n&apos;y fait rien ; la voix sort difficilement :
				<lb/>— Qui, mon fieux, mon Jacques, nous sommes 
				<lb/>prêts. Partons.
				<lb/>Le chant lointain reprend : 
			</p>
			<p>
				<lb/>« Nous allons tirer au sort, 
				<lb/>Tirer au sort, 
				<lb/>Tirer au sort !... »
			</p>
			<p>
				<lb/>— Moi aussi, dit le jeune homme avec un sourire.
				<lb/>Voilà Suzette. Elle s&apos;avance lentement. Elle prend la 
				<lb/>main de Jacques, la presse, et en la regardant :
				<lb/>— Chère main de mon frère, main pacifique de la-
				<lb/>boureur, bonne à la terre et aux tiens, va, et en plon-
				<lb/>geant dans l&apos;urne*, ne te trompe pas !
				<lb/>— Vous voilà prévenue, ma main ! dit Jacques, en 
				<lb/>affectant la gaieté.
				<lb/>Il embrasse Suzette et s&apos;éloigne avec son père.
				<lb/>MM. François et Charlot n&apos;avaient pas paru à cette 
				<lb/>scène. Pris, ce matin-là, d&apos;un zèle rare et beau, ils étaient 
				<lb/>déjà partis du côté de l&apos;école pour une pressante pré-
				<lb/>paration de leçon de géographie, dirent-ils.
				<lb/>Mais on sait l&apos;histoire de l&apos;Anglais John : très pressé 
				<lb/>de rentrer chez lui, il choisit et enfourche un cheval au 
				<lb/>galop si impétueux que, quatre fois, John, impuissant à 
				<lb/>le retenir, passe et repasse, comme un vent d&apos;orage, de-
				<lb/>vant sa demeure, sous les yeux et aux cris de Mme John, 
				<lb/>qui ne sait que penser de cette course effrénée.
				<lb/>Le coursier de François et de Charlot, c&apos;était leur 
				<lb/>passion de voir tirer au sort, passer les jeunes cons-
				<lb/>crits avec leurs chansons et leurs chapeaux ornés du 
				<lb/>numéro. C&apos;est pourquoi, partis, les jambes à leur cou, 
				<lb/>ils ne parvinrent pas à s&apos;arrêter devant l&apos;école et 
				<lb/>filèrent comme flèches sur le Catelet.
				<lb/>Leurs frimousses émoustillées de plaisir furent les 
				<lb/>premières qu&apos;aperçurent M. Dumay et Jacques en y 
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lb/>412 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>arrivant. Sans le frère aîné qui intercéda en leur faveur.
				<lb/>elles eussent fortement changé d&apos;expression.
				<lb/>Et ce furent eux qui, avec la rapidité dont ils étaient 
				<lb/>partis, vinrent en estafette annoncer à Suzette la nou-
				<lb/>velle qu&apos;elle attendait fiévreusement.
			</p>
			<p>
				<lb/>Questionnaire. — Où est Jac-
				<lb/>ques et que regarde-t-il ? — Qu&apos;est-ce 
				<lb/>qu&apos;on n&apos;entend pas ? — Pourquoi croirait-
				<lb/>on que Suzette dort ? — Que chantent 
				<lb/>des voix lointaines ? — Que dit M. Du-
				<lb/>may et que répond Jacques ? — Où 
				<lb/>allaient-ils ensemble ? — Quel souhait 
				<lb/>fit Suzette en serrant la main de son 
			</p>
			<p>
				<lb/>frère ? — Qu&apos;était-il advenu de François 
				<lb/>et de Charlot ? — Que racente-t-on, à ce 
				<lb/>sujet, d&apos;un Anglais ? — Pourquoi les 
				<lb/>deux enfants n&apos;étaient-ils point allés à 
				<lb/>l&apos;école ? — Qu&apos;aperçurent Jacques et 
				<lb/>M. Dumay en entrant au Catelet ? — 
				<lb/>Quelle commission firent-ils ?
			</p>
			<p>
				<lb/>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
				<lb/>Instruction civique. — Que doivent, au service de la patrie,  
				<lb/>tous les jeunes gens valides ? — Qu&apos;est-ce qu&apos;un conscrit ? — En quoi 
				<lb/>consiste le tirage au sort ? — Pourquoi le fait-on ?
				<lb/>Tous les jeunes gens valides doivent à la patrie le service militaire; 
				<lb/>pendant trois ans, ils restent à l&apos;armée ; on les y forme à la pratique 
				<lb/>des armes et aux manoeuvres de la guerre; et, le cas écheant, ils 
				<lb/>partent à la frontière pour repousser ou attaquer l&apos;ennemi.
				<lb/>Être soldat ! ce n&apos;est pas seulement un devoir, c&apos;est un honneur ;
				<lb/>l&apos;uniforme est interdit aux Français que les tribunaux ont condamnés 
				<lb/>pour des actes coupables.
				<lb/>Un conserit est un jeune homme agé de vingt ans qui est appelé au 
				<lb/>service militaire. Il se rend alors au chef-lieu de son canton ou lui et 
				<lb/>ses camarades nés la même année doivent tirer au sort.
				<lb/>Quoique tout le monde doive être soldat, chacun vient tirer un 
				<lb/>numéro dans une urne, en présence du préfet ou de son représentant 
				<lb/>et des maires du canton ; cette opération est nécessaire afin que la non-
				<lb/>désignation pour certains services dangereux ou l&apos;inscription sur la 
				<lb/>liste de ceux qui ne servent qu&apos;un an, ne soient point accordées à la 
				<lb/>faveur, mais relèvent uniquement du hasard.
				<lb/>L&apos;ARMEE. — Qu&apos;est-ce qu&apos;une armée ? — Qu&apos;entend-on par infan-
				<lb/>terie, infanterie de marine, cavalerie, artillerie, train des équipages, 
				<lb/>flotte de guerre, escadre ; — par un régiment, un bataillon, une bat-
				<lb/>terie ? — Que commandent : 1° un commandant, 2° un colonel, 
				<lb/>3° un général.
				<lb/>Une armée est un nombre plus ou moins considérable de troupes 
				<lb/>assemblées sous la conduite d&apos;un général. Elle comprend ordinaire-
				<lb/>ment un ou plusieurs corps comprenant les uns et les autres un cer-
				<lb/>tain nombre de divisions dont chacune compte au moins quatre régi-
				<lb/>ments, non compris l&apos;artillerie.
				<lb/>On entend par :
				<lb/>Infanterie, les gens de guerre qui combattent à pied ; ils sont armés 
				<lb/>de fusils; 
				<lb/>Infanterie de marine, un corps de soldats d&apos;infanterie préposés à la 
				<lb/>garde des colonies, sauf l&apos;Algérie ;
				<lb/>Cavalerie, toutes les troupes qui combattent à cheval ; 
				<lb/>Artillerie, le matériel de guerre qui comprend les canons, les mor- 
				<lb/>tiers, les boulets, les bombes. On désigne également sous ce nom les 
				<lb/>troupes affectées à cette arme; 
				<lb/>Train des équipages, tout l&apos;attirail des voitures nécessaires au ser-
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lb/>LES BRAS LONGS. 413 
			</p>
			<p>
				<lb/>vice de l&apos;artillerie et au transport des vivres, et aussi les troupes spéciale
				<lb/>ment chargées de ce service ; 
				<lb/>Flotte de guerre, un certain nombre de navires de guerre qui vont 
				<lb/>ensemble sous le commandement d&apos;un chef unique ; 
				<lb/>Escadre, un nombre de vaisseaux de guerre moins considérable 
				<lb/>qu&apos;une flotte ; 
				<lb/>Régiment, un corps de gens de guerre (3,000 à 3,600 hommes)
				<lb/>composé de plusieurs bataillons, et dont le chef s&apos;appelle colonel ; 
				<lb/>Bataillon, un corps de troupes faisant partie d&apos;un régiment, formé 
				<lb/>de huit compagnies ordinairement, et comptant de 800 à 1, 200 hommes ; 
				<lb/>une compagnie est forte de 100 à 150 hommes ; un capitaine la 
				<lb/>commande ; 
				<lb/>Batterie, un ensemble de six pièces de canon, y compris les hommes 
				<lb/>qui les manoeuvrent et les voitures portant les munitions et les pièces 
				<lb/>de rechange.
				<lb/>Le commandant est à la tête d&apos;un bataillon ; un colonel, à la tête 
				<lb/>d&apos;un régiment ; un général, à la tête d&apos;une brigade (2 régiments) ou 
				<lb/>d&apos;une division.
				<lb/>Composition. — Votre frère va tirer à la conscription ; qu&apos;est-ce 
				<lb/>qui vous rend à la fois triste et joyeuse ? — L&apos;exposer dans une lettre 
				<lb/>à votre grand&apos;mère. (Voir COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré élé-
				<lb/>mentaire et moyen), par E. LAPORTE, Partie du maître, page 317.)
				<lb/>Géographie. — Qu&apos;est-ce qu&apos;une ville forte ? — Donnez une idée 
				<lb/>de ce que sont des fortifications si vous avez eu occasion d&apos;en voir.
				<lb/>— Quelles sont les principales villes fortes des frontières du Nord, 
				<lb/>de l&apos;Est ? — Qu&apos;est-ce qu&apos;une garnison ?
				<lb/>Une ville forte est une ville entourée d&apos;ouvrages de terre et de ma-
				<lb/>connerie pour empêcher l&apos;ennemi de s&apos;en emparer.
				<lb/>Les fortifications consistent en un fossé profond de 8 ou 10 mêtres 
				<lb/>dont un des côtés, formé de terres en pente, est opposé à une mu-
				<lb/>raille à pic surmontée de terrassements destinés à abriter les pièces 
				<lb/>d&apos;artillerie. Cette muraille n&apos;a pas une direction rectiligne ni circu-
				<lb/>laire, mais elle comporte des angles rentrants et saillants en vue de 
				<lb/>mieux accabler de feux l&apos;ennemi qui donnerait l&apos;assaut.
				<lb/>Les principales villes fortes des frontières du Nord sont : Lille, 
				<lb/>Douai, Valenciennes, Avesnes, Rocroi, Mézières, Sedan.
				<lb/>Celles de l&apos;Est sont : Montmédy, Verdun, Toul, Nancy, Epinal et Belfort.
				<lb/>On entend par garnison les troupes qu&apos;on met dans une place de 
				<lb/>guerre ou une forteresse pour la défendre contre l&apos;ennemi, tenir le 
				<lb/>pays en respect ou simplement pour y faire un séjour de quelque durée.
			</p>
			<p>
				<lb/>118. — Les bras longs. (Élève, p. 251.)
				<lb/>La main de Jacques s&apos;était trompée !
				<lb/>12! c&apos;est le numéro quielle ramena du fond de 
				<lb/>l&apos;urne : cinq ans de service militaire, et probablement 
				<lb/>une promenade aux colonies, à mille lieues, sous l&apos;uni-
				<lb/>forme de l&apos;infanterie de marine ! Car, pour pouvoir user 
				<lb/>du privilège du volontariat, auquel lui donnaient droit 
				<lb/>ses trois années de l&apos;École d&apos;agriculture, il fallait don-
				<lb/>ner 1,500 francs: M. Dumay ne les avait pas.
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lb/>414 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>Le soir, à la ferme, on reçut des condoléances et des
				<lb/>encouragements, Suzette et le père silencieusement, 
				<lb/>Jacques répondant avec un visage ferme : 
				<lb/>— Autant lui qu&apos;un autre, disait-il; deux Fragicour-
				<lb/>tois, Joseph Michon et Jean Brunet, avaient été aussi peu 
				<lb/>chanceux. Il ne se sentait pas plus intéressant qu&apos;eux.
				<lb/>M. et Mme Valon, venus les premiers, n&apos;eurent donc 
				<lb/>pas de peine à lui inspirer la résignation* et les 
				<lb/>sentiments patriotiques. Le service de la patrie est le 
				<lb/>premier devoir qu&apos;on doive attendre d&apos;un homme de 
				<lb/>coeur, dirent-ils. Jacques savait déjà cela.
				<lb/>L&apos;institutrice et son mari partis, ce fut le tour des 
				<lb/>voisins, parmi lesquels le vieux père Benoit en compa-
				<lb/>gnie de sa pipe, de sa fille Ludivine, de Vincent et de 
				<lb/>Lisa, ses petits-enfants.
				<lb/>— Ça y est, hein ! dit-il en s&apos;asseyant. Puis il alluma 
				<lb/>sa pipe et après deux ou trois bouffées : — Ceux d&apos;au-
				<lb/>jourd&apos;hui ont déboisé. Autrefois, il y avait ici de grands 
				<lb/>bois. Et savez-vous ce que faisaient les mauvais nu-
				<lb/>méros du vieux temps ? Ils filaient dans les bois. Et va 
				<lb/>les chercher ! On les traitait de réfractaires, c&apos;était tout.
				<lb/>Mon père, mon oncle Petit-Claude furent des réfractai-
				<lb/>res. Ma mèré allait, la nuit, leur porter la pitance. Les 
				<lb/>gendarmes n&apos;y voyaient que du feu. Mais vous autres, 
				<lb/>malins, vous avez déboisé !
				<lb/>Il tira une forte bouffée et se mit à rire. Vincent, qui, 
				<lb/>en grandissant, n&apos;avait pas pris une mine bien agréable, 
				<lb/>rit aussi. Jacques et Suzette se contentèrent de lever 
				<lb/>les épaules, et François s&apos;écria :
				<lb/>— Mais c&apos;étaient des poltrons, des lâches, vos réfrac-
				<lb/>taires !
				<lb/>Tiens ! ils sauvaient leur peau, dit le père Benoit.
				<lb/>— Qui, répondit Jacques, c&apos;est là justement ce que 
				<lb/>vous dit François.
				<lb/>Pendant ce temps, d&apos;un clin d&apos;oeil, Ludivine avait 
				<lb/>appelé à part M. Dumay et l&apos;entreprenait dans un coin.
				<lb/>La bouche abritée de la main, l&apos;air mystérieux, à voix 
				<lb/>basse, elle semblait lui souffler dans le tuyau de l&apos;oreille 
				<lb/>un bon secret contre la conscription : 
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lb/>LES BRAS LONGS. 415 
			</p>
			<p>
				<lb/>— Vous m&apos;entendez, Denis !.. les bras longs ! il les a !
				<lb/>Qui a les bras longs ?
				<lb/>— Le député, donc ! Les députés sont là pour faire 
				<lb/>exempter nos enfants du service, et pour nous obliger 
				<lb/>de toutes les manières. Allez donc le voir, mais sans 
				<lb/>le dire à Jacques, qui est une tête fière. Vous avez be-
				<lb/>soin de lui ici ; vous voilà vieillissant ; est-ce le moment 
				<lb/>de vous charger de la besogne de ces jeunes mains-là ?
				<lb/>— Non, ni de ces mains, ni, en vérité, de cette tête.
				<lb/>Il est brave, intelligent au travail, mon fieux, et si 
				<lb/>gentil ! J&apos;ai le coeur déchiré, à la pensée qu&apos;il va partir !
				<lb/>— Allez donc voir qui je vous dis ! Il vous obtiendra 
				<lb/>que Jacques ne fasse que quelques mois de service, et 
				<lb/>tout près d&apos;ici ; vous verrez ça !
				<lb/>Elle parlait de plus en plus mystérieusement, et il 
				<lb/>avançait l&apos;oreille.
			</p>
			<p>
				<lb/>Questionnaire. — Quel numéro 
				<lb/>avait tiré Jacques et quelles devaient 
				<lb/>être les conséquences de la chose ? — 
				<lb/>Quelles sont les conditions dans les-
				<lb/>quelles on est admis à ne servir qu&apos;un 
				<lb/>an, sous le titre de volontaire ? — Que 
				<lb/>répondait Jacques aux condoléances des 
				<lb/>voisins ? — Que firent et dirent M. et 
				<lb/>Mme Valon ? — Quel singulier discours 
			</p>
			<p>
				<lb/>tint le père Benoit, après le départ de 
				<lb/>tous les voisins, à la famille Dumay ? — 
				<lb/>Comment Jacques et Suzette accueillirent-
				<lb/>ils ce discours ? — Que dit François ? —
				<lb/>A qui Ludicine conseilla-t-elle à M. Du-
				<lb/>may de s&apos;adresser pour faire exempter 
				<lb/>Jacques ou réduire son service à quel-
				<lb/>ques mois ? — Pourquoi M. Dumay préta-
				<lb/>t-il l&apos;oreille à cette proposition ?
			</p>
			<p>
				<lb/>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
				<lb/>Morale. — Qu&apos;est-ce qu&apos;un conserit réfractaire ? — Que pensez-
				<lb/>vous des réfractaires dont parlait le père Benoit ? — Justifiez votre 
				<lb/>opinion. — Pourquoi risque t-on ou perd-on la vie sur les champs de 
				<lb/>bataille ? — Quelles raisons portent les soldats à combattre avce 
				<lb/>bracoure ? — Que peut dire une mère à son fils partant pour l&apos;armée ?
				<lb/>Un conscrit réfractaire est celui qui se dérobe par la fuite au devoir 
				<lb/>de servir et de défendre sa patrie.
				<lb/>Je pense que les réfractaires dont parlait le père Benoit étaient des 
				<lb/>coeurs faibles et des âmes sans énergie ; quoique, à cette époque, Na-
				<lb/>poléon fit périr chaque année des centaines de mille hommes pour 
				<lb/>satisfaire son ambition, et qu&apos;il fût terrible pour les jeunes gens de 
				<lb/>partir à l&apos;armée sans chance de retour, il fallait accepter courageuse-
				<lb/>ment cette terrible situation. C&apos;était le drapeau de la France qu&apos;on 
				<lb/>était appel à défendre, et jamais on ne peut sans crime manquer à ce 
				<lb/>devoir, quel que soit celui qui nous y appelle.
				<lb/>On risque et l&apos;on perd la vie sur les champs de bataille pour la 
				<lb/>cause de la patrie, c&apos;est-à-dire pour protèger contre les fureurs et la 
				<lb/>rapacité de l&apos;ennemi, père, mère, soeurs, vieux parents, nos biens, 
				<lb/>nos économies, le toit qui abrite la famille, le cimetière où reposent 
				<lb/>les cendres des aïeux. Rien de plus sacré que cette obligation, de plus 
				<lb/>fort que les sentiments dont elle relève ; quand on sent qu&apos;on a der-
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lb/>416 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>rière soi tout ce qu&apos;on aime, la vie n&apos;est rien, et, comme le répète un 
				<lb/>chant de guerre :
				<lb/>Mourir est le sort le plus beau, le plus digne d&apos;envie.
				<lb/>Toute mère qui comprend ce qu&apos;est le devoir envers la patrie, dira 
				<lb/>à ses fils comme la mère d&apos;un poète, lors de nos désastres de 1870 :
				<lb/>« Partez : ils sant vaincus les soldats de la France !
				<lb/>« Mon cour, pour conquérir ne vous eût pas prètés ; 
				<lb/>« Ce n&apos;est plus la conquète, enfants, c&apos;est la défense ; 
				<lb/>« Le sol est envahi ; je vous donne, partez ! » 
				<lb/>(DÉROULÈDE.)
			</p>
			<p>
				<lb/>Géographie. — Expliquer ce qu&apos;est une colonie. — Pourquoi 
				<lb/>fonde-t-on des colonies? — Quel peuple a les plus vastes colonies et 
				<lb/>quel avantage en retire-t-il ? — Quelles sont nos plus florissantes 
				<lb/>colonies ?
				<lb/>Une colonie, dans le sens primitif, est une réunion d&apos;hommes sortis 
				<lb/>d&apos;un pays pour aller en habiter un autre. Dans le sens le plus com-
				<lb/>mun, c&apos;est un territoire d&apos;une partie du monde, autre que l&apos;Europe, 
				<lb/>où un Etat établit sa domination.
				<lb/>On fonde des colonies pour obtenir à meilleur compte les matières 
				<lb/>premières nécessaires à l&apos;industrie et à la consommation qu&apos;on ne 
				<lb/>peut tirer de son propre pays. Tels sont : le coton, la soie, le café, le 
				<lb/>cacao, le sucre, les épices, etc.
				<lb/>L&apos;Angleterre a les plus vastes colonies ; elles sont peuplées d&apos;environ 
				<lb/>deux cents millions d&apos;âmes : elle y trouve non seulement les matières 
				<lb/>premières que réclament ses fabriques, mais des débouchés considé-
				<lb/>rables pour son industrie. « Si l&apos;Angleterre n&apos;avait plus l&apos;Inde, dit-on, 
				<lb/>les métiers de Manchester cesseraient de battre. »
				<lb/>Nos plus florissantes colonies sont : l&apos;Algérie, les îles de la Réunion, 
				<lb/>de la Martinique et de la Guadeloupe, la Cochinchine.
				<lb/>Histoire. — L&apos;ALGÉRIE. — Qu&apos;entendait-on, avant 1830, par les 
				<lb/>pirates d&apos;Alger ? — A quelle occasion la France leur déclara-t-elle 
				<lb/>la guerre ? — Racontez la prise d&apos;Alger, celle de Constantine, la 
				<lb/>bataille de l&apos;Isly.
				<lb/>Les pirates d&apos;Alger étaient des habitants de cette ville et du terri-
				<lb/>toire placé sous sa dépendance qui, montant des vaisseaux légers et 
				<lb/>bien armés, poursuivaient les bâtiments marchands de la Méditerranée, 
				<lb/>s&apos;en emparaient, réduisaient l&apos;équipage en captivité et s&apos;appropriaient 
				<lb/>la cargaison. Parfois ils descendaient sur les côtes, et, après une 
				<lb/>brusque attaque, pénétraient dans les villes et les villages. Ils les 
				<lb/>pillaient et emmenaient les jeunes gens, les jeunes filles à Alger afin 
				<lb/>de les vendre comme esclaves.
				<lb/>A maintes reprises, ils avaient été punis par l&apos;Europe ; en 1816, une 
				<lb/>expédition anglaise leur avait infligé une cruelle leçon ; mais ces châ-
				<lb/>timents ne produisaient qu&apos;un effet passager, et Colbert, au temps de 
				<lb/>Louis XIV, avait déjà pensé que, pour en finir, il faudrait s&apos;emparer 
				<lb/>de ce nid de corsaires.
				<lb/>Depuis longtemps des démêlés existaient entre la France et le dey 
				<lb/>d&apos;Alger, Hussein-Pacha. On négocia, on bloqua avec une puissante 
				<lb/>flotte de guerre les côtes de l&apos;Algérie ; cela n&apos;aboutit qu&apos;à faire insulter 
				<lb/>deux fois la France dans la personne de son représentant (1827-1830)
				<lb/>Le gouvernement du roi Charles X décida alors une expédition malgré 
				<lb/>l&apos;opposition de l&apos;Angleterre, de l&apos;Italie et de l&apos;Espagne ; une armée de 
				<lb/>40,000 hommes débarqua, le 13 juin 1830, près d&apos;Alger, et, le 5 juillet, 
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lb/>CHEZ LE DÉPUTÉ. 417
			</p>
			<p>
				<lb/>la ville capitulait. Les jours suivants, Bone et Oran ouvrirent leurs portes.
				<lb/>Après avoir soumis la province d&apos;Alger, le gouvernement français 
				<lb/>fit, en 1836, une première tentative pour prendre Constantine ; elle 
				<lb/>échoua. En 1837, une seconde expédition fut résolue, et la bravoure de 
				<lb/>nos soldats leur donna la victoire, malgré les formidables obstacles 
				<lb/>dont la nature a entouré cette ville.
				<lb/>Un chef arabe, Abd-el-Kader, dès 1834, souleva l&apos;Quest et le Sud 
				<lb/>de l&apos;Algérie contre notre domination : rusé, entreprenant, possédant 
				<lb/>une merveilleuse connaissance du pays, il soutint vaillamment la lutte.
				<lb/>Toutefois, il lui fallut céder et, en 1846, réfugié au Maroe, il obtint du 
				<lb/>sultan que celui-ci combattrait pour la cause de l&apos;indépendance de 
				<lb/>l&apos;Algérie.
				<lb/>Le fils du sultan arriva en juillet 1846 sur les bords de la rivière 
				<lb/>Isly, qui forme la frontière ; il était à la tête d&apos;une armée de 
				<lb/>45,000 hommes. Le maréchal Bugeaud se trouvait de l&apos;autre côté avec 
				<lb/>10,000 hommes. La bataille s&apos;engagea le 14 juillet : la lutte fut terrible ; 
				<lb/>des masses énormes de cavalerie entouraient nos bataillons ; mais pas 
				<lb/>un soldat français ne broncha devant leurs furieuses attaques ; des
				<lb/>feux de bataillon et d&apos;artillerie mirent le désordre dans les troupes 
				<lb/>ennemies ; les nôtres s&apos;élancèrent et bientôt les Marocains prirent la 
				<lb/>fuite, laissant sur le champ de bataille 3,000 morts ou blessés avec tout 
				<lb/>leur matériel ; de notre côté, on ne compta que 30 morts et 100 blessés, 
				<lb/>tant les dispositions du maréchal avaient été habilement prises.
			</p>
			<p>
				<lb/>119. — Chez le député. (Élève, p. 253. 
			</p>
			<p>
				<lb/>Un mercredi matin, M. Dumay, en tenue de dimanche, 
				<lb/>se faisait annoncer à M. Thierry, le député, qui, une fois 
				<lb/>la semaine, se tenait à la disposition de ses électeurs 
				<lb/>dans l&apos;hôtel du Dragon d&apos;Or, à Saint-Quentin.
				<lb/>Un peu gêné dans la demande qu&apos;il allait faire, 
				<lb/>M. Dumay avait prié Suzette de l&apos;accompagner, et remis 
				<lb/>à un peu plus tard de lui dire pourquoi.
				<lb/>Le député fit entrer le père et la fille. C&apos;était un homme 
				<lb/>grisonnant, au visage sympathique. M. Dumay exposa 
				<lb/>sa requête longuement, en s&apos;embrouillant un peu.
				<lb/>Il s&apos;agissait d&apos;obtenir que Jacques partit, non pour 
				<lb/>les colonies, mais pour une garnison des environs, 
				<lb/>Saint-Quentin, par exemple, et en revint au plus vite à 
				<lb/>Fragicourt.
				<lb/>— Bon, répondit le député, écrivez une demande ; 
				<lb/>vous me l&apos;enverrez à Paris, à la Chambre ; je l&apos;apostil-
				<lb/>lerai*.
				<lb/>Monsieur, vous êtes bien bon.
				<lb/>— Votre fils n&apos;est d&apos;ailleurs ni manchot, ni borgne, ni 
				<lb/>sourd ?
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lb/>418 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>— Non, Monsieur, heureusement.
				<lb/>Avec une pointe d&apos;ironie, M. Thierry regardait le 
				<lb/>père, puis la fille. En voyant passer dans les yeux de 
				<lb/>Suzette un éclair de fierté, il reprit gravement :
			</p>
			<p>
				<lb/>Une séance à la Chambre des députés.
			</p>
			<p>
				<lb/>Cette promesse d&apos;apostille, je l&apos;ai déjà faite six fois 
				<lb/>ce matin. Deux pères, quatre mères sont venus de meil-
				<lb/>leure heure que vous me demander de tirer leurs fils de 
				<lb/>la conscription. Chaque année, pour mon seul compte, 
				<lb/>je reçois trois ou quatre cents prières de ce genre. Et 
				<lb/>si on les accordait, qui serait soldat ?
				<lb/>Monsieur, dit Suzette, mon père et moi nous 
				<lb/>sommes venus vous demander, avant tout, s&apos;il est bon 
				<lb/>que des travailleurs quittent pour un temps si long la 
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lb/>CHEZ LE DÉPUTÉ. 419
			</p>
			<p>
				<lb/>terre qu&apos;ils cultivent, et si c&apos;est le profit d&apos;un pays de 
				<lb/>remplacer en leurs mains la charrue qui fertilise et 
				<lb/>nourrit, par le fusil qui tue. Oui, nous demandons 
				<lb/>pourquoi il faut des soldats ; pourquoi, à l&apos;heure où 
				<lb/>nous sommes, les peuples se battent encore, s&apos;égor-
				<lb/>gent, comme le font entre eux les lions et les tigres, et se 
				<lb/>ruinent, au lieu de s&apos;entr&apos;aider !
			</p>
			<p>
				<lb/>Questionnaire. — Où se rendit 
				<lb/>M. Dumay, un certain mereredi ? — Pour-
				<lb/>quoi avait-il demandé à Suzette de 
				<lb/>l&apos;accompagner ? — Que voulait obtenir 
				<lb/>le fermier en faveur de son fils aine ? — 
				<lb/>Que répondit le député ? — Quelle de-
			</p>
			<p>
				<lb/>mande fit-il ensuite ? — Que remarqua 
				<lb/>le député dans les yeux de Suzette ? — 
				<lb/>Que déclara-t il alors au sujet des de-
				<lb/>mandes dout il était assailli ? — Quelle 
				<lb/>réponse sensée et énergique fit Suzette ?
			</p>
			<p>
				<lb/>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
				<lb/>Instruction civique. — Chaque Français a-t-il la capacité et 
				<lb/>le loisir de s&apos;occuper de la confection des lois et de la direction du 
				<lb/>gouvernement ? — Qu&apos;en résulterait-il d&apos;ailleurs, s&apos;il le pouvait ? — 
				<lb/>Quels citoyens sont choisis par les électeurs pour remplir cette mission ?
				<lb/>— Qu&apos;est-ce qu&apos;un député ? Durée de son mandat ; traitement dont 
				<lb/>il jouit.
				<lb/>Les lois règlent, ordonnent, permettent ou défendent les choses et 
				<lb/>les actes qui correspondent soit aux intérêts d&apos;une nation, soit d&apos;une 
				<lb/>portion notable des citoyens. Elles ont encore pour objet de surveiller 
				<lb/>les grands services de l&apos;Etat, et d&apos;y pourvoir, comme les impôts, la 
				<lb/>justice et les cultes, l&apos;instruction publique, l&apos;armée, les travaux d&apos;intérêt 
				<lb/>général. Or, pour établir les lois, il faut des connaissances nombreuses, 
				<lb/>approfondies, une grande experience, beaucoup de jugement et de pré-
				<lb/>voyance. Il en résulte que peu de personnes sont capables de s&apos;oc-
				<lb/>cuper avec profit de ce travail si important.
				<lb/>Tous les citoyens de l&apos;Etat le pourraient-ils, comment les convoquer 
				<lb/>tous, entendre leurs opinions, les discuter, les résumer ? C&apos;est tout 
				<lb/>simplement une impossibilité, d&apos;autant plus que nombre de lois con-
				<lb/>cernant chacune une localité particulière, nont point assez d&apos;impor-
				<lb/>tance pour motiver une telle enquête et de tels déplacements.
				<lb/>On a donc été amené de tous temps à inviter les citoyens à choisir, 
				<lb/>à élire quelques-uns d&apos;entre eux pour s&apos;occuper de la confection des 
				<lb/>lois. En France, ces élections ont lieu tous les quatre ans, et les élec-
				<lb/>teurs de chaque département nomment un certain nombre de députés 
				<lb/>pour les représenter dans l&apos;assemblée chargée de préparer les lois.
				<lb/>Cette assemblée, qu&apos;on nomme la Chambre des députés, se réunit à 
				<lb/>Paris sur la convocation du Président de la République.
				<lb/>Une autre assemblée, le Sénat, nommée par les délégués des conseils 
				<lb/>municipaux, se réunit également à Paris. Elle a aussi le pouvoir de 
				<lb/>faire des lois ; mais son rôle principal est d&apos;examiner les lois votées 
				<lb/>par les députés, pour les approuver, les repousser ou les modifier.
				<lb/>Le mandat d&apos;un député duré quatre ans ; chacun touche annuelle-
				<lb/>ment une indemnité de 9,000 francs, depuis 1871. Auparavant leurs 
				<lb/>fonctions, comme celles des sénateurs, étaient gratuites.
				<lb/>Composition. — Donnez, d&apos;après la gravure de votre livre de 
				<lb/>lecture, une idée de la salle oú se réunissent les députés. — Parlez 
				<lb/>du président, des orateurs, des votes.
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lb/>420 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>La salle où délibèrent les députés, est une vaste pièce au fond de 
				<lb/>laquelle est une tribune où se tient le président, lequel est élu au 
				<lb/>commencement de chaque session annuelle. Aux côtés de ce dernier 
				<lb/>se placent les minisires. En avant de lui, on voit une seconde tri-
				<lb/>bune moins élevée où montent les députés pour soutenir, critiquer ou 
				<lb/>combattre les projets de lois ; on appelle ceux qui parlent ainsi les 
				<lb/>orateurs.
				<lb/>Quand la discussion est close, les députés qui sont assis, en face 
				<lb/>du président, sur des sièges disposés en amphithéâtre, votent, c&apos;est-à-
				<lb/>dire déposent dans des urnes que font circuler les huissiers, une 
				<lb/>boule blanche ou noire selon qu&apos;ils sont favorables ou non au projet 
				<lb/>de loi. Si le nombre des boules blanches excède celui des noires, le 
				<lb/>projet est adopté ; dans le cas contraire, il est repoussé.
				<lb/>Le public peut être admis à assister aux séances de la Chambre des 
				<lb/>députés et à celles du Sénat, dans des galeries placées au-dessus et 
				<lb/>en arrière des sièges des députés, des sénateurs et du président.
				<lb/>N. B. — L&apos;homme qui se tient debout en avant de la table placée au-
				<lb/>dessous de la tribune des orateurs, est un huissier ; on le reconnaît 
				<lb/>à la chaine qu&apos;il porte au cou et qui tombe sur sa poitrine.
				<lb/>Calcul. — L&apos;armée française compte 450,000 soldats dont l&apos;en-
				<lb/>tretien coûte en moyenne 1,095 francs par tête ; chacun d&apos;eux, s&apos;il 
				<lb/>n&apos;était pas au régiment, pourrait gagner à peu près 14 fr. 75 par 
				<lb/>semaine: quel sacrifice s&apos;impose la France et quelle perte résulte des
				<lb/>nécessités de la défense nationale ?
			</p>
			<p>
				<lb/>SOLUTION.
				<lb/>L&apos;entretien d&apos;un soldat coûte en moyenne 1,095 francs.
				<lb/>Celui de 450,000 soldats — 1,095 francs X 450,000 = ... . 
				<lb/>Le sacrifice que s&apos;impose la France est donc de....
				<lb/>Chaque soldat pouvant gagner, par semaine, 14 fr. 75, 
				<lb/>En un an, il gagnerait 14 fr. 75 X 52 = ..... 
				<lb/>Les 450, 000 soldats gagneraient..... X 450,000 = ... 
				<lb/>La perte subie est donc de....
			</p>
			<p>
				<lb/>120. — La France ! (Élève, p, 255.)
				<lb/>Suzette avait parlé d&apos;une voix contenue où vibrait 
				<lb/>l&apos;émotion.
				<lb/>Le député lui adressa de la main un signe approbatif :
				<lb/>— Voilà de bonnes paroles, Mademoiselle, et de très 
				<lb/>intelligents sentiments qui devraient être dans toutes 
				<lb/>les têtes en Europe. Qui, pourquoi la haine, pourquoi 
				<lb/>la guerre, pourquoi le massacre, pourquoi la ruine ? Ces 
				<lb/>grandes misères durent depuis le commencement des
				<lb/>temps. L&apos;ignorance, la faim, les sentiments de race * et 
				<lb/>la soif de conquête les ont créées. Mais l&apos;homme a enfin 
				<lb/>conçu aujourd&apos;hui un bel idéal* de paix et de solidarité*
				<lb/>entre les nations.
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lb/>LA FRANCE! 421
			</p>
			<p>
				<lb/>Il y a cent ans, la France, la première, appela les 
				<lb/>peuples à la fraternité. Mais, à ce mot, les rois de tous 
				<lb/>ces peuples tremblèrent, levèrent des armées pour 
				<lb/>écraser la grande idée !... 
				<lb/>Le député s&apos;arrêta une seconde, le front soucieux . 
			</p>
			<p>
				<lb/>Jeanne d&apos;Arc à Orléans.
				<lb/>En 1429, Orléans, assiégée par les Anglais, était à bout de résistance ; les ennemis 
				<lb/>avaient élevé des bastilles ou forteresses autour de la place ; Jeanne d&apos;Arc les 
				<lb/>en chassa en dix jours (mai 1429) et les culbuta dans leur retraite ; les bords 
				<lb/>
				<lb/>de la Loire étaient redevenus libres.
			</p>
			<p>
				<lb/>Et à cette heure, reprit-il, ils en lèvent encore.
				<lb/>d&apos;immenses amas de troupes, de canons, de fusils 
				<lb/>nous entourent, nous menacent du démembrement de la 
				<lb/>France, c&apos;est-à-dire de sa mort ! Et la mort de la France 
				<lb/>ferait un vide immense dans la civilisation. Car, il n&apos;y 
				<lb/>a pas de vanité nationale à le dire, seule, entre les na-
			</p>
			<p>
				<lb/>SUZETTE (Maîtresse).  24
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lb/>422 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>tions, la France a franchi le cercle de son intérêt per-
				<lb/>sonnel pour s&apos;occuper de l&apos;intérêt du monde ! Elle a 
				<lb/>pensé à l&apos;humanité !... 
				<lb/>— Eh bien ! au jour du péril, ce ne sera pas trop de tous 
				<lb/>ses enfants autour de cette mère, de tous, entendez-
				<lb/>vous ? car ses filles doivent être à la hauteur de ses 
				<lb/>fils ! Elles doivent tirer de leur coeur, non des larmes, 
				<lb/>mais des exhortations à l&apos;héroïsme ! elles doivent mé-
				<lb/>priser le lâche ! elles doivent, comme l&apos;a dit le grand 
				<lb/>appel de la Convention*, faire les habits et les tentes 
				<lb/>des soldats, s&apos;il en est besoin ! elles doivent panser 
				<lb/>les blessés ! enfin, elles doivent se souvenir que, jadis, 
				<lb/>à l&apos;heure où la France sombrait sous l&apos;invasion, où les, 
				<lb/>hommes perdaient courage, le patriotisme éclata brus-
				<lb/>quement, magnifiquement, dans une âme de femme, la 
				<lb/>grande Jeanne d&apos;Are, et sauva tout !... Aujourd&apos;hui en
				<lb/>core, le patriotisme compte sur l&apos;âme des femmes. Elles 
				<lb/>ne peuvent pas vouloir que le sacrifice qu&apos;une telle 
				<lb/>patrie commande, un seul de nous le repousse.
				<lb/>Il parlait avec force.
				<lb/>Le père et la fille s&apos;étaient levés comme électrisés.
				<lb/>— Non, non, pas un seul ! s&apos;écria Suzette.
				<lb/>— Pas un seul ! répéta M. Dumay. Monsieur, pardon-
				<lb/>nez-moi ma démarche... Il est vrai que si je ne l&apos;avais 
				<lb/>pas faite, je n&apos;aurais pas entendu ces réconfortantes 
				<lb/>paroles. Elles sont là ! — il frappa sur sa poitrine : — 
				<lb/>J&apos;ai trois fils, Monsieur ; dès ce moment, je les donne 
				<lb/>à la patrie !
				<lb/>Le député serra la main de M. Dumay, puis celle de 
				<lb/>la jeune fille dont les yeux brillaient des belles larmes 
				<lb/>de l&apos;enthousiasme.
				<lb/>—Oui, oui, dit-il, le coeur de notre Jeanne d&apos;Arc n&apos;est 
				<lb/>pas mort parmi les femmes de France !
			</p>
			<p>
				<lb/>Questionnaire. — Comment Su-
				<lb/>zette avait-elle parlé ? — Que lui répondit 
				<lb/>à peu près le député? — Que rappela-
				<lb/>t-il au sujet de ce que firent les Français, 
				<lb/>il y a cent ans? — Que dit-il de l&apos;aspect 
				<lb/>actuel de l&apos;Europe ; — du résultat de la 
				<lb/>mort de la France ? — Que conclut-il 
				<lb/>sur ce qui devra se faire lors de la 
			</p>
			<p>
				<lb/>prochaine guerre ? — Quel sera le rôle 
				<lb/>des femmes ? — De quelle femme héroï-
				<lb/>que doivent-elles se souvenir? — Au-
				<lb/>jourd&apos;hut, sur quoi compte encore le 
				<lb/>patriotisme ? — Que répondirent Suzette 
				<lb/>et son père ? — Que fit le député, et 
				<lb/>sur quelles paroles se séparèrent-ils ? 
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lb/>LA FRANCE ! 423
			</p>
			<p>
				<lb/>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
				<lb/>Morale. — LA GUERRE. — Quelles peuvent être les causes des 
				<lb/>guerres? — Qu&apos;est-ce qui rend souvent les guerres inévitables ?
				<lb/>Exemples. — Qu&apos;est-ce qui doit nous les faire regarder comme une 
				<lb/>affreuse calamité? Exemples à l&apos;appui.
				<lb/>Les causes de la guerre sont malheureusement nombreuses. Nous 
				<lb/>citerons : la nécessite de repousser une invasion, comme nous le fimes 
				<lb/>en septembre 1792 ; — l&apos;entrée en campagne de troupes ennemies 
				<lb/>revendiquant des territoires cédés par les traités, comme la chose eut 
				<lb/>lieu en 1896, lorsque les Prussiens sommèrent les Français d&apos;evacuer 
				<lb/>les provinces conquises par Napoléon ; — une insulte à nos represen-
				<lb/>tants : consuls, ambassadeurs ; tel fut le principal motif de la guerre 
				<lb/>déclarée en 1830 au dey d&apos;Alger ; — le refus par un gouvernement 
				<lb/>étranger de faire droit aux justes réclamations d&apos;un autre gouverne-
				<lb/>ment, pour pillage des biens de ses nationaux, pour mauvais traite-
				<lb/>ments à eux infliges. Ainsi, en 18G8, l&apos;Angleterre déclara la guerre au 
				<lb/>roi d&apos;Abyssinie, qui avait chargé de fers et fait mourir des citoyens 
				<lb/>anglais au mépris de toute justice.
				<lb/>Rien ne peut alors dispenser les chefs des Etats et les nations elles-
				<lb/>mêmes de se résoudre à cette térrible nécessité. Il s&apos;agit de défendre 
				<lb/>les intérêts les plus essentiels d&apos;un pays, et souvent encore plus que 
				<lb/>cela, son honneur, son existence ; on ne saurait reculer. Seuls des
				<lb/>esclaves dégrades pourraient se résoudre à subir de telles hontes ; 
				<lb/>mais notre France ignore de pareils abaissements, et quand, en 1792, 
				<lb/>1796, 1799, par exemple, elle fut envahie, ce fut un élan extraordinaire 
				<lb/>de toutes les âmes ; nos soldats électrisés coururent à la frontière et 
				<lb/>infligèrent à l&apos;ennemi de sanglantes défaites.
				<lb/>Mais de tels résultats ne sont point obtenus sans de cruels sacrifices.
				<lb/>Les morts et les blessès se comptent par milliers, et les familles en 
				<lb/>deuil pleurent ceux en qui leurs espérances étaient placées ; les cam-
				<lb/>pagnes sont ravagées, épuisées par les réquisitions de l&apos;ennemi ; les 
				<lb/>villes bombardées, incendiées, pillées ; l&apos;ennemi vainqueur dispose en 
				<lb/>maître de la liberté, de la fortune et de l&apos;existence de tous. Aussi, 
				<lb/>combien sont criminels les gouvernements qui provoquent sans cause 
				<lb/>légitime ces terribles calamités ! Souvenons-nous des malheurs de la 
				<lb/>dernière guerre : Strasbourg dévasté, les régions du Nord, de l&apos;Est et 
				<lb/>du centre foulées par les Prussiens arrogants et brutaux, épuisées de 
				<lb/>réquisitions, victimes des plus iniques exécutions ; souvenons-nous de 
				<lb/>nos pauvres prisonniers affamés, dépouillés, frappés avec brutalité et 
				<lb/>abandonnés sans soins dans des casemates humides ou sous des tentes 
				<lb/>pendant les rigueurs d&apos;un hiver prolongé ! 
				<lb/>Histoire. — Quelles transformations et améliorations dans le 
				<lb/>gouvernement et dans la société demandaient, en 1789, les députés 
				<lb/>des Etats généraux ? — Pourquoi les souverains des nations voisines 
				<lb/>nous déclarèrent-ils la guerre ? — Racontez l&apos;invasion des Prussiens 
				<lb/>en 1792, la bataille de Valmy et la retraite de l&apos;ennemi.
				<lb/>Les députés des Etats généraux réclamaient qu&apos;il fût donné satis-
				<lb/>faction aux demandes suivantes qui, se trouvant dans presque tous les 
				<lb/>cahiers (1), n&apos;etaient l&apos;objet d&apos;aucune contestation : 
				<lb/>Urgence de donner une constitution à la France ; — droit pour les 
				<lb/>États genéraux de faire les lois qui, avant d&apos;être exécutoires, devaient 
				<lb/>(1) On désignait sous le nou de cahiers les mémoires que rédigeaient les divers 
				<lb/>ordres, clergé, noblesse et tiers état, réunis dans les assemblées des Etats géné- 
				<lb/>raux, pour exprimer leurs plaintes et leurs voeux. 
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lb/>424 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>obtenir la sanction royale, de contrôler les dépenses publiques, de 
				<lb/>voter l&apos;impôt ; — abolition des privilèges financiers et autres, du clergé 
				<lb/>et de la noblesse* — admissibilité de tous les citoyens aux emplois 
				<lb/>publics ; — liberté du culte et de la presse (1) ; éducation par l&apos;Etat 
				<lb/>des enfants pauvres et abandonnés ; — unité de la législation, publicité 
				<lb/>des debats judiciaires ; adoucissement des lois pénales ; — création 
				<lb/>d&apos;assemblées provinciales pour contrôler la gestion des fonctionnaires ; 
				<lb/>— unité de poids et de mesures ; nouvelle division du royaume ; — 
				<lb/>liberté de l&apos;industrie, suppression des douanes intérieures ; rempla-
				<lb/>cement des divers impôts par un impôt territorial et mobilier qui at-
				<lb/>teindrait seulement les revenus.
				<lb/>Les puissances étrangères, sur les sollicitations des émigrés, dévoi-
				<lb/>lèrent hautement, en 1791, leur intention de rétablir Louis XVI dans 
				<lb/>ses anciens droits, et la noblesse comme le clergé dans les privilèges 
				<lb/>auxquels ils avaient renoncé dans la nuit du 4 août 1789. Ils firent de 
				<lb/>nombreux rassemblements de troupes sur nos frontières afin d&apos;arriver 
				<lb/>à ce but, et ils refusèrent de se retirer à moins que la monarchie ne 
				<lb/>fût rétablie sur ses anciennes bases. C&apos;était une insulte au roi, à la 
				<lb/>nation, à là constitution jurée par l&apos;un et faite par l&apos;autre. Le roi 
				<lb/>déclara, le 20 avril, la guerre à l&apos;Autriche et à ses alliés.
				<lb/>Les Prussiens entrèrent en campagne les premiers, et péné-
				<lb/>trèrent dans la Lorraine, mal défendue par Luchner. L&apos;émotion fut 
				<lb/>immense ; l&apos;Assemblée législative déclara la patrie en danger* on fit de 
				<lb/>nombreux enrôlements auxquels le généralissime prussien, le duc de 
				<lb/>Brunsvich, répondit par une proclamation menaçante. Longwy fut 
				<lb/>pris le 20 août ; Verdun capitula le ter septembre.
				<lb/>Ces tristes événements furent à Paris l&apos;occasion d&apos;affreux massacres 
				<lb/>dans les prisons.
				<lb/>Les généraux Dumouriez et Kellermann marchèrent à la rencontre 
				<lb/>des Prussiens ; l&apos;effort principal de la bataille, qui s&apos;engagea le 20 sep-
				<lb/>tembre 1792, porta sur la butte de Valmy. Nos conscrits supportèrent 
				<lb/>le feu avec un sang-froid sur lequel l&apos;ennemi ne comptait pas ; la ba-
				<lb/>taille ne fut guère qu&apos;une canonnade de plusieurs heures, pendant 
				<lb/>laquelle l&apos;infanterie française repoussa vaillamment les charges de la 
				<lb/>cavalerie de Brunswick. Le lendemain, l&apos;ennemi battait en retraite.
				<lb/>A quelles nations la France a-t-elle donné aide et assistance, et à 
				<lb/>quelles dates (depuis 1790), soit pour assurer leur indépendance, soit 
				<lb/>pour les soulenir dans l&apos;établissement d&apos;un gouvernement constitu-
				<lb/>tionnel ?
				<lb/>Pendant la première République, elle a donné aide et assistance aux 
				<lb/>Pays-Bas, à la Suisse, à l&apos;Italie ; sous le règne de Louis-Philippe, à 
				<lb/>la Belgique et à l&apos;Espagne ; sous Napoléon III, à l&apos;Italie, qui, grâce à 
				<lb/>nos soldats et à notre or, s&apos;est constituée en une monarchie indé-
				<lb/>pendante.
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
