<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>suzette_ch083</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: dkj004@bucknell.edu</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lb/>33. — Triomphe du travail. (Élève, p. 174.)
				<lb/>Là, un peuple de merveilleuses machines en tenue 
				<lb/>brillante, et qu&apos;on eût dites heureuses de leur existence 
				<lb/>en ce monde !
				<lb/>C&apos;étaient les couteaux, les marteaux, les scies, les 
				<lb/>pilons de nos jours ; voilà ce qu&apos;était devenu le pauvre 
				<lb/>outillage des âges de pierre, de 
				<lb/>bronze et de fer ! Salut au génie 
				<lb/>et au labeur humains ! à l&apos;effort 
				<lb/>des générations* qui, continué à 
				<lb/>travers tant de siècles de misère, 
				<lb/>de sang, de forte et douloureuse 
				<lb/>patience, avait 
				<lb/>enfin produit ces 
				<lb/>outils magnifiques 
				<lb/>de puissance et de 
				<lb/>précision ! 
				<lb/>La grande industrie.
				<lb/>1. Les marteaux-pi-
				<lb/>lons dont on se sert 
				<lb/>dans la métallurgie 
				<lb/>sont mus par la vapeur. Le pilon ou mouton pèse 
				<lb/>un poids considérable ; celui de l&apos;usine du Creusot 
				<lb/>(Saône-et-Loire) dépasse 80,000 kilogr. — 2. Ouvrier 
				<lb/>peignant la laine.
				<lb/>— Voyez-vous 
				<lb/>ceux-ci aux larges 
				<lb/>mâchoires pour-
				<lb/>vues de dents d&apos;a-
				<lb/>cier ? ce sont des
				<lb/>peignes à peigner 
				<lb/>la laine, qui sort 
				<lb/>de là en filaments finement divisés. Et savez-vous que 
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lb/>TRIOMPHE DU TRAVAIL. 287
				<lb/>des mâchoires humaines faisaient jadis ce travail, que des 
				<lb/>ouvriers s&apos;employaient à passer la laine entre leurs dents 
				<lb/>pour ôter les nœuds, et s&apos;empoison-
				<lb/>naient ainsi de poussière morbide*.
				<lb/>Cette machine, à côté, est desti-
				<lb/>née à un moulin ; le montage des sacs 
				<lb/>de blé, la mouture, le blutage*, l&apos;en-
				<lb/>sachement, tout s&apos;y fera mécanique-
				<lb/>ment. Et qui, jadis, avant cette inven-
				<lb/>tion, et celle des moulins à eau et à 
				<lb/>vent, était chargé de toute 
				<lb/>cette besogne ?— les femmes. 
				<lb/>avec leurs pauvres 
				<lb/>bras. On peut les 
				<lb/>voir encore á ce tra-
				<lb/>vail sous les tentes 
				<lb/>de l&apos;Arabe.
				<lb/>—Parbleu ! s&apos;écria 
				<lb/>Pascal en regardant 
				<lb/>Suzette, je vous l&apos;a-
				<lb/>vais bien dit.
				<lb/>Le moulin à vent.
				<lb/>Quand le vent souffle, les ailes du moulin, sur 
				<lb/>lesquelles on a étendu de fortes toiles, tournent
				<lb/>avec lenteur, impriment le mouvement aux en-
				<lb/>grenages et, par suite, aux meules et aux autres 
				<lb/>parties du mécanisme.
				<lb/>—Oh ! je m&apos;en sou-
				<lb/>viens ! répondit Su-
				<lb/>zette.
				<lb/>On était maintenant devant une machine à vapeur, 
				<lb/>gros corps aux membres d&apos;acier poli et de cuivre 
				<lb/>brillant comme de l&apos;or.
				<lb/>Louis s&apos;arrêta. Il la 
				<lb/>connaissait ; il en avait 
				<lb/>mené l&apos;exécution :
				<lb/>— C&apos;est une belle 
				<lb/>et bonne chose, dit-il 
				<lb/>avec la caresse des
				<lb/>yeux et le sourire heu-
				<lb/>reux du travailleur de- 
				<lb/>vant son œuvre ; un 
				<lb/>navire l&apos;attend. Elle le
				<lb/>conduira à travers les 
				<lb/>mers jusqu&apos;aux continents lointains, pour y porter nos 
				<lb/>Femme arabe blutant le blé.
				<lb/>L&apos;opération du blutage consiste à séparer, 
				<lb/>au moyen d&apos;un tamis, la farine du son.
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lb/>288 SUZETTE, 
				<lb/>produits. Elle nous rapportera le coton de l&apos;Amérique, 
				<lb/>le blé, les laines de l&apos;Australie, la soie, le thé de la 
				<lb/>Chine, le café, les fruits, les épices des îles océaniennes, 
				<lb/>tout ce que notre sol européen ne produit pas ou ne 
				<lb/>nous donne qu&apos;avec parcimonie*.
				<lb/>Questionnaire. — Qu&apos;est-ce qui 
				<lb/>remplissait la galerie des machines ? — 
				<lb/>Nommez quelques-uns de ces appareils, 
				<lb/>— A qui sont dus ces outils magnifiques ?
				<lb/>— En quoi consistent les peignes pour 
				<lb/>la laine ? — Qu&apos;ont-ils remplacé ? — Que 
				<lb/>se, fait-il dans le moulin perfectionné ?
				<lb/> Qui s&apos;acquittait auparavant de cette 
				<lb/>besogne, et comment ? — Citez la re-
				<lb/>marque de Pascal. — Quelle nouvelle 
				<lb/>machine fut soumise à leur examen ? — 
				<lb/>Qui avait coutribué à sa construction ?
				<lb/>Qu&apos;en dit Louis ? — Où conduira-t-elle 
				<lb/>les voyageurs, que rapportera-t-elle ? 
				<lb/>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
				<lb/>Sciences naturelles. — LE FER. — Ce qu&apos;il est, ses propriétés, 
				<lb/>ses usages. — Origine du fer. — Le minerai ; le haut fourneau ; la coulée 
				<lb/>de la fonte ; le moulage. — Comment la fonte devient du fer. — Prix 
				<lb/>de la tonne de fer.
				<lb/>Le fer est un métal d&apos;un gris bleuâtre pesant 7 fois 78 plus que 
				<lb/>l&apos;eau et doué d&apos;un certain éclat. Susceptible do s&apos;étirer en fils ténus 
				<lb/>et de s&apos;etendre en lames très minces, il est tenace et sonore. Peu de 
				<lb/>metaux sont aussi difficiles à fondre ; il se ramollit toutefois à une 
				<lb/>température bien inferieure à colle du point où il entre en fusion ; 
				<lb/>alors on peut le pétrir sous le marteau et le souder sur lui-même.
				<lb/>A l&apos;air libre, il se couvre d&apos;un oxyde rouge connu sous le nom de 
				<lb/>rouille ; à la chaleur rouge, il se forme à sa surface des écailles 
				<lb/>d&apos;oxyde noir.
				<lb/>Le fer sert à la fabrication de la plupart des outils, des instruments, 
				<lb/>des armes. Il se substitue actuellement au bois et à la pierre dans la 
				<lb/>construction des maisons, des ponts, des navires, etc.
				<lb/>Le fer se trouve à la surface et au sein de la terre en minerais 
				<lb/>contenant du métal pur ou mélangé à diverses substances, telles que 
				<lb/>le carbone, la silice, le phosphore. A l&apos;etat natif, il en existe des 
				<lb/>mines considérables. Le minerai de fer forme, à l&apos;ile d&apos;Elbe, en Suède, 
				<lb/>aux Etats-Unis, de véritables collines.
				<lb/>PRÉPARATION DE LA FONTE ET DU FER. — Après avoir trié, concassé 
				<lb/>et lavé le minerai, on le traite dans de grandes et solides construc-
				<lb/>tions, nommées hauts fourneaux, qui consistent en deux cônes tronqués 
				<lb/>réunis par leurs grandes bases. On y verse d&apos;abord du charbon de 
				<lb/>terre qu&apos;on enflamme, puls alternativement une coûche de minerai et 
				<lb/>une courhe de charbon ; dès que la houille, introduite en premier
				<lb/>lieu, a développé une haute température, le metal fond, et comme il 
				<lb/>est la plus pesante des substances introduites dans le haut fourneau, 
				<lb/>il se tombe au fond de cet appareil, tandis que les impuretés ou sco
				<lb/>ries surnagent à la surface.
				<lb/>En cet etat, le fer prend le nom de fonte.
				<lb/>Non loin du haut fourneau, on a établi des moules destinés à la 
				<lb/>fabrication de divers objets : plaques, tuyaux, poêles ; on ouvre avec 
				<lb/>une barre de fer un trou, ferme avec de l&apos;argile, pratiqué à la base 
				<lb/>de l&apos;énorme construction ; par cette ouverture, le métal coule, liquide 
				<lb/>comme de l&apos;eau, et se rend dans les moules.
				<lb/>Pour fabriquer le fer on soumet la fonte à une haute temperature 
				<lb/>au contact de l&apos;air, ce qui détruit les  matières terreuses et le charbon 
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lb/>TRIOMPHE DU TRAVAIL. 289
				<lb/>restant dans le métal. On fait ensuite passer les masses de fonte rougie 
				<lb/>sous un énorme marteau qui, les frappant avec violence, leur donne 
				<lb/>plus de consistance tout en chassant, sous la forme d&apos;étincelles, les 
				<lb/>impuretés qu&apos;elles renferment encore.
				<lb/>La tonne de fer, ou les 1,000 kilogrammes, vaut de 140 à 209 francs.
				<lb/>Industrie. — Qu&apos;est-ce qu&apos;un marteau-pilon ? — Donner une idée 
				<lb/>de la construction, de la forme de cet appareil. —- Ce qui le met en 
				<lb/>mouvement. — Services qu&apos;on en tire.
				<lb/>Le marteau-pilon est une lourde masse de métal pesant de 6,000 à 
				<lb/>8,000 kilogrammes ; soulevé par la vapeur, il retombe de tout son poids 
				<lb/>sur la pièce de fer à travailler.
				<lb/>Un énorme et massif bâti de fonte, solidement appuvé sur de larges 
				<lb/>et épaisses fondations, supporte des montants entre lesquels glisse et 
				<lb/>remonte le gigantesque marteau. Au-dessous est un bloc d&apos;acier qui 
				<lb/>remplit le rôle d&apos;enclume. En ouvraut ou en fermant les orifices de la 
				<lb/>vapeur dans le cylindre qui surmonte le massif juste au-dessus du 
				<lb/>marteau, on soulève ce dernier dans la mesure désirable, lentement 
				<lb/>ou rapidement, pour le laisser ensuite retomber sur la masse métal-
				<lb/>lique que l&apos;on se propose de travailler. (Voir la Partie du maître du 
				<lb/>COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré supérieur), par E. LAPORTE, 
				<lb/>pages 217 et 218.)
				<lb/>LA LAINE. — Dans quel état elle arrive aux peignes. —- Ce que 
				<lb/>font les peignes. — Les décrire. — Emploi de la laine peignée. — 
				<lb/>Que fait-on de la laine filée ?
				<lb/>La laine des moutons, lavée et blanchie à la vapeur du soufre, arrive 
				<lb/>en masses informes aux peignes, qui ont pour objet d&apos;étirer les fils et 
				<lb/>de les réunir dans le sens de la longueur. Ce sont des tambours d&apos;un 
				<lb/>à deux mêtres de diamêtre, munis sur leur surface extérieure d&apos;une 
				<lb/>multitude de petites aiguilles d&apos;acier ; ils sont mis en mouvement et 
				<lb/>tournent on sens inverse. On jette des poignées de laine sur ces tam-
				<lb/>bours, qui les entraînent dans leur mouvement de rotation, et donnent 
				<lb/>ainsi aux fils la disposition demandée. Ces fils se réunissent à la base 
				<lb/>du dernier tambour en boudins de laine qu&apos;on porte à la filature. Dans 
				<lb/>cette usine, ils sont attachés chacun aux fils d&apos;une broche, et la ma-
				<lb/>chine, avançant, reculant, faisant tourner des bobines, donne à la laine 
				<lb/>la forme de fils minces qui s&apos;enroulent autour de fuseaux égaux. Cette 
				<lb/>laine filée sert à la fabrication de tissus variés : drap, flanelle, méri-
				<lb/>nos, obiets de bonneterie, etc.
				<lb/>Quelles opérations transforment le grain de blé en farine ? — 
				<lb/>Donnez des détails particuliers sur le blutage.
				<lb/>Le blé, versé dans une caisse sans fond appelée la trémie, tombe 
				<lb/>sur une meule de pierre immobile, au-dessus de laquelle roule, en la 
				<lb/>touchant presque, une seconde meule formée de la même matière. Là, 
				<lb/>le grain est écrasé et débarrassé de son enveloppe : il tombe dans le 
				<lb/>blutoir où a lieu l&apos;opération qui donne la farine et le son ; ce blutoir 
				<lb/>est un cylindre de toile fine dans lequel les produits de la mouture se 
				<lb/>séparent : la farine tombe au-dessous dans de grands tiroirs ; quant 
				<lb/>au son, il glisse sur les parois du blutoir et arrive dans un sac qu&apos;on 
				<lb/>change aussitôt qu&apos;il est rempli.
				<lb/>Géographie. — Qu&apos;entend-on par Océanie ? — Qu&apos;est-ce que 
				<lb/>l&apos;Australie ? — Détails sur ses habitants, ses animaux, ses végétaux, 
				<lb/>ses productions minérales. — Nommer la grande île que possède la 
				<lb/>France en Océanie.
				<lb/>(Voir un bon cours de géographie ou un atlas moderne donnant les 
				<lb/>cartes et le texte correspondant.) 
				<lb/>SUZETTE (Maitresse).  17
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
