<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>Suzette_140-44</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: dkj004@bucknell.edu</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lb/>140. — En taillant une layette. (Élève, p. 298.)
				<lb/>Le repas ne fut pas long. Le couvert ôté, Suzette 
				<lb/>chercha dans l&apos;armoire, et elle en tirait un vieux drap 
				<lb/>et un jupon de piqué encore bon, quand M. et Mme Valon 
				<lb/>entrèrent pour passer la soirée, comme cela leur arrivait 
				<lb/>assez souvent.
				<lb/>— Madame, je vais faire une layette pour un petit 
				<lb/>enfant.
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lb/>28
			</p>
			<p>
				<lb/>Pièces d&apos;habillement composant la layette d&apos;un jeune enfant.
				<lb/>Les diverses pièces qui constituent généralement la layette d&apos;un jeune enfant sont : 1. la robe de dessus ; — 2. la capote ; — 3, la 
				<lb/>brassière en laine ; — 4. le petit bonnet de mousseline ; — 5. les chaussons de laine tricotés ; — 6. le corset ; — 7. la chemise, qui 
				<lb/>devra étre aussi fine que possible pour ne pas écorcher la peau du bébé ; — 8. les bas de laine tricotés ; — 9, la bavette en piqué ; — 
				<lb/>10. le béguin de toile, sans oublier les jupons de laine et de finette. Pour les tout jeunes enfants, il faut encore ajouter à cette nomen-
				<lb/>clature les couches, les langes et les maillots en laine.
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lb/>498 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>M. Dumay conta la visite d&apos;Antoine, et Mme Valon, 
				<lb/>renfermant dans son sac à ouvrage un tricot qu&apos;elle 
				<lb/>venait d&apos;en tirer : 
				<lb/>Mais tout de suite ! il faut la faire tout de suite, 
				<lb/>cette layette ! Et comme cela me connaît, passe-moi 
				<lb/>les ciseaux.
				<lb/>Sans hésitation, les ciseaux taillèrent vivement dans 
				<lb/>le drap et dans le jupon de piqué. Car, bien que 
				<lb/>Georges et Lucie Valon fussent maintenant de belle 
				<lb/>taille, leur mère n&apos;avait pas oublié les mesures des pe-
				<lb/>tits messieurs, des petites demoiselles au berceau.
				<lb/>Les ciseaux posés, elle prit une à une les pièces qui 
				<lb/>ressemblaient beaucoup à des vêtements de poupée.
				<lb/>— Voici, dit-elle, des béguins, des bonnets, des bras-
				<lb/>sières, des chemises, des bavettes, des couches. Je 
				<lb/>t&apos;en emporterai une forte partie, Suzette ; je ferai coudre 
				<lb/>cela demain, en récompense, à mes meilleures élèves.
				<lb/>Elles seront contentes de s&apos;associer à un bon acte de 
				<lb/>fraternité.
				<lb/>— Oui ! dit Suzette, je vais leur faire concurrence.
				<lb/>Elle prit l&apos;aiguille, se mit à une petite chemise et ses 
				<lb/>doigts volèrent. Ceux de Mme Valon battirent aussitôt, 
				<lb/>la même marche sur un béguin.
				<lb/>Après un silence, elle dit :
				<lb/>— Nous ne pouvons pourtant pas nous laisser ainsi 
				<lb/>frapper par les événements sans nous rebiffer un peu.
				<lb/>Suzette et moi, nous causions récemment de la misère 
				<lb/>du village.
				<lb/>— J&apos;allais en parler à mon père quand Antoine est entré. 
				<lb/>— Eh bien ! parle-lui-en.
				<lb/>Mais Suzette passa la parole à Mme Valon, qui la passa 
				<lb/>à son mari ; et celui-ci la laissa aux dames.
				<lb/>— Eh bien ! reprit Mme Valon, n&apos;y a-t-il pas un remède 
				<lb/>à la maladie de la misère ?
				<lb/>— Si vous le trouvez, Madame, dit M. Dumay, ni 
				<lb/>vous ni le pauvre monde n&apos;aurez perdu votre journée.
				<lb/>— Je parle d&apos;un remède pressant. Voyons ! les sa-
				<lb/>laires, déjà bas, des ouvriers d&apos;ici ont baissé de cin-
				<lb/>quante centimes.
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lb/>EN TAILLANT UINE LAYETTE. 499
			</p>
			<p>
				<lb/>— C&apos;est énorme !
				<lb/>— Oui, c&apos;est énorme, mais pourquoi ? Parce qu&apos;avec
				<lb/>trente sous la pauvre mère de famille ne peut plus se 
				<lb/>procurer ce qu&apos;elle avait pour quarante. Eh bien ! sup-
				<lb/>posez que demain, brusquement, le prix des vivres di-
				<lb/>minuât de moitié ? Combien vaudraient les trente sous 
				<lb/>des ouvriers ? Trois francs, du coup. Or ne pouvons-
				<lb/>nous pas diminuer le prix des vivres ?
				<lb/>—De moitié ?
				<lb/>— Non, pas de tant. Mais que diriez-vous d&apos;une mé-
				<lb/>nagère qui achêterait directement au producteur, ou, à 
				<lb/>défaut du producteur, au marchand en gros* ? Voilà tout 
				<lb/>de suite une économie plus large encore que ne la fit au-
				<lb/>trefois Suzette sur le café en l&apos;achetant par demi-kilo, et 
			</p>
			<p>
				<lb/>non plus par quart. Cette ména- 
				<lb/>gère va trouver ses commères 
				<lb/>en petite bourse et en grosses 
				<lb/>dépenses. Elle leur dit : Il nous 
				<lb/>faut à chacune un demi-kilo de 
				<lb/>graisse, de sucre, de café, de 
				<lb/>haricots, de savon, sans compter 
				<lb/>le pétrole et le reste. Mettons en 
				<lb/>commun le prix de ce demi-kilo ; 
			</p>
			<p>
				<lb/>achetons pour nous toutes, et nous 
				<lb/>aurons chacune un kilo, ou peu s&apos;en 
				<lb/>faut, au lieu d&apos;un demi, avec le même 
				<lb/>argent. Et de la sorte, nous rattra-
				<lb/>pons, et au delà, les quarante sous de 
				<lb/>la journée de nos hommes ! Quand 
				<lb/>on est dans le fossé, il faut s&apos;ingé-
				<lb/>nier* pour en sortir ; quand on peut 
				<lb/>créer de meilleures conditions d&apos;é-
				<lb/>change de sa pauvre monnaie, c&apos;est 
				<lb/>une sottise que de continuer à souf-
				<lb/>frir. Le plus douloureux chez nous, 
				<lb/>c&apos;est que chacun vit pour soi, quand 
				<lb/>il faudrait s&apos;associer pour l&apos;aide et 
				<lb/>le profit communs.
			</p>
			<p>
				<lb/>Haricots.
				<lb/>Les graines de haricots 
				<lb/>se mangent soit à l&apos;état 
				<lb/>sec, soit à l&apos;état frais. La 
				<lb/>gousse, cueillie bien avant 
				<lb/>la maturité et lorsque 
				<lb/>les grains sont encore 
				<lb/>tout petits, constitue un 
				<lb/>légume nourrissant, con-
				<lb/>nu seus le nom de 
				<lb/>haricots verts, et qu&apos;on 
				<lb/>peut conserver indéfi-
				<lb/>niment dans des boites 
				<lb/>en fer-blanc bien fer-
				<lb/>mées.
			</p>
			<p>
				<lb/>Sur ces mots, M. Valon raconta une histoire fort 
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lb/>500 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>connue, mais qu&apos;il est toujours bon de répéter : celle 
				<lb/>d&apos;une poignée d&apos;ouvriers anglais qui, il y a environ cin-
				<lb/>quante ans, devant une situation pareille à celle des ou-
				<lb/>vriers de Fragicourt, eurent un jour l&apos;idée, leur salaire 
				<lb/>abaissé, de réduire non pas leur chère, car réduire 
				<lb/>sa chère c&apos;est diminuer ses forces, mais leurs frais 
				<lb/>d&apos;achat.
				<lb/>Ils se cotisèrent, achetèrent en commun, et du coup 
				<lb/>mangèrent plus abondamment. Puis ils étendirent leurs 
				<lb/>achats, et purent bientôt ouvrir une boutique où ils cé-
				<lb/>dèrent, avec très peu de bénéfices, à leurs frères ou-
				<lb/>vriers, les marchandises de première nécessité. 
				<lb/>A la longue, par le nombre croissant des associés, 
				<lb/>ces tout petits bénéfices devinrent si considérables qu&apos;il 
				<lb/>s&apos;en fit trois parts, une qui se divisa entre tous les 
				<lb/>acheteurs ; une autre qui fonda des écoles, des biblio-
				<lb/>thèques et des asiles pour les vétérans* et les infirmes 
				<lb/>de l&apos;atelier. La troisième, réservée à l&apos;extension de la so-
				<lb/>ciété, créa des magasins de vêtements, de cordonnerie, 
				<lb/>d&apos;ameublement, d&apos;ustensiles de ménage, et aussi des 
				<lb/>filatures, des tissages mécaniques pour alimenter ces 
				<lb/>magasins. Aujourd&apos;hui, les Pionniers de Rochdale — 
				<lb/>c&apos;est leur nom — ont des vaisseaux à eux qui vont cher-
				<lb/>cher au loin, à leur source même de production, les 
				<lb/>matières premières*, les laines d&apos;Australie, les cuirs de 
				<lb/>Buenos-Ayres*, les épices des îles ! Cela a l&apos;air d&apos;un 
				<lb/>conte ; ce n&apos;est pourtant que la véridique histoire d&apos;une 
				<lb/>association de gens pratiques.
				<lb/>— Mais, s&apos;écria M. Dumay en se levant, allons vite la 
				<lb/>conter aux ouvriers de Fragicourt !
				<lb/>— Ils la savent depuis longtemps, répondit M. Valon 
				<lb/>avec un soupir.
				<lb/>— C&apos;est aux femmes qu&apos;il faut la conter ! reprit vive-
				<lb/>ment Mme Valon ; c&apos;est elles, les pauvres acheteuses, 
				<lb/>qu&apos;il faut gagner à l&apos;idée d&apos;association ! Et je voudrais 
				<lb/>bien savoir si la fraternelle idée des Pionniers de 
				<lb/>Rochdale n&apos;a pas été inspirée par quelque bonne et 
				<lb/>ingénieuse femme d&apos;ouvrier ! Il y a des questions que 
				<lb/>nous entendons plus vite que les hommes.
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lb/>EN TAILLANT UNE LAYETTE. 501 
			</p>
			<p>
				<lb/>Questionnaire. — Que fit Suzette 
				<lb/>après le repas ? — Quelles personnes 
				<lb/>survinrent ? — Que décida Mme Valon ?
				<lb/>— Que tailla-t-elle ? — Qu&apos;est-ce qu&apos;elle 
				<lb/>n&apos;avait point oublié ? — Quels vêtements 
				<lb/>d&apos;enfants prépara-t-elle ? — Comment se 
				<lb/>proposa-t-elle de les faire coudre ? — A 
				<lb/>quoi s&apos;occupèrent ces dames pendant la 
				<lb/>veillée ? — De combien avaient baissé les 
				<lb/>salaires ? — Quelle supposition fit Mme Va-
				<lb/>lon à propos de la baisse des salaires ? — 
				<lb/>Comment peut-on diminuer le prix de 
			</p>
			<p>
				<lb/>revient des objets de consommation jour-
				<lb/>nalière ? — Que pourrait alors proposer 
				<lb/>une ménagère à ses voisines ? — Que 
				<lb/>faut-il faire lorsqu’on est dans le fossé, 
				<lb/>c&apos;est-à-dire dans l&apos;embarras ? — Racon-
				<lb/>tez l&apos;histoire des Pionniers de Rochdale.
				<lb/>— Que possède et que fait aujourd&apos;hui 
				<lb/>cette société ? — Que proposa M. Du-
				<lb/>may ? — Qui avait déjà conté cette his-
				<lb/>toire aux gens de Fragicourt ? — Que 
				<lb/>proposa Mme Valon ?
			</p>
			<p>
				<lb/>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
				<lb/>Morale. — Que pensez-vous de Suzette, et pourquoi aimeriez-vous 
				<lb/>avoir une amie telle que cette jeune fille ?
				<lb/>Je pense que Suzette est une jeune personne d&apos;un excellent cœur, 
				<lb/>active, raisonnable et pratique. Il ne faut pas se contenter de voir le 
				<lb/>bien à faire, mais, comme elle, se mettre à l&apos;ouvrage résolument, promp-
				<lb/>tement et vivement. Suzette pratique la vraie charité, celle qui ne fait 
				<lb/>pas attendre, qui n&apos;humilie pas et qui sait ce qu&apos;il convient de donner.
				<lb/>Que d&apos;autres sont prodigues de plaintes, de condoléances et qui pen-
				<lb/>sent avoir rempli leur devoir lorsqu&apos;elles se sont apitoyées sur les 
				<lb/>misères d&apos;autrui !
				<lb/>J&apos;aimerais à avoir une amie telle que Suzette, car auprès d&apos;elle je ne 
				<lb/>trouverais que de bons exemples et des encouragements à faire le bien.
				<lb/>Industrie. — Qu&apos;est-ce qu&apos;une layette ? — un béguin ? — des 
				<lb/>brassières ? — une bavette ? — des langes ou couches ?
				<lb/>On donne le nom de layette au linge et aux effets destinés à un 
				<lb/>enfant nouveau-né.
				<lb/>Un béguin est une coiffe pour les enfants qui s&apos;attache sous le men-
				<lb/>ton avec une petite bride.
				<lb/>Les brassières ne sont autre chose qu&apos;une petite camisole qui sert à 
				<lb/>maintenir le corps, et qui est particulièrement à l&apos;usage des enfants.
				<lb/>Une bavette est une petite pièce de toile qu&apos;on attache sur la poi-
				<lb/>trine des jeunes enfants pour recevoir la salive qui tombe de leurs 
				<lb/>lèvres.
				<lb/>On appelle langes ou couches des pièces d&apos;étoffes ou de toile dont 
				<lb/>on enveloppe les enfants au berceau ; on en fait en toile, en molleton, 
				<lb/>en piqué.
				<lb/>Économie domestique. — Etablissez le détail des pièces d&apos;une 
				<lb/>layette telle que celle dont votre mère eut besoin pour vous. — 
				<lb/>Faites le compte de ce qu&apos;on a dépensé pour la préparer (achat, cou-
				<lb/>ture, repassage). 
				<lb/>Chaque entant demandera à sa mère la liste des effets en question, 
				<lb/>puis elle disposera le compte, pour chacun, de la manière suivante : 
				<lb/>Etoffe pour un béguin... mèt. à............ = 
				<lb/>Façon et fournitures, repassage............ = 
				<lb/>Prix de... béguins = X  ............ =
				<lb/>Qu&apos;est-ce qui produit la cherté des vivres, même quand le producteur 
				<lb/>les vend à bon compte ? — Citez des exemples. — Comment pourrait-
				<lb/>on, dans votre pays, ramener les prix à un taux raisonnable ?
				<lb/>La cherté des vivres provient le plus souvent de leur rareté ; elle est 
				<lb/>encore causée par la multiplication exagérée des maisons de vente.
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lb/>502 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>Écrasés par les frais d&apos;installation et de loyer, vendant peu, ces établis-
				<lb/>sements élèvent les prix à un taux ruineux pour le consommateur ; la 
				<lb/>chose se produit souvent dans les grandes villes et dans leur banlieue.
				<lb/>On pourrait ramener les prix à un taux raisonnable en opérant ainsi 
				<lb/>que les Pionniers de Rochdale, ou bien encore en s&apos;entendant à plu-
				<lb/>sieurs pour se fournir exclusivement chez le marchand qui débiterait 
				<lb/>des produits de bonne qualité à des prix modérés, et non au double 
				<lb/>du prix d&apos;achat sur les lieux de production, comme cela se voit fré-
				<lb/>quemment.
				<lb/>Hygiène. — Comment doit-on s&apos;y prendre pour emmailloter un 
				<lb/>bébé pour la nuit ? — Donnez un aperçu des soins que réclament les 
				<lb/>tout jeunes enfants.
				<lb/>Lorsqu’on veut emmailloter un enfant pour la nuit, il faut l&apos;envelopper 
				<lb/>avec un lange de toile très douce qu&apos;on&apos;attachera sur le pourtour du corps 
				<lb/>plutôt avec des cordons qu&apos;avec des épingles ; par-dessus, on mettra 
				<lb/>de la même manière un lange de laine ou de molleton, en observant 
				<lb/>les mêmes précautions, et l&apos;on se gardera d&apos;emprisonner les jambes de 
				<lb/>manière à leur interdire tout mouvement ; par la gêne qu&apos;imposerait 
				<lb/>une telle situation à une grande personne, on pent juger de la souf-
				<lb/>france que ressentirait l&apos;enfant, dont les membres sont si délicats.
				<lb/>Les bébés doivent être tenus avec une extrême propreté si l&apos;on ne 
				<lb/>veut pas les exposer à de douloureuses affections de la peau ; on leur 
				<lb/>donnera à manger fréquemment, à des heures réglées, et selon que 
				<lb/>leur age l&apos;exigera. Les mettre trop tôt au régime des soupes, des 
				<lb/>bouillies, c&apos;est s&apos;exposer à fatiguer leur estomac et à provoquer soit des 
				<lb/>indigestions, soit des dérangements d&apos;entrailles dont les conséquences 
				<lb/>peuvent être fatales.
				<lb/>L&apos;enfant passe presque entièrement à dormir les premiers temps de 
				<lb/>sa vie. L&apos;usage veut encore aujourd&apos;hui qu&apos;il repose dans un berceau, 
				<lb/>quoiqu&apos;on ne le berce plus guère, car les médecins blâment ce 
				<lb/>moyen généralement adopté autrefois pour amener le sommeil. Ce 
				<lb/>petit lit doit être bien simple, assez long pour que le bébé puisse y 
				<lb/>coucher jusqu&apos;à six ou sept ans, garni d&apos;une paillasse rembourrée de 
				<lb/>feuilles de mais, d&apos;une couverture de laine, et surmonté d&apos;un rideau 
				<lb/>léger de mousseline.
			</p>
			<p>
				<lb/>141. — Quatre lavandières. (Élève, p. 303.)
				<lb/>Le surlendemain jeudi, au coup de midi, comme le 
				<lb/>gravier de la rue résonnait sous une multitude de petits 
				<lb/>sabots sabotant, plusieurs de ces sabots s&apos;arrêtèrent à*
				<lb/>la porte de la ferme.
				<lb/>Deux écolières, en sarrau de cotonnade, entrèrent, 
				<lb/>et une demi-douzaine, les yeux curieux, restèrent sur 
				<lb/>le seuil de la porte.
				<lb/>Suzette sortit du fournil, où elle veillait au coulage 
				<lb/>de la lessive. Les deux premières fillettes lui présentè-
				<lb/>rent l&apos;une un paquet, l&apos;autre un billet de Mme Valon, 
				<lb/>— Bon, dit Suzette, après avoir lu.
				<lb/>Elle délia le paquet. C&apos;étaient les objets de la layette 
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lb/>QUATRE LAVANDIERES. 503 
			</p>
			<p>
				<lb/>emportés à l&apos;école. Après avoir examiné le travail et 
				<lb/>coiffé son poing d&apos;un petit béguin : 
				<lb/>— Bien, très bien. C&apos;est toi, Margot, qui as cousu 
				<lb/>cela ?
				<lb/>Margot, qui venait de remonter ses bas, se baissa.
			</p>
			<p>
				<lb/>les remonta de nouveau 
				<lb/>et, se redressant :
				<lb/>— Oui, dit-elle, et 
				<lb/>Adèle a cousu les che-
				<lb/>mises.
				<lb/>Adèle appuya de la 
				<lb/>tête.
				<lb/>— Mme Valon m&apos;écrit de 
				<lb/>vous donner une récom-
				<lb/>pense. Eh bien ! que vou-
				<lb/>lez-vous comme récom-
				<lb/>pense ?
				<lb/>— Mme Valon nous a 
				<lb/>dit que, peut-être, vous 
				<lb/>nous feriez laver cette 
				<lb/>layette, répondit Margot 
				<lb/>doucément, comme si elle 
				<lb/>craignait un refus.
			</p>
			<p>
				<lb/>— Ah ! Madame, que c&apos;est amusant, la 
				<lb/>lessive !
			</p>
			<p>
				<lb/>— Très bien, vous reviendrez cette après-midi.
				<lb/>— Reviendrons-nous avec Rose et Louise, qui ont 
				<lb/>aussi bien travaillé à la layette que nous, mademoi-
				<lb/>selle Suzette ?
				<lb/>— Avec Rose et Louise, c&apos;est entendu. Plus il y a de 
				<lb/>lavandières, plus vite va le lavage. Je vous attends à 
				<lb/>une heure.
				<lb/>Quand, à l&apos;heure dite, parurent les lavandières, le 
				<lb/>gros poêle ronflait. Auprès de la couleuse à lessive, un 
				<lb/>chaudron de cuivre, plein d&apos;eau déjà fumante, attendait ; 
				<lb/>sur l&apos;aire, un peu plus loin, un petit baquet posé sur 
				<lb/>un trépied.
				<lb/>—Approchez ! ajustez devant vous ce grand torchon 
				<lb/>propre ! et retroussons nos manches, haut !.. plus haut...
				<lb/>jusqu&apos;aux coudes !
				<lb/>Alors Suzette mit au baquet toute la layette, qui y fit 
			</p>
			<pb n='9'/>
			<p>
				<lb/>504 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>un assez joli tas ; puis elle versa l&apos;eau chaude dessus et 
				<lb/>tâta ; trop chaude ! Elle l&apos;additionna d&apos;eau froide jus-
				<lb/>qu&apos;au degré voulu. Les fillettes regardaient ces prépa-
			</p>
			<p>
				<lb/>ratifs, tout impatientes de bar-
				<lb/>boter. Et de temps en temps 
				<lb/>la brunette Margot remontait 
				<lb/>activement ses bas, comme si 
				<lb/>cela eût dû hâter l&apos;affaire.
				<lb/>Enfin nous y sommes ! les 
				<lb/>bras se trémoussent dans le 
				<lb/>chaudron, le savon mousse ; 
				<lb/>une neige légère, diaprée, 
				<lb/>voltige en flocons, et parfois 
				<lb/>se pose sur la face, sur le nez 
				<lb/>des laveuses. Mais on fait 
				<lb/>bien attention à cela ! on bar-
				<lb/>bote, on barbote !
				<lb/>Suzette surveille l&apos;opéra-
				<lb/>tion. A mesure qu&apos;une bavette,
				<lb/>une chemise, une brassière 
				<lb/>est lavée, elle la prend, l&apos;exa-
				<lb/>mine, et, suivant le cas, la re-
				<lb/>jette aux lavandières ou la 
				<lb/>plonge dans le baquet d&apos;eau 
				<lb/>claire placé un peu plus loin.
				<lb/>— Et frottons, frottons vi-
				<lb/>vement ! — C&apos;est Mme Valon 
				<lb/>qui entre avec cette invitation 
				<lb/>à ne pas muser.
				<lb/>—  Ah ! Madame, que c&apos;est 
				<lb/>amusant, la lessive ! s&apos;écrie 
				<lb/>la brunette ; et elle profite de 
				<lb/>la circonstance pour remonter 
				<lb/>ses bas.
			</p>
			<p>
				<lb/>La lessiveuse, 
				<lb/>Le nettoyage du linge par l&apos;action 
				<lb/>des cendres, ou lessive, est une opé-
				<lb/>ration très importante. On dispose le 
				<lb/>linge sale dans une grande cuve, au-
				<lb/>dessus on met une couche de cendres, 
				<lb/>puis l&apos;on verse de l&apos;eau chaude sur 
				<lb/>le tout. Cette eau filtre au travers du 
				<lb/>linge et le débarrasse de ses souil-
				<lb/>lures ; on la recueille par un orifice  
				<lb/>laissé ouvert dans le fond du baquet, 
				<lb/>pour la remettre sur le feu et la ver-
				<lb/>ser de nouveau sur les cendres, dès 
				<lb/>qu&apos;elle est chaude. Il faut toute une
				<lb/>journée pour faire ce travail. Les 
				<lb/>appareils à lessiver rendent un réel 
				<lb/>service en ce sens qu&apos;ils suppriment 
				<lb/>la personne employée à faire la les-
				<lb/>sive, puisqu&apos;il n&apos;y a que le feu à en-
				<lb/>tretenir. Ces appareils se composent 
				<lb/>de deux parties principales : 1° une 
				<lb/>chaudière et son fourneau ; 2° une 
				<lb/>cuve dans laquelle on met le linge.
				<lb/>L&apos;eau en ébullition dans la chaudière 
				<lb/>se répand en jet d&apos;eau par la pomme 
				<lb/>d&apos;arrosage fixée à l&apos;extrémite supé-
				<lb/>rieure d&apos;un tube dont l&apos;autre bout
				<lb/>communique avec la chaudière ; il 
				<lb/>s&apos;établit, a travers toutes les couches 
				<lb/>du linge sur lequel on a jeté des cen- 
				<lb/>dres ou du carbonate de soude, un 
				<lb/>courant d&apos;eau savonneuse qui détache 
				<lb/>et entraine les impuretés dont le linge 
				<lb/>est souillé. 
			</p>
			<p>
				<lb/>— Margot, à force d&apos;être tiraillés, tes bas sont tout 
				<lb/>de travers, dit la maîtresse ; et tes idées sur la lessive le 
				<lb/>sont aussi. Tu fais là, non la lessive, mais seulement 
				<lb/>le savonnage, qui en est la seconde partie.
				<lb/>Suzette découvre alors la couleuse, y montre le 
			</p>
			<pb n='10'/>
			<p>
				<lb/>QUATRE LAVANDIERES. 505 
			</p>
			<p>
				<lb/>linge en train de se nettoyer une première fois par le 
				<lb/>carbonate de soude.
				<lb/>— La layette n&apos;a pas passé par là parce qu&apos;elle était déjà 
				<lb/>presque propre avant de voir l&apos;eau, ajoute Mme Valon.
				<lb/>Le savonnage achevé, et dans les règles, car il y a 
				<lb/>là deux paires d&apos;yeux joliment ouverts, on commence 
				<lb/>le rinçage. Attention ! il s&apos;agit maintenant de noyer 
				<lb/>les derniers vestiges de savon, qui prendraient en 
				<lb/>séchant une teinte rousse et gâteraient le meilleur 
				<lb/>blanchissage.
				<lb/>On plonge, on presse la layette dans deux eaux clai-
				<lb/>res ; car la peau tendre et irritable des bébés veut 
				<lb/>un linge pur. On parachève * par une immersion* dans 
				<lb/>un baquet d&apos;eau azurée.
				<lb/>Puis on tend des cordes, on y suspend tout l&apos;attirail 
				<lb/>et même une petite robe d&apos;indienne à mille raies blanches 
				<lb/>et roses, qui habilla jadis l&apos;enfance de Mlle Lucie Valon.
				<lb/>La petite déshéritée qui vient de naître sera gentiment 
				<lb/>nippée pour quelque temps.
				<lb/>Vous pouvez maintenant aller jouer, les quatre lavan-
				<lb/>dières ! et vous, Margot, remonter vos bas tout à l&apos;aise, 
				<lb/>la layette séchera pendant la nuit.
				<lb/>Le lendemain matin, après y avoir donné un coup de 
				<lb/>fer, Suzette alla la porter chez Antoine. Pauvre maison !
				<lb/>Les quatre enfants tâchaient de se chauffer autour du 
			</p>
			<p>
				<lb/>poêle, brûlant 
				<lb/>à peine.Le cin-
				<lb/>quième, em-
				<lb/>mailloté du 
				<lb/>châle et du peu 
				<lb/>de linge don-
				<lb/>nés la veille.
				<lb/>était sur les 
				<lb/>bras de la mère 
				<lb/>aux joues 
				<lb/>creuses. Dans 
				<lb/>la pièce à côté, 
			</p>
			<p>
				<lb/>Dentelle au crochet et mignardise.
				<lb/>Ce genre de dentelle sert spécialement à garnir la lingerie 
				<lb/>et les vêtements d&apos;enfants.
			</p>
			<p>
				<lb/>s&apos;entendait le terlic-terlac du jacquard d&apos;Antoine.
				<lb/>Devant toute la richesse étalée la mère appela le tis-
			</p>
			<p>
				<lb/>SUZETTE (Maîtresse).  29
			</p>
			<pb n='11'/>
			<p>
				<lb/>506 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>seur. Il vint, le visage adouci. Le bébé, dont les yeux 
				<lb/>grands ouverts regardaient le plafond, fit une légère 
				<lb/>grimace, pendant que Suzette montrait à la mère un 
				<lb/>petit bonnet, garni d&apos;un bout de dentelle au crochet.
				<lb/>— Voyez, Suzette Dumay, voyez ! elle sourit ; elle est 
				<lb/>contente aussi !
				<lb/>— Vous reviendrez nous voir, Antoine, dit Suzette.
				<lb/>— Oui.
				<lb/>Et comme elle sortait :
				<lb/>— Savez-vous, reprit-il, qu&apos;il devrait y avoir beau-
				<lb/>coup de braves gens comme vous ?
				<lb/>— Peut-être, répondit-elle, tout le monde ne sait-il 
				<lb/>pas la joie qu on peut donner avec un peu de vieux linge.
			</p>
			<p>
				<lb/>Questionnaire. — Qu&apos;entendit-on 
				<lb/>le surlendemain jeudi, au coup de midi ?
				<lb/>— Qui entra dans la ferme ? — Que fit Su-
				<lb/>zette et que lui présenta-t-on ? — Que 
				<lb/>trouva-t-elle dans le paquet ? — Repro-
				<lb/>duisez la conversation avec les deux fil-
				<lb/>lettes. — Qu&apos;est-ce qui fut décidé pour 
				<lb/>Rose et Louise ? — Que virent les pe-
				<lb/>tites lavandières à leur retour ? — Que 
				<lb/>leur dit Suzette ? — Comment Suzette 
				<lb/>mit-elle la layette au baquet ? — Quelle 
				<lb/>manie avait Margot ? — Pourquoi ? — 
				<lb/>Dites comment on savonne le linge. — 
				<lb/>Que faisait Suzette quand une plèce de la 
			</p>
			<p>
				<lb/>layette était savonnée ? — Que dirent les 
				<lb/>fillettes à Mme Valon qui entrait ? — 
				<lb/>Quel conseil fut donné à Margot ? — Où 
				<lb/>le linge fut-il placé par Suzette ? — Ex-
				<lb/>posez la manière de rincer le linge ; — 
				<lb/>de le faire sècher. — Comment ren-
				<lb/>voya-t-on les bonnes petites fillettes ? — 
				<lb/>Quel aspect présentait, le lendemain ma-
				<lb/>tin, la chambre du logis d&apos;Antoine ? — 
				<lb/>Que fit la mère ? — Que devait penser 
				<lb/>le père ? — Reproduisez la conversation 
				<lb/>qui s&apos;engagea. — Par quelle réflexion 
				<lb/>touchante Suzette la termina-t-elle ?
			</p>
			<p>
				<lb/>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
				<lb/>Industrie. — Décrire une lessiveuse extérieurement et intérieure-
				<lb/>ment. — Avantages de cet appareil. — Qu&apos;est-ce qui est nécessaire 
				<lb/>pour couler les grosses lessives à la campagne ?
				<lb/>(Voir, pour la première question, la note de la page 305, Livre de 
				<lb/>l&apos;élève, placée au-dessous de la lessiveuse.)
				<lb/>Les lessiveuses présentent de grands avantages dans les villes et 
				<lb/>dans les campagnes où il n&apos;existe point de rivières ni de ruisseaux 
				<lb/>propres au lavage en grand du linge, par la raison qu&apos;elles exigent peu 
				<lb/>de place, peu de combustible, et que, de plus, l&apos;opération peut être 
				<lb/>conduite sans qu&apos;on cesse de s&apos;occuper des soins du ménage. Si l&apos;on 
				<lb/>sait doser convenablement les matières propres au blanchissage et bien 
				<lb/>diriger l&apos;appareil, on obtient d&apos;excellents résultats.
				<lb/>Pour couler une grosse lessive, il faut une cuve de grandes dimen-
				<lb/>sions qu&apos;on pose sur un solide trépied, et un fourneau sur lequel on 
				<lb/>puisse faire bouillir une quantité d&apos;au moins 12 à 15 litres d’eau à la 
				<lb/>fois. On doit se munir de bois sec, susceptible de donner une flamme 
				<lb/>claire, ainsi que d&apos;une certaine quantité de bonnes cendres de bois.
				<lb/>On commence par laver avec du savon, dans de l&apos;eau froide, le linge 
				<lb/>à mettre en lessive, puis on en remplit la cuve en le froissant et non
				<lb/>en le pliant, et en plaçant au fond le linge le plus sale ; au-dessus
				<lb/>les draps, puis les chemises, enfin les linges de cuisine. On vers 
				<lb/>l&apos;eau froide sur le tout, et on laisse tremper pendant une nuit. 
			</p>
			<pb n='12'/>
			<p>
				<lb/>QUATRE LAVANDIERES. 507
			</p>
			<p>
				<lb/>Le lendemain, on recouvre la cuve d&apos;une ample et forte toile sur 
				<lb/>laquelle on répand la quantité voulue de cendres en couches d&apos;égale 
				<lb/>épaisseur. On verse sur ces cendres d&apos;abord de l&apos;eau froide qui dis-
				<lb/>sout la potasse et la soude qu&apos;elles contiennent, filtre à travers le linge 
				<lb/>et s&apos;écoule lentement par le robinet dans un baquet destiné à la re-
				<lb/>cueillir. Dès que le baquet est plein, on en verse l&apos;eau dans une chau-
				<lb/>dière d&apos;où, une fois tiède, on la retire pour la verser de nouveau sur 
				<lb/>les cendres. On soutire l&apos;eau à nouveau et on la fait chauffer de plus 
				<lb/>en plus de façon à obtenir un liquide porté à l&apos;ébullition, qu&apos;on appelle 
				<lb/>lessive, et qui est versé une dernière fois dans la cuve, où la chaleur 
				<lb/>finit ainsi par pénétrer. On n&apos;enlève les cendres que lorsque la tempé-
				<lb/>rature est la même partout, et l&apos;on continue à couler après avoir mis 
				<lb/>sur la cuve les tissus fins, tels que les rideaux. L&apos;opération entière 
				<lb/>dure de 12 à 14 heures, suivant la quantité du linge ; le robinet doit 
				<lb/>rester ouvert toute la nuit.
				<lb/>Le lendemain, on lave le linge dans de l&apos;eau chaude, puis on le 
				<lb/>rince à l&apos;eau froide en le battant pour le débarrasser des dernières 
				<lb/>parcelles de lessive. La meilleure eau pour cette dernière operation 
				<lb/>est celle des rivières ou celle de pluie.
				<lb/>Économie domestique. — En quoi peut-il être utile de faire 
				<lb/>un peu de crochet dans ses moments de loisir ?
				<lb/>Qu&apos;est-ce que les cristaux de soude ? — Quelles en sont les pro-
				<lb/>priétés? — A quelle dose convient-il de les employer ? — Quelle est la 
				<lb/>meilleure méthode de laver le linge ? — Que pensez-vous de l&apos;emploi 
				<lb/>des brosses ? — Comment doit être l&apos;eau du lavoir pour que le linge 
				<lb/>soit propre, blanc et sain ? — Que voit-on souvent à la campagne dans 
				<lb/>certains lavoirs ?
				<lb/>Pendant ses moments de loisir, principalement pendant les longues 
				<lb/>soirées d&apos;hiver ou les jours durant lesquels il pleut, au cours des 
				<lb/>voyages encore, une jeune fille s&apos;occupe agréablement et utilement à 
				<lb/>confectionner quelques ouvrages de crochet ; ce travail est de beau-
				<lb/>coup préférable aux conversations oiseuses, à la lecture des journaux 
				<lb/>ou à l&apos;observation de choses sur lesquelles il est bon que les regards 
				<lb/>des jeunes filles ne se portent jamais.
				<lb/>Les cristaux ou carbonate de soude sont un sel blanc, âcre, légère-
				<lb/>ment caustique, très soluble dans l&apos;eau, et plus à chaud qu&apos;à froid, 
				<lb/>qu&apos;on tire de la soude du commerce. On s&apos;en sert de préférence aux 
				<lb/>cendres dans le blanchissage du linge, et lorsqu’on n&apos;en exagère pas 
				<lb/>la dose, ils donnent les résultats les plus satisfaisants.
				<lb/>Dans une lessiveuse de 0m,38 de profondeur sur 0m,30 de diamètre 
				<lb/>moyen, on peut entasser 3 kil. 500 de linge. Cette quantité nécessite 
				<lb/>l&apos;emploi de 200 grammes de carbonate de soude et 100 grammes de 
				<lb/>savon, soit 100 grammes de carbonate de soude et 50 grammes de 
				<lb/>savon pour 1 kil. 750 de linge.
				<lb/>La meilleure manière de laver le linge est de le frotter à la main 
				<lb/>pour y faire pénétrer le savon, et de le frapper ensuite avec des bat-
				<lb/>toirs de bois. On l&apos;use énormément en le lavant à la brosse et surtout 
				<lb/>en le tordant. Aujourd&apos;hui, on emploie avec grand avantage l&apos;épureuse 
				<lb/>à force centrifuge, ou mieux encore l&apos;essoreuse, formée de deux cylin-
				<lb/>dres de bois revêtus de caoutchouc ontre lesquels on fait passer le linge 
				<lb/>môuillé pour en extraire l&apos;eau avant de l&apos;étendre à l&apos;air sur la corde.
				<lb/>L&apos;eau du lavoir doit être courante afin d&apos;être constamment renou-
				<lb/>velée ; sinon elle se charge d&apos;impuretés et donne le spectacle d&apos;une 
				<lb/>bouillie infecte qui empoisonne le linge et y introduit le germe de 
				<lb/>maladies de peau. Ce triste état de choses se constate trop fréquem-
			</p>
			<pb n='13'/>
			<p>
				<lb/>508 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>ment encore dans certaines campagnes où l&apos;eau est rare ; dans ce der-
				<lb/>nier cas, on aura toujours avantage à se rendre à un ruisseau ou à 
				<lb/>une fontaine, quelle qu&apos;en soit la distance.
			</p>
			<p>
				<lb/>142. — Un sauvetage. (Élève, p. 307.)
				<lb/>Encore une fois la terre avait parcouru le long che-
				<lb/>min qui la mène du noir hiver au gai printemps. Le 
				<lb/>soleil avait reparu, le bon et adoucissant soleil. Et devant 
				<lb/>lui fuyait la grande misère du village. Grâce à une 
				<lb/>reprise du travail, les salaires se relevaient et les mé-
				<lb/>nagères, entreprises par Mme Valon et Suzette, com-
				<lb/>mençaient à mettre en commun leurs dépenses et se 
				<lb/>réjouissaient de voir la maisonnée manger plus et 
				<lb/>mieux, à moins de frais.
				<lb/>Les gazons étaient pleins de fleurs, les arbres de 
				<lb/>chansons ; l&apos;abeille reprenait ses courses à travers 
				<lb/>prés et vallons, et Suzette voltigeait aussi, ce jour-là, 
				<lb/>de fleur en fleur, dans son jardin. De roses de mai, de 
				<lb/>petits œillets blancs, de narcisses, de pervenches elle 
				<lb/>composait de ces jolis bouquets qu&apos;aimaient tant les 
				<lb/>belles dames de Saint-Quentin : c&apos;était demain samedi, 
				<lb/>et on l&apos;attendait au marché.
				<lb/>Elle tournait le fil autour des tiges d&apos;un paquet d&apos;œil-
				<lb/>lets blancs, lorsque son père parut, en compagnie de 
				<lb/>M. Cartier, le fermier du Bois-Maillard.
				<lb/>— Hé ! Suzette, voilà M. Cartier qui nous apporte des 
				<lb/>nouvelles... des nouvelles de la Martinique ! 
				<lb/>—De la Martinique, Monsieur ?
				<lb/>— Oui, Mademoiselle, de la Martinique... d&apos;où pour-
				<lb/>tant je ne viens pas. Je n&apos;arrive que de Cherbourg.
				<lb/>Et ouvrant un journal qu&apos;il tenait à la main : — Voici un 
				<lb/>journal, Les Colonies, qui m&apos;est tombé sous les yeux dans 
				<lb/>une auberge.
				<lb/>Lis-moi ça, ma fille, quoique M. Cartier m&apos;en 
				<lb/>ait déjà touché un mot.
				<lb/>Assez timidement, Suzette, qui connaissait très peu 
				<lb/>M. Cartier, commença cette lecture : 
				<lb/>« Un événement dramatique vient de jeter l&apos;émoi
				<lb/>dans la population de Fort-de-France.
			</p>
			<pb n='14'/>
			<p>
				<lb/>UN SAUVETAGE. 509
			</p>
			<p>
				<lb/>« Jeudi dernier, le jeune Paul Cellier, fils de M. Cellier, 
				<lb/>planteur*, prenait un bain à la marée montante, tout en 
				<lb/>riant de la peur de sa mère qui l&apos;appelait de la plage.
				<lb/>« Les vagues devenaient houleuses. Le petit témé-
				<lb/>raire, obéissant enfin à un dernier appel d&apos;effroi, se 
				<lb/>résignait à venir, quand il est brusquement saisi par 
				<lb/>une lame* et emporté.
				<lb/>« Mme Cellier, jetant des cris de détresse, se précipite 
				<lb/>au secours de son fils, parvient à le rejoindre, à le sai-
				<lb/>sir... Une autre lame le lui arrache.
				<lb/>«De la plage, quelques personnes qui voient ce spec-
				<lb/>tacle frémissent, hèlent un canot... Sous leurs yeux, la 
				<lb/>mère est emportée aussi ! Tour à tour, les deux corps 
				<lb/>apparaissent, disparaissent. On s&apos;écrie : Plus d&apos;espoir ! le 
				<lb/>sauvetage est impossible !
				<lb/>« Mais un jeune soldat qui passait est accouru. Impé-
				<lb/>tueusement il se jette à l&apos;abime. On le suit des yeux 
				<lb/>dans sa lutte contre les flots. Il disparaît : lui aussi, il 
				<lb/>est perdu !.... »
				<lb/>Ici Suzette, toute palpitante, courut au dernier alinéa ; 
				<lb/>puis, avec un soupir de soulagement, reprit :
				<lb/>« Après deux secondes qui sont deux siècles, on le 
				<lb/>revoit. Il avance ; nageur intrépide, il lutte contre la fu-
				<lb/>reur des vagues, se maintient ; le voici qui nage vers 
				<lb/>la plage... Il aborde. Il les a sauvés tous les deux ! la 
				<lb/>mère est évanouie, l&apos;enfant presque mourant est cram-
				<lb/>ponné aux vêtements maternels.
				<lb/>« Alors ce sont des acclamations, des pleurs de joie.
				<lb/>On cherche le sauveur. Il est déjà parti.
				<lb/>« Mais le nom d&apos;un brave est bon à apprendre et doux 
				<lb/>à proclamer. On s&apos;informe à la citadelle. Et ce nom est 
				<lb/>celui du sergent Sylvain Manceau. »
				<lb/>Nous savions, dit Suzette, les yeux humides, nous 
				<lb/>savions ici que Sylvain a du cœur.
				<lb/>— Nous le savions depuis longtemps ! ajouta M. Dumay.
				<lb/>Et M. Cartier conclut :
				<lb/>— C&apos;est de vous que je tiens ce brave garçon ! Vous 
			</p>
			<pb n='15'/>
			<p>
				<lb/>510 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>ne sauriez croire quel attachement j&apos;ai pour lui et com-
				<lb/>bien je souhaite son retour.
				<lb/>Ami Sylvain, qu&apos;en ce moment elles durent joyeu-
				<lb/>sement tinter, vos oreilles, là-bas, à quinze cents lieues !
				<lb/>et deux jours après encore, quand arriva une lettre de 
				<lb/>Jacques répétant la nouvelle de votre beau courage ! 
				<lb/>L&apos;excellent Jacques était ravi : son frère, comme il 
				<lb/>l&apos;appelait, allait passer sergent-major. Enfin, pour le com-
				<lb/>plément de la fête, l&apos;heure du retour approchait !
			</p>
			<p>
				<lb/>Questionnaire. — Qu&apos;est-ce qui 
				<lb/>venait de s&apos;écouler ? — Qu&apos;est-ce qui 
				<lb/>s&apos;était amélioré ? — Que faisaient les mé-
				<lb/>nagères et qu&apos;en résultait-il ? — Dites un 
				<lb/>mot de l&apos;aspect de la campagne. — Que 
				<lb/>composait Suzette au jardin ? — Quelles 
				<lb/>personnes vinrent la trouver au jardin ?
				<lb/>— Quelles nouvelles apportait M. Car-
			</p>
			<p>
				<lb/>tier ? — Quel accident était survenu sur 
				<lb/>la plage à Fort-de-France ? — Que fit la 
				<lb/>mère de l&apos;enfant ? — Racontez l&apos;acte cou-
				<lb/>rageux d&apos;un jeune soldat. — Qui était-
				<lb/>il ? — Quelle fut la réfiexion de Suzette ?
				<lb/>— Qu&apos;ajouta M. Cartier à la réponse de 
				<lb/>M. Dumay ? — Quelle lettre confirma la 
				<lb/>nouvelle ?
			</p>
			<p>
				<lb/>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
				<lb/>Morale. — DÉVOUEMENT. — Pourquoi n&apos;est-on pas rigoureuse-
				<lb/>ment obligé d&apos;exposer sa vie pour sauver celle d&apos;autrui ? — Qu&apos;est-ce 
				<lb/>que se dévouer ? — Quelles qualités suppose le dévouement ? — Citez 
				<lb/>des actes de dévouement dont les auteurs sont des femmes.
				<lb/>Notre bien le plus précieux est la vie ; d&apos;ailleurs, elle ne nous appar-
				<lb/>tient pas tout entière : fils, fille, nous devons en consacrer une part 
				<lb/>aux auteurs de nos jours : père, mère ; elle est en quelque sorte à 
				<lb/>notre famille ; donc nous ne sommes pas tenus de nous exposer à la 
				<lb/>perdre pour sauver celle d&apos;autrui.
				<lb/>Mais il est des circonstances où l&apos;homme, en présence du danger 
				<lb/>qui menace la vie du prochain, s&apos;élance sans calculer au secours de 
				<lb/>l&apos;individu en péril et brave la mort pour le sauver. Tel est le dévoue
				<lb/>ment ; rien ne montre mieux la grandeur de l&apos;âme que ces mouvements 
				<lb/>d&apos;une générosité spontanée ; ils honorent la nature humaine.
				<lb/>Il existe encore d&apos;autres dévouements qui, pour être moins écla-
				<lb/>tants, n&apos;en sont pas moins méritoires, parce qu&apos;ils supposent une 
				<lb/>volonté héroïque dans sa persévérance. Qui ne connaît le dévouement 
				<lb/>des mères que rien ne rebute ni ne décourage lorsqu&apos;il s&apos;agit de leurs 
				<lb/>enfants ? — des maîtres et maîtresses qui se consacrent avec joie, 
				<lb/>avec cœur à la tâche ingrate de l&apos;éducation de la jeunesse ? — des 
				<lb/>médecins, des sœurs de charité qui s&apos;exposent mille fois à la mort au 
				<lb/>chevet des malades et souvent avec la certitude d&apos;y contracter les 
				<lb/>germes d&apos;un mal incurable ? Ils peuvent marcher de pair avec nos 
				<lb/>braves soldats, les pompiers héroïques, les marins de nos ports, les 
				<lb/>sauveteurs dont les associations sont si nombreuses dans notre géné-
				<lb/>reuse France.
				<lb/>Le dévouement suppose l&apos;oubli de soi-même et cet esprit de sacri-
				<lb/>fice qui met les satisfactions du devoir au-dessus de toutes les autres.
				<lb/>(C&apos;est aux élèves à trouver les actes de dévouement qu&apos;on leur de-
				<lb/>mande de citer ; elles devront les choisir de préférence parmi ceux 
				<lb/>dont les héroines sont des jeunes filles.)
				<lb/>Composition. — Décrire soit votre jardin, soit celui d&apos;un voisin, 
			</p>
			<pb n='16'/>
			<p>
				<lb/>UN SAUVETAGE. 511
			</p>
			<p>
				<lb/>dans la saison des fleurs, ou un jardin publie, un square, si vous ha-
				<lb/>bitez la ville.
				<lb/>(Voir COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré élémentaire et moyen)
				<lb/>par E. LAPORTE, Partie du maître, page 240, et page 239, Degré supé-
				<lb/>rieur.
				<lb/>Sciences naturelles. — LES FLEURS. — Quelles sont les fleurs 
				<lb/>particulières : 1° aux champs ; 2° aux prairies ; 3° aux bois ? Donner 
				<lb/>quelques détails sur les plus belles.
				<lb/>Rien de charmant comme les fleurs ! Elles sont semées à profusion 
				<lb/>dans les champs, les prairies et les bois ; elles les parent, les embau-
				<lb/>ment et en font une fête pour les regards.
				<lb/>Dans les champs, on aperçoit les coquelicots aux larges pétales 
				<lb/>d&apos;un rouge éclatant, l&apos;azur des bluets qui tranche sur les teintes 
				<lb/>blondes des blés, les liserons aux clochettes d&apos;argent qui escaladent les 
				<lb/>haies, les jaunes pissenlits dont chaque tête est un soleil d&apos;or, etc., etc.
				<lb/>Dans les prairies se balancent au souffle du vent les blanches mar-
				<lb/>guerites ; le myosotis brille au bord des ruisseaux, les renoncules 
				<lb/>étincellent sous les rayons du soleil.
				<lb/>A l&apos;ombre des bois croissent les pâles anémones bordées d&apos;un liséré 
				<lb/>rose, les violettes parfumées, les clochettes délicates du muguet, les 
				<lb/>grandes digitales pourprées, les ancolies bleues, etc., etc. (Les élèves 
				<lb/>poursuivront de cette manière ; on pourra leur demander de former 
				<lb/>des bouquets de ces fleurs qu&apos;ils étiquèteront chacune.
				<lb/>Géographie. — Qu&apos;appelle-t-on marées ? — Causes des marées.
				<lb/>— Aspect du rivage au moment du flux ; — du reflux. — Hauteur des 
				<lb/>marées sur certains points de nos côtes. — Quelle grande mer n&apos;a point 
				<lb/>ou presque point de marées ?
				<lb/>On appelle marées les mouvements des eaux de la mer qui, deux 
				<lb/>fois par jour, les soulèvent, les portent en avant sur le rivage, et, 
				<lb/>deux autres fois, les ramènent au point de départ.
				<lb/>Ces phénomènes, dont le premier est connu sous le nom de flux et 
				<lb/>l&apos;autre sous celui de reflux, sont attribués à l&apos;attraction qu&apos;exercent le 
				<lb/>soleil et la lune sur la surface du globe.
				<lb/>C&apos;est au mont Saint-Mlichel, au sud-ouest de la presqu&apos;ile de Coten-
				<lb/>tin, que la marée modifie le plus l&apos;aspect du rivagé. « A mer basse, 
				<lb/>l&apos;immense plaine de sable de 250 kilomêtres carrès qui entoure le mont, 
				<lb/>ressemble à un lit de cendres que borne au lointain le liséré d&apos;écume 
				<lb/>de l&apos;Océan ; mais lorsque la marée, plus rapide qu&apos;un cheval au galop, 
				<lb/>remonte en écumant la pente presque insensible, il lui suffit de quelques 
				<lb/>heures pour transformer toute la baie en une nappe d’eau grisâtre.
				<lb/>Au reflux, les eaux se retirent avec la même rapidité à plus de 10 ki-
				<lb/>lomêtres du rivage et laissent à nu la grande plage déserte que par-
				<lb/>courent des ruisseaux, en formant çà et là des gouffres perfides de 
				<lb/>vase molle où les voyageurs risquent de s&apos;engloutir. » (D&apos;après E. RECLUS, 
				<lb/>L&apos;Océan.)
				<lb/>La hauteur de la marée est plus grande dans les golfes que sur les 
				<lb/>plages largement découvertes. Au fond de la baie du mont Saint-Mi-
				<lb/>chel, elle marque 14 à 15 mêtres entre le niveau du flux et celui 
				<lb/>des plus basses eaux ; elle n&apos;est que de 5 à 6 mêtres à Dunkerque et au 
				<lb/>Havre.
				<lb/>La Méditerranée, qui est une mer fermée, a des marées presque in-
				<lb/>sensibles. Sur nos côtes et celles d&apos;Espagne ou d&apos;italie, la difference 
				<lb/>n&apos;est que de 0m,30 entre le flux et le reflux ; de 0m,60 à 0m,90 à Venise.
				<lb/>au fond de l&apos;Adriatique ; de 0m,15 à l&apos;ile de Zante et de 0m,020 à 
				<lb/>Corfou.
			</p>
			<pb n='17'/>
			<p>
				<lb/>512 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>143. — Salut à la fermière ! (Élève, p. 309.) 
				<lb/>Il avait fait une de ces chaudes journées de juillet, 
				<lb/>belles doreuses d&apos;épis. La nuit tombait. M. Dumay et 
				<lb/>Charlot, après le grand labeur d&apos;un premier jour de 
				<lb/>moisson, somnolaient, accoudés sur la table du souper.
				<lb/>Assise dans la cour, à la délicieuse fraicheur du soir, 
				<lb/>Suzette révait, les yeux sur la profondeur du firmament.
				<lb/>La lune, montant de l&apos;horizon, éclairait de sa blan-
				<lb/>cheur la cour et la campagne endormies.
				<lb/>Tout à coup, sur la route une voix s&apos;éleva, une voix 
				<lb/>claire qui chantait :
				<lb/>« Salut à la fermière ! elle est 
				<lb/>Si gentille et si douce !
				<lb/>C&apos;est l&apos;oiseau des bois qui se plait 
				<lb/>Loin du bruit, dans la mousse.
				<lb/>Vieux vagabond qui tends la main, 
				<lb/>Enfant pauvre et sans mère, 
				<lb/>Puissiez-vous trouver en chemin 
				<lb/>La ferme et la fermière ! »
				<lb/>Suzette s&apos;était dressée, l&apos;oreille tendue : 
				<lb/>La voix de Jacques ? Ce serait la voix de Jacques ?
				<lb/>Mais non ! Il n&apos;arrivait que dans huit jours ; sa dernière 
				<lb/>lettre le disait.
				<lb/>Et aussitôt une autre voix, celle-là un peu tremblante, 
				<lb/>reprit :
				<lb/>«De l&apos;escabeau vide au foyer, 
				<lb/>Là, le pauvre s&apos;empare, 
				<lb/>Et le grand bahut de noyer, 
				<lb/>Pour lui, n&apos;est pas avare.
				<lb/>C&apos;est là qu&apos;un jour je vins m&apos;asseoir, 
				<lb/>Les pieds blancs de poussière ; 
				<lb/>Un jour.., puis en marche, et bonsoir 
				<lb/>La ferme et la fermière ! »
				<lb/>(HÉGÉSIPPE MOREAU.)
				<lb/>Un bruit de pas suivit la chanson. Suzette, tout émue, 
				<lb/>courut à la porte.
				<lb/>Sur la route, sous les arbres, s&apos;apercevaient deux 
				<lb/>ombres. Elles arrivèrent en pleine clarté de la lune : et 
				<lb/>c&apos;étaient deux soldats de l&apos;infanterie de marine.
			</p>
			<pb n='18'/>
			<p>
				<lb/>SALUT A LA FERMIERE ! 513
			</p>
			<p>
				<lb/>Suzette poussa un grand cri :
				<lb/>— Père ! les voilà ! les voilà !
				<lb/>Et elle courut se jeter au cou de son frère ; puis elle 
				<lb/>tendit la main à Sylvain.
			</p>
			<p>
				<lb/>Sur la route, sous les arbres, s&apos;apercevaient deux omhres.
			</p>
			<p>
				<lb/>Le père était déjà là avec Charlot :
				<lb/>— Mon fils ! mon Jacques ! Ah ! que je te presse sur 
				<lb/>mon cœur... Et vous aussi, Sylvain ! mon brave Syivain ! 
				<lb/>On entra dans la maison ; on haussa la flamme de la 
				<lb/>lampe. Ah ! qu&apos;ils étaient beaux dans leur vareuse bleue, 
				<lb/>à boutons d&apos;or ! à galons d&apos;or ! Grandis, barbus, de vrais 
				<lb/>hommes ; et leur honnête cœur brillait sur leur visage 
				<lb/>épanoui.
				<lb/>Ils avaient mis trois semaines seulement en mer au 
				<lb/>lieu de quatre ; et voilà la raison de la surprise ! Ils arri-
				<lb/>vaient de la ville à pied; n&apos;ayant pas voulu attendre le 
				<lb/>courrier, qui n&apos;en partait qu&apos;à minuit.
			</p>
			<p>
				<lb/>29.
			</p>
			<pb n='19'/>
			<p>
				<lb/>514 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>Suzette avait déjà placé sur la table tout ce qui restait 
				<lb/>de vivres. Et tandis que les voyageurs causaient et 
				<lb/>mangeaient en gens qui viennent de faire quinze cents 
				<lb/>lieues, on admirait de nouveau leur belle mine et leurs 
				<lb/>galons, les galons de sergent-major de Sylvain, dont on 
				<lb/>rappela la cause, et les galons de sergent de Jacques.
				<lb/>A la fin du repas, Suzette se plaignit de n&apos;avoir pas de 
				<lb/>dessert à donner. Alors Sylvain alla prendre un paquet 
				<lb/>qu&apos;il avait, en entrant, posé sur une chaise. Il l&apos;ouvrit :
				<lb/>Mademoiselle Suzette, dit-il, je vous rapporte la 
				<lb/>petite bourriche que vous me confiâtes au départ. Mais 
				<lb/>les pommes, les poires, le petit pot de miel n&apos;y sont 
			</p>
			<p>
				<lb/>Gingembre.
				<lb/>Cette plante est cultivée 
				<lb/>dans les contrées tropicales 
				<lb/>de l&apos;Amérique ; on l&apos;utilise 
				<lb/>en médecine et en cuisine.
				<lb/>En Angleterre et en Allema-
				<lb/>gne, on fait une grande con-
				<lb/>sommation de racines frai-
				<lb/>ches de gingembre confites 
				<lb/>au sucre ; on en prépare 
				<lb/>aussi une sorte de confi-
				<lb/>tures. Avec la poudre de 
				<lb/>gingembre, on fabrique de 
				<lb/>la bière et un vin de gin-
				<lb/>gembre.
			</p>
			<p>
				<lb/>plus. Pourtant, il y a du dessert, 
				<lb/>si vous me permettez de vous 
				<lb/>l&apos;offrir.
				<lb/>Elle prit la bourriche, l&apos;ouvrit. Et 
				<lb/>là se trouvaient un beau régime* de 
				<lb/>bananes, encore suspendu à sa 
				<lb/>branche, plusieurs bouts de canne 
				<lb/>à sucre, une noix de coco, d&apos;odo-
				<lb/>rantes gousses de vanille envelop-
				<lb/>pées de papier d&apos;étain, et deux 
				<lb/>pots de confitures de cédrat*.
				<lb/>Jacques, lui aussi, avait un pa-
				<lb/>quet, dont il tira un sac de café vert, 
				<lb/>un autre de manioc en poudre et 
				<lb/>de la confiture de gingembre.
				<lb/>Les deux Martinicains voulaient 
				<lb/>qu&apos;on goûtât tout de suite aux confi-
				<lb/>tures ; mais le père et la fille remi-
				<lb/>rent la fête au surlendemain, où l&apos;on 
				<lb/>inviterait les Valon et les Cartier.
				<lb/>Car depuis la première visite de 
				<lb/>M. Cartier on s&apos;était lié avec lui. Il 
				<lb/>ne lui restait qu&apos;une fille, Cécile, 
				<lb/>après la perte de sa femme et de 
			</p>
			<p>
				<lb/>deux garçons. Suzette et Mlle Cécile, une bonne per-
				<lb/>sonne, avec du naturel, qui est la plus aimable des 
				<lb/>grâces, s&apos;étaient plu à première vue.
			</p>
			<pb n='20'/>
			<p>
				<lb/>SALUT A LA FERMIERE ! 515 
			</p>
			<p>
				<lb/>Comme on parlait d&apos;elle, une voiture s&apos;arrête à la 
				<lb/>porte ; et voilà que M. Cartier et sa fille en descendent ; 
				<lb/>la seconde d&apos;après, M. et Mme Valon arrivent de leur côté. 
				<lb/>Ce furent de nouvelles embrassades, de nouvelles 
				<lb/>poignées de main.
				<lb/>Hé ! s&apos;écria M. Cartier avec bonne humeur, ai-je 
				<lb/>eu bon nez de passer par ici en revenant du Catelet !
				<lb/>On causa quelques instants et après avoir accepté 
				<lb/>pour le surlendemain l&apos;invitation à dîner de M. Dumay, 
				<lb/>M. Cartier emmena Sylvain.
				<lb/>En s&apos;en retournant, Mme Valon dit à son mari :
				<lb/>— Je crois bien que nous irons cette année à la noce.
				<lb/>— Et même à une double noce, répondit M. Valon.
				<lb/>Elle ajouta :
				<lb/>Sylvain est un cœur honnête et généreux ; le choix 
				<lb/>de ma Suzette ne me fâchera pas.
			</p>
			<p>
				<lb/>Questionnaire. — Comment avait 
				<lb/>été la journée ? — Que faisaient M. Du-
				<lb/>may et Charlot, accoudés sur la table du 
				<lb/>souper ? — Où était Suzette ? — Récitez 
				<lb/>le couplet qu&apos;elle entendit chanter. — 
				<lb/>Quelle voix reconnut Suzette dans celle 
				<lb/>du chanteur ? — Que chanta ensuite une 
				<lb/>autre voix ? — Qu&apos;apereut la jeune fille 
				<lb/>sur la route ? — Racontez la scène tou-
				<lb/>chante du retour. — Où entra-t-on ? — 
				<lb/>Comment étaient les jeunes soldats ? — 
				<lb/>Quelle était la raison de leur retour 
			</p>
			<p>
				<lb/>imprèvu ? — Comment se passa le sou-
				<lb/>per des nouveaux arrivants ? — A quelle 
				<lb/>occasion et en quels termes Sylvain 
				<lb/>offrit-il une bourriche à Suzette ? — 
				<lb/>Qu&apos;est-ce qui s&apos;y trouvait ? — Qu&apos;avait 
				<lb/>apporté Jacques ? — Que voulaient les 
				<lb/>deux Martinicains ? — Quelle décision 
				<lb/>prit-on ? — Quelles relations s&apos;étaient 
				<lb/>établies avec la famille Cartier ? — 
				<lb/>Quelles personnes survinrent ? — Ra-
				<lb/>contez les incidents de cette dernière 
				<lb/>partie de la soirée.
			</p>
			<p>
				<lb/>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES 
				<lb/>Géographie et Cosmographie. — Quel nom donne-t-on à une 
				<lb/>bande blanchâtre, semée d&apos;étoiles, qui traverse le ciel ? —De quoi est-
				<lb/>elle formée ? — Qu&apos;est le soleil? — Donnez une idée de la vitesse de 
				<lb/>propagation de la lumière. — Combien la lumière met-elle de temps 
				<lb/>pour nous parvenir des étoiles les plus rapprochées ?
				<lb/>Pendant les belles nuits, on aperçoit dans le ciel, et à peu près dans 
				<lb/>la direction du nord au sud, une grande trainée lummeuse qui se 
				<lb/>divise en deux branches principales, sur près de moitié de sa lon-
				<lb/>gueur ; c&apos;est la voie lactée. Elle forme comme un cercle dont nous 
				<lb/>ne verrions que la moitié.
				<lb/>La voie lactée est une immense agrégation d&apos;étoiles ; on estime 
				<lb/>qu&apos;elle n&apos;en contient pas moins de 18 millions dans la partie accessible 
				<lb/>à nos regards. Le soleil est l&apos;une de ces étoiles, et il paraît comme 
				<lb/>perdu, dans cette fourmilière de mondes, avec son cortège de pianêtes ; 
				<lb/>c&apos;est un atome dans la poussière lumineuse de la voie lactée.
				<lb/>On sait que la lumière parcourt en une seconde au moins 300,000 kilo-
				<lb/>mêtres, soit environ huit fois la circonférence du globe ; or les dimen-
				<lb/>sions de la voie lactée sont si prodigieuses que, pour franchir l&apos;espace 
			</p>
			<pb n='21'/>
			<p>
				<lb/>516 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>qui sépare ses deux extrémités, un rayon lumineux mettrait plus de 
				<lb/>dix mille années. Cependant elle-même n&apos;est qu&apos;un point dans l&apos;immen-
				<lb/>sité du ciel, où l&apos;on a déjà reconnu près de 4,500 amas semblablès d&apos;étoiles.
				<lb/>Quelques-uns sont si éloignés que leur lumière met deux millions 
				<lb/>d&apos;années à nous parvenir.
				<lb/>La lumière des étoiles emploie un temps considérable à franchir la 
				<lb/>distance qui les sépare de la terre : ainsi, celle de la plus proche de 
				<lb/>nous met 3 ans et demi ; il faut 21 ans à celle de l&apos;éclatant Sirius, le plus 
				<lb/>bel astre du ciel ; à celle de l&apos;étoile polaire, 50 ans ; à celle de la ;
				<lb/>Chèvre, 72 ans.
				<lb/>L&apos;imagination est confondue en face de tels nombres et de ces espaces 
				<lb/>prodigieux où l&apos;œil de l&apos;homme n&apos;avance que pour rencontrer d&apos;autres 
				<lb/>éspaces, et où la pensée se perd anéantie devant la toute-puissance 
				<lb/>du Créateur.
				<lb/>Sciences naturelles. — Que savez-vous des bananes ? — des 
				<lb/>noix de coco? — des cédrats, du gingembre ? — Où croit le thé ? — 
				<lb/>Que recherche-t-on dans cet arbrisseau ?
				<lb/>Les bananes sont des fruits des pays tropicaux qui croissent par 
				<lb/>groupes ou régimes sur un arbre appelé bananier. Elles ressemblent 
				<lb/>à des concombres de 0m,10 à 0m,12 dé longueur ; leur couleur est jau-
				<lb/>nâtre, leur saveur douce et sucrée : c&apos;est le fond de l&apos;alimentation de 
				<lb/>la classe laborieuse dans les pays chauds de l&apos;Amérique.
				<lb/>On appelle noix de coco le fruit du cocotier. Elle est composée d&apos;une 
				<lb/>enveloppe filamenteuse, ovale et très dure, qui renferme une amande 
				<lb/>creuse, blanche et succulente, laquelle contient une liqueur laiteuse, 
				<lb/>agréable au goût.
				<lb/>Le cédrat est un citron d&apos;une odeur fort agréable.
				<lb/>Le gingembre est une plante originaire des Indes dont la racine est 
				<lb/>d&apos;un goût approchant de celui du poivre.
				<lb/>Le thé, arbrisseau de la famille des camélias, est originaire de la 
				<lb/>Chine et du Japon ; il s&apos;élève à une hauteur de 1m,30 à 2 mêtres. On 
				<lb/>n&apos;en utilise que les feuilles, lesquelles sont récoltées deux fois par 
				<lb/>an, au printemps et en automne, lorsqu’elles commencent à s&apos;épa-
				<lb/>nouir. Après les avoir fait sécher un peu au soleil, on les expose sur 
				<lb/>des plaques de fer chauffées, puis on les roule sur des nattes avec
				<lb/>la paume de la main. On répête plusieurs fois ces opérations, et 
				<lb/>lorsque le thé, bien desséché, a été privé du principe âcre qu&apos;il ren-
				<lb/>fermait, on le met dans des caisses doublées de lames de plomb où 
				<lb/>on le tasse autant que possible, pour l&apos;expédier en Europe et on Amé-
				<lb/>rique. L&apos;usage du thé a été introduit en Occident vers la fin du 
				<lb/>dix-septième siècle ; on en fait surtout usage en Angleterre, en Hollande 
				<lb/>et aux Etats-Unis.
				<lb/>Économle domestique. — Comment prépare-t-on une tasse ou 
				<lb/>infusion de thé ? — Usages de cette infusion. — Comment sert-on le 
				<lb/>thé ? —De quoi se compose un dessert ? — Comment sert-on et mange-
				<lb/>t-on les gâteaux, les fruits, les confitures ?
				<lb/>Il y a lieu de rappeler que les espèces vertes de thé ont plus de 
				<lb/>force et d&apos;arome que les espéces noires ; mais elles irritent et agitent 
				<lb/>les nerfs ; leur mélange par moitié n&apos;a pas ces inconvénients.
				<lb/>On met dans la théière la quantité de thé nécessaire, laquelle 
				<lb/>varie selon le goût ou le besoin que l&apos;on a d&apos;une infusion plus ou moins 
				<lb/>forte (1). On verse dessus de l&apos;eau bouillante, et l&apos;infusion est parfaite 
			</p>
			<p>
				<lb/>(1) Il faut environ 8 grammes de thé ou une forte cuillerée à café pour 2 tasses ; 
				<lb/>pour 4 tasses, 12 grammes ; 30 grammes suffisent pour 12 tasses.
			</p>
			<pb n='22'/>
			<p>
				<lb/>TROIS ANS APRÈS. 517
			</p>
			<p>
				<lb/>aussitôt que les feuilles sont développées et tombées au fond (de 5 à 
				<lb/>10 minutes). On verse alors le thé dans une tasse ; on sucre et l&apos;on 
				<lb/>additionne quelquefois de lait ou d&apos;une petite quantité de rhum.
				<lb/>Le thé, pris après le repas, facilite la digestion des aliments. Presque 
				<lb/>indispensable aux grands mangeurs, il est très utile aux gens sobres 
				<lb/>dont les forces digestives ont décliné ; aux personnes replètes, lympha-
				<lb/>tiques ; aux constitutions rhumatismales ; à ceux qui se nourrissent 
				<lb/>d&apos;aliments gras, huileux ou farineux ; aux habitants de climats humides ; 
				<lb/>enfin, aux vieillards. Il agit avec une merveilleuse efficacité dans les 
				<lb/>fatigues d&apos;estomac, dans la paresse de digestion qui succèdent aux 
				<lb/>excès de table et aux veilles.
				<lb/>Quelquefois le thé sert de demi-repas, de collation, comme pour le 
				<lb/>premier déjeuner et le second souper. Alors il est accompagné de 
				<lb/>pâtisseries et de pains au beurre, qu&apos;on pose sur la table en même 
				<lb/>temps qu&apos;un pot de lait et un flacon de rhum. Il constitue ainsi un 
				<lb/>aliment réparateur.
				<lb/>Un dessert se compose de fromages, de pâtisseries, telles que 
				<lb/>brioches, babas, gâteaux feuilletés, biscuits de Savoie, biscuits en 
				<lb/>caisse, nougats, massepains, macarons, meringues ; de compotes 
				<lb/>diverses, de tranches de pêches au sucre, de prunes, d&apos;oranges, de 
				<lb/>pommes, de poires, etc., de gelées, de raisins, de conserves, etc.
				<lb/>Pour bien servir un dessert, on l&apos;apprête à l&apos;avance en arrangeant 
				<lb/>sur chacune des assiettes le couvert et le couteau destinés aux con-
				<lb/>vives, et on les dispose en attendant sur une desserte ou une table 
				<lb/>supplémentaire. On garnit ensuite de grandes assiettes à fruits ayec
				<lb/>des feuilles vertes ou de la mousse sur lesquelles on pose les fruits en 
				<lb/>pyramide, puis on s&apos;occupe des sucreries. Sur le milieu de la table, et 
				<lb/>au moment voulu, on dispose une pièce plus grande que les autres, 
				<lb/>telle qu&apos;une pâtisserie, une crème ; aux deux extrémités sont des vases 
				<lb/>en cristal pour les fruits à l&apos;eau-de-vie et les confitures ; les autres as-
				<lb/>siettes sont placées dans les intervalles des lumières, des bouteilles 
				<lb/>et carafons. Une assiette doit toujours avoir son assiette correspondante.
				<lb/>On sert dans l&apos;ordre suivant : le fromage, les pâtisseries, les fruits, 
				<lb/>les compotes, les petits fours et les sucreries.
				<lb/>On mange les gâteaux en les portant délicatement à la bouche avec 
				<lb/>la main droite ; les fruits doivent être pelés et coupés auparavant, 
				<lb/>excepté, bien entendu, les cerises, les raisins et autres analogues.
				<lb/>Quant aux confitures, on les mange à l&apos;aide d&apos;une cuiller à dessert 
				<lb/>et jamais avec son couteau.
			</p>
			<p>
				<lb/>144. — Trois ans après. (Élève, p. 313.)
				<lb/>Deux fillettes, un bambin, rieurs et bruyants, précè-
				<lb/>dent la famille.
				<lb/>Derrière eux, Louis et Madeleine, Jacques et Cécile 
				<lb/>vont gaiement. Ils sont suivis de Charlot, de Marthe, 
				<lb/>de Mme Richard donnant le bras à M. Cartier, et de 
				<lb/>M. Dumay, qui tient par la main une petite fille de dix-
				<lb/>huit mois, Marguerite.
				<lb/>Marguerite, aux joues rondes, aux yeux clairs, rayon-
			</p>
			<pb n='23'/>
			<p>
				<lb/>518 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>nants d&apos;esprit et de bonté, est la chérie du vieillard, qui 
				<lb/>l&apos;appelle Suzette Il.
				<lb/>Auprès d&apos;elle, sa mère et Sylvain ; puis M. et Mme Va-
				<lb/>lon avec leurs enfants, et un grand garçon de bonne 
				<lb/>mine, le nez en trompette, M. François, maintenant 
				<lb/>mécanicien distingué.
				<lb/>Toute la famille s&apos;est réunie pour ce beau jour de 
				<lb/>septembre: c&apos;est l&apos;anniversaire du double mariage de 
				<lb/>Suzette et de Jacques, et c&apos;est aussi l&apos;anniversaire de 
				<lb/>naissance du père.
				<lb/>Il a voulu rassembler tous les Dumay. Et ils sont 
				<lb/>venus se ranger autour du chef de la famille. Seul 
				<lb/>Pascal manque.
				<lb/>Pascal accomplit à cette heure le voyage d&apos;exploration 
				<lb/>que, par un coup de mémoire anticipée, il était venu ra-
				<lb/>conter jadis. Il a suivi l&apos;expédition de Brazza et compte, 
				<lb/>au printemps prochain, faire une visite à ses vieilles 
				<lb/>connaissances, les Touaregs, le Grand Désert, etc.
				<lb/>Sa mère donne de ses nouvelles, tout en montant la 
				<lb/>petite côte au haut de laquelle on va déjeuner sur 
				<lb/>l&apos;herbe. Le déjeuner est arrivé le premier.
				<lb/>C&apos;est Ludivine qui, là-haut, garde les plats, les bou-
				<lb/>teilles, — la pauvre Ludivine décrépite*, misérable, 
				<lb/>ruinée par monsieur son fils, et qui vit maintenant des 
				<lb/>petites commissions qu&apos;on lui donne dans les deux 
				<lb/>fermes. Avec ses secrets, c&apos;est tout ce qui lui reste.
				<lb/>Le père Benoît, plus heureux qu&apos;elle, est mort.
				<lb/>La caravane familiale passe le long des champs.
				<lb/>Complaisamment M. Dumay en montre de joyeux, gras 
				<lb/>et choyés : ceux-ci sont de Fragicourt, ceux-là de Bois-
				<lb/>Maillard, les perles du pays !
				<lb/>Mais sa petite fille Marguerite le ramène à une autre 
				<lb/>question. Elle veut arriver la première à ces buissons, 
				<lb/>là-bas.
				<lb/>Obéissant, il la met sur son dos.
				<lb/>— Et vite, vite, grand-père ! 
				<lb/>Il presse le pas et si bien qu&apos;il prend la tête. Bientôt, 
				<lb/>au haut de la colline, les deux silhouettes, la grande 
				<lb/>et la petite, se dessinent sur le fond clair du ciel.
			</p>
			<pb n='24'/>
			<p>
				<lb/>TROIS ANS APRÈS. 519
			</p>
			<p>
				<lb/>Comme si elle avait conscience du radieux tableau 
				<lb/>qu&apos;elle offre en ce moment à tous les regards, Mar-
				<lb/>guerite pousse un triomphant cri de joie.
				<lb/>Son visage, ses beaux et bons yeux d&apos;enfant aimé, 
				<lb/>sain et charmant, jettent un rayonnement de vie qui 
				<lb/>pénètre tous les coeurs.
				<lb/>Sylvain, attendri, prend la main de sa femme. Il mon-
				<lb/>tre au loin la ferme, nichée dans la verdure.
				<lb/>Et Suzette presse cette main. Elle a compris :
				<lb/>C&apos;est ici, en ce même endroit, qu&apos;un jour, le pauvre 
				<lb/>garçon solitaire, abandonné, avait rèvé le foyer, la fa-
				<lb/>mille, la communauté de tendresse, de peines et de joies 
				<lb/>qui sont le meilleur de cette vie.
				<lb/>Et maintenant, il les avait !
			</p>
			<p>
				<lb/>Questionnaire. — Quels petits 
				<lb/>personnages précédaient la famille ? — 
				<lb/>Qui venait derrière dans cette prome-
				<lb/>nade ? — Faites le portrait de Marguerite.
				<lb/>— Qui se trouvait auprès de la charmante 
				<lb/>enfant ? — A quelle occasion se réunis-
				<lb/>saient la famille et les amis ? — Qui man-
				<lb/>quait seul, et pourquoi ? — Que devait-on 
				<lb/>faire au sommet de la colline ? — Quel 
			</p>
			<p>
				<lb/>était le rôle de Ludivine dans cette 
				<lb/>réunion, et comment lu retrouvait-on ? — 
				<lb/>Que montrait M. Dumay à ses hôtes ? — 
				<lb/>Que lui demanda Marguerite ?— Comment 
				<lb/>apparurent-ils tous deux au sommet de la 
				<lb/>colline ? — Quel aspect joveux présentait 
				<lb/>le visage de l&apos;enfant ? — Que fit Sylvain ?
				<lb/>— Que lui rappelait-ce lieu ? — Qu&apos;avait-
				<lb/>il maintenant ?
			</p>
			<p>
				<lb/>FIN DE SUZETTE.
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
