<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
				<respStmt>
					<persName>John Westbrook</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Editor</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Diane Jakacki</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Project Manager</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Annie Girton</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Sarah Haber</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Rebecca Heintzelman</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Juliya Harnood</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Bucknell University</distributor>
				<pubPlace>
					<address>
						<addrLine>One Dent Drive</addrLine>
						<addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
					</address>
				</pubPlace>
				<availability>
					<licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
							Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
							Couture</title>
						<author>Robert Halt</author>
						<textLang>French</textLang>
						<imprint>
							<date>1889</date>
							<distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
							<pubPlace>Paris, France</pubPlace>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr">French</language>
				<language ident="en">English</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>PEINTURE. 295 
			</p>
			<p>Des fleuves considérables arrosent ce magnifique territoire : nous 
				<lb/>nommerons l&apos;Hudson, le Delavare, la Susquehannah, l&apos;immense Mis-
				<lb/>sissipi, qui reçoit le Missouri, l&apos;Ohio, l&apos;Arkansas. N&apos;oublions pas les 
				<lb/>lacs qui s&apos;étendent au nord et qui sont connus sous les noms de Supé-
				<lb/>rieur, Michigan, Huron, Erié, Ontario. C&apos;est entre ces deux derniers 
				<lb/>que se trouve la fameuse cataracte du Niagara.
				<lb/>Des villes nombreuses y ont été fondées et elles s&apos;accroissent avec
				<lb/>une rapidité inconcevable : ce sont, la plupart, des centres industriels 
				<lb/>et commerciaux très importants. Parmi elles, il faut citer : New-York 
				<lb/>(1,200,000 hab.), Philadelphie (900,000) Boston (320,000) Pittsburg 
				<lb/>(200,000), Saint-Louis (G00,005), Chicago (500,000), la Nouvelle-Orléans 
				<lb/>(200,000), San-Francisco (150,000), Baltimore (300,000) et la capitale 
				<lb/>Washington (100,000). 
				<lb/>En 1773, la côte orientale des Etats-U&apos;nis était une des plus floris-
				<lb/>santes colonies anglaises ; frappés d&apos;impôts iniques les colons se ré-
				<lb/>voltèrent ; en 1776, ils proclamèrent leur indépendance à Philadelphie 
				<lb/>et confièrent le soin de la défendre à l&apos;illustre général Washington. Ce 
				<lb/>dernier soutint la guerre contre les Anglais avec une rare énergie et 
				<lb/>une admirable persévérance ; mais il aurait succombé si une armée 
				<lb/>et une flotte françaises ne fussent accourues à son aide en 1778. Dès 
				<lb/>lors, la cause des Etats-Unis était gagnée, et le traité de Versailles 
				<lb/>(3 sept. 1783) consacra leur indépendance.
				<lb/>Industrie. — Qu&apos;entend-on par inventeur ? — Comment un peuple 
				<lb/>éclairé doit-il accueillir une invention ? — L&apos;invention d&apos;une machine 
				<lb/>est-elle une cause de ruine ? — Exemples qui démontrent le contraire.
				<lb/>— Quels services rendent les machines en général ?
				<lb/>L&apos;inventeur est celui qui, par la force de son esprit, trouve quelque 
				<lb/>chose de nouveau, d&apos;ingénieux dans les arts manuels et dans les 
				<lb/>sciences. Tels sont : Montgolfier, l&apos;inventeur des ballons ; les frères 
				<lb/>Chappe, du premier télégraphe ; Fulton, du bateau à vapeur.
				<lb/>Un peuple doit accueillir les inventeurs avec cette curiosité intelli-
				<lb/>gente qui pénêtre les choses pour avoir l&apos;exacte notion de ce qu&apos;elles 
				<lb/>sont. Puis, si l&apos;on juge l&apos;invention utile et pratique, il convient de 
				<lb/>l&apos;adopter.
				<lb/>L&apos;invention des machines n&apos;est point une cause de ruine, car elles per-
				<lb/>mettent de fabriquer à meilleur compte et de travailler avec moins de 
				<lb/>fatigue ; la production a donc lieu dans des conditions plus favorables 
				<lb/>et elle augmente de façon à assurer du travail à ceux qui, au premier 
				<lb/>abord, se trouvaient supplantés par elle. Les machines ont donné 
				<lb/>l&apos;aisance à la classe laborieuse et la fortune aux industriels comme aux 
				<lb/>commerçants.
				<lb/>L&apos;Angleterre est le pays du monde qui possède le plus de machines ; 
				<lb/>c&apos;est aussi le plus riche ; la Turquie en a fort peu, et le peuple y 
				<lb/>croupit dans la misère et l&apos;ignorance.
				<lb/>Bénissons donc les machines qui diminuent, relèvent le travail de 
				<lb/>l&apos;homme et lui donnent une plus haute valeur, tout en augmentant le 
				<lb/>bien-être général par le bas prix de leurs produits.
			</p>
			<p>86. — Peinture. (Élève p. 179.)
				<lb/>Maintenant on était dans les salles des beaux-arts*, de-
				<lb/>vant des tableaux de toute dimension et de tout sujet : des 
				<lb/>portraits de belles dames souriantes, des scènes d&apos;his-
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				296  SUZETTE.
			</p>
			<p>
				toire, d&apos;autres de la vie journalière, des morceaux de 
			</p>
			<p>
				ciel et de campa-
				<lb/>gne qu&apos;on eût dits 
				<lb/>découpés dans les 
				<lb/>plaines de Fragi-
				<lb/>court aux beaux 
				<lb/>jours de l&apos;été, ou 
				<lb/>encore des bois 
				<lb/>frais, au bord 
				<lb/>d&apos;eaux transpa-
				<lb/>rentes.
				<lb/>Voilà, sous un 
				<lb/>ciel gris, plein de 
				<lb/>mélancolie, une 
				<lb/>lande sauvage de 
				<lb/>la Bretagne avec 
				<lb/>ses pierres drui-
			</p>
			<p>
				Menhirs et dolmens, 
				<lb/>Les menhirs et les dolmens sont des monuments 
				<lb/>celtiques. La pierre plate d&apos;un dolmen est posée sur 
				<lb/>les deux autres ; le menhir, au contraire, est un bloc 
				<lb/>de pierre brute dressé, 
			</p>
			<p>
				diques, menhirs et dolmens, couchés ou debout, pareils 
				<lb/>à des fantômes.
			</p>
			<p>
				Jetée du port du Havre et sémaphore.
				<lb/>Les jetées protègent l&apos;entrée d&apos;un port ; les sémaphores que l&apos;on y dresse servent 
				<lb/>à faire connaître l&apos;arrivée, les manouvres des bâtiments, et à échanger des 
				<lb/>signaux avec ceux qui sont au large.
			</p>
			<p>
				A la suite, de belles vaches paissent dans un pâtu-
				<lb/>rage normand.
				<lb/>Puis une mer agitée : de rudes et intrépides pécheurs 
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				PEINTURE. 297
			</p>
			<p>
				vont partir sous les yeux des mères et des femmes dont 
			</p>
			<p>
				quelques - unes regar-
				<lb/>dent avec terreur l&apos;im-
				<lb/>mensité de l&apos;Océan.
				<lb/>Presque à côté de 
				<lb/>ceux qui partent, ceux 
				<lb/>qui reviennent. Là, le 
				<lb/>ciel est pur. Sur les 
				<lb/>flots paisibies un navire 
				<lb/>s&apos;avance. De la jetée, 
				<lb/>des hommes, des fem-
				<lb/>mes au joyeux visage 
				<lb/>agitent des mouchoirs 
				<lb/>en signe de bien-
				<lb/>venue.
				<lb/>L&apos;impression du re-
				<lb/>tour était saisissante et 
				<lb/>encore accentuée par 
				<lb/>ces quatre vers inscrits 
				<lb/>au-dessous du tableau :
			</p>
			<p>
				Cerf.
				<lb/>La tête du cerf est surmontée de cornes 
				<lb/>ramifiées appelées bois. La chair de cet ani-
				<lb/>mal, qui vit dans nos forêts, est très estimée ; 
				<lb/>le cerf commun fournit la corne de cerf du 
				<lb/>commerce.
			</p>
			<p>
				« Salut ! qui que tu sois, toi dont la blanche voile 
				<lb/>De ce large horizon accourt en palpitant ; 
				<lb/>lleureux, quand tu reviens, si ton errante étoile 
				<lb/>T&apos;a fait aimer la rive ! heureux si l&apos;on t&apos;attend ! »
				<lb/>(A. DE MUSSET.)
			</p>
			<p>
				Puis des batailles : des désastres de notre dernière 
				<lb/>guerre et d&apos;anciennes victoires. Partout des canons, 
				<lb/>des blessés, des morts, du sang qui coule.
				<lb/>— Oh ! que la victoire et la défaite se ressemblent !
				<lb/>soupira Suzette.
				<lb/>Dans cet angle, des Gaulois à la longue chevelure 
				<lb/>blonde, à l&apos;air farouche et libre. Et, tout auprès, des 
				<lb/>chevaliers du moyen age bardés de fer.
				<lb/>Ces tableaux sont séparés par un beau paysage de 
				<lb/>la Franche-Comté, un coin poétique de forêt, plein de 
				<lb/>mystère. De leurs bonds gracieux trois cerfs la traver-
				<lb/>sent ; un quatrième boit à une source au pied d&apos;un 
				<lb/>chène.
			</p>
			<p>
				17.
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				298  SUZETTE.
			</p>
			<p>
				<lb/>Voici la récolte de la soie au pays d&apos;Arles. De belles 
			</p>
			<p>
				jeunes filles, coif-
				<lb/>fées du bandeau 
				<lb/>de velours sur 
				<lb/>une fine coiffe de 
				<lb/>tulle, cueillent les 
				<lb/>cocons aux brin
				<lb/>dilles de genêt où 
				<lb/>les chenilles ont 
				<lb/>monté pour filer.
				<lb/>Les corbeilles 
				<lb/>déjà pleines bril-
				<lb/>lent comme de 
				<lb/>l&apos;or. Un reflet de 
				<lb/>l&apos;ardent soleil du 
				<lb/>Midi illumine la 
				<lb/>scène.
				<lb/>En légende* on 
			</p>
			<p>
				Coiffure de jeune fille d&apos;Arles.
			</p>
			<p>
				lit ce morceau, traduit de Mistral,  le grand poète
				<lb/>provençal :
			</p>
			<p>
				Le bassin de la Joliette, à Marseille, 
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				PEINTURE. 299
			</p>
			<p>
				« ..Et diaphanes* sur les genêts — quand les vers à 
				<lb/>soie montent en fête — pour filer leurs prisons blondes et 
				<lb/>que rapidement — ces chenilles, artistes consommées, 
				<lb/>s&apos;enveloppent par milliers — dans leurs berceaux si 
				<lb/>subtils* qu&apos;ils semblent tissus d&apos;un rayon de soleil... »
				<lb/>A côté de cette toile, une autre ; le bataillon des Vo-
				<lb/>lontaires quittant Marseille et s&apos;acheminant vers Paris, 
				<lb/>le drapeau déployé.
				<lb/>Nos amis, les yeux insatiables de ces couleurs, l&apos;es-
				<lb/>prit touché par ces impressions de l&apos;art, continuèrent 
				<lb/>jusqu&apos;à la dernière minute leur promenade à travers 
				<lb/>ces belles choses.
			</p>
			<p>
				Questionnaire. — Qu&apos;entend-on 
				<lb/>par les beaux-arts ?— Que représentaient 
				<lb/>ie plus grand nombre des tableaux ? — 
				<lb/>Qu&apos;est-ce qui était représenté sur un 
				<lb/>tableau représentant la Bretagne ? — 
				<lb/>Qu&apos;entend-on par menhirs et dolmens ?
				<lb/>— Quelle scène maritime excita l&apos;émo-
				<lb/>tion des visiteurs ? — Récitez les vers 
				<lb/>relatifs au retour du pêcheur. — Que 
				<lb/>remarquait-on sur les tableaux de ba-
			</p>
			<p>
				tailles ? — Pourquoi la réflexion at
				<lb/>tristée de Suzette est-elle bien vraie ? — 
				<lb/>Pariez des tableaux représentant : 1° des 
				<lb/>Gaulois, — 2° un paysage franc-comtois, 
				<lb/>— 3° la récolte de la soie au pays 
				<lb/>d&apos;Arles. — Comment est la coiffure des 
				<lb/>Arlésiennes ? — Récitez les vers de 
				<lb/>Mireille. — Qu&apos;est-ce que la Jollette ? — 
				<lb/>Parlez du tableau des Volontaires.
			</p>
			<p>
				DÉVELOPPEMENT DES SUJETS FROPOSÉS POUR EXERCICES.
				<lb/>Français. — Définir un tableau, un portrait, une scène d&apos;histoire 
				<lb/>(exemples), des eaux transparentes, une lande sauvage, la bienvenue, 
				<lb/>un chevalier, le moyen ge, un coin poétique, du tulle, un artiste 
				<lb/>consommé.
				<lb/>Un tableau est un ouvrage de peinture sur une table de bois, de 
				<lb/>métal ou sur de la toile. — Un portrait est l&apos;image d&apos;une personne, 
				<lb/>faite avec le pinceau, le burin, le crayon, le ciseau. — Une scène d&apos;his-
				<lb/>foire est la représentation d&apos;un fait historique, comme l&apos;entrée de 
				<lb/>Jeanne d&apos;Arc à Oriéans, les cuirassiers de Reischoffen, la vieille 
				<lb/>garde à Waterloo (on voit ces tableaux dans nos musées de peinture). 
				<lb/>— Des eaux transparentes sont des eaux à travers lesquelles on peut 
				<lb/>voir lès objets. — Une lande sauvage est une grande étendue de terre 
				<lb/>inculte et stérile où les hommes ne séjournent ou ne passent presque 
				<lb/>jamais. — La bienvenue est le plaisir exprimé que procure l&apos;arrivée 
				<lb/>de quelqu&apos;un. — Un chevalier était, au moyen ge, un guerrier d&apos;ori-
				<lb/>gine noble qui faisait partie d&apos;une confrérie militaire dont les membres 
				<lb/>s&apos;engageaient à protéger les faibles et à combattre les oppresseurs. — 
				<lb/>Le moyen ge est, au point de vue historique, le temps écoulé entre 
				<lb/>l&apos;invasion des Barbares au cinquième siècle et la prise de Constanti-
				<lb/>nople par les Turcs en 1453. — Un coin poétique est un petit espace de 
				<lb/>terrain dont l&apos;aspect est propre à charmer les regards. — Le tulle est un 
				<lb/>tissu très clair, très mince et très léger. — Un artisté consommé est un 
				<lb/>artiste dont les oeuvres ne laissent, pour ainsi dire, rien à désirer.
				<lb/>Composition. — Le départ d&apos;une flottille de pécheurs. — Femmes, 
				<lb/>mères, enfants y assistent ; leurs espérances, leurs craintes.
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				300 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				SOMMAIRE — Quelques mots sur l&apos;aspect de la mer. — Décrire les 
				<lb/>barques qui se garnissent de pécheurs ; on déploie les voiles ; le vent 
				<lb/>s&apos;élève. — Les adieux. — Peu à peu la flottille s&apos;éloigne ; — elle dis-
				<lb/>paraît. — Ce qu&apos;elle va faire en pleine mer. — Quand reviendra-t-elle ?
				<lb/>— Qu&apos;apportera-t-elle ? — Ce poisson, c&apos;est la ressource des familles...
				<lb/>— Que peut-il survenir en mer ? — Rappeler le souvenir de malheurs 
				<lb/>semblables. — Qui se trouble et s&apos;attriste à de telles pensées ? — Il 
				<lb/>faut espérer.
				<lb/>Industrie. — Décrire le costume d&apos;une jeune fille de la cam-
				<lb/>pagne si l&apos;on est élève d&apos;une école de ville ; — d&apos;une jeune fille de la 
				<lb/>ville si l&apos;on est de la campagne. — En nommer les différentes parties 
				<lb/>et ce qui mérite de fixer l&apos;attention. — (Voir page 198, Partie du 
				<lb/>maître, COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré supérieur), par E. LA
				<lb/>PORTE.)
				<lb/>Qu&apos;est-ce que le velours ? — Le velours est une étoffe de soie ou 
				<lb/>de coton à poil court et serré. On en fabrique encore avec de la laine ; 
				<lb/>il est alors à longs poils et l&apos;on s&apos;en sert dans la fabrication des meubles.
				<lb/>Le centre principal de la fabrication des velours en France est Amiens.
				<lb/>Géographie. — Qu&apos;entend-on par le midi de la France ? — 
				<lb/>Quelles provinces comprend cette région ? — Quelles montagnes, quels 
				<lb/>cours d&apos;eau y remarque-t-on ? — Que savez-vous d&apos;Arles, d&apos;Aix, de 
				<lb/>Marseille, de Toulouse, de Montauban, de Pau, de Bordeaux ? — Quels 
				<lb/>produits sont parliculiers au Midi ?
				<lb/>Le Midi est cette région de la France qui comprend le bassin de la 
				<lb/>Garonne, de l&apos;Adour, du Têt, de l&apos;Aude, de l&apos;Hérauit, du Gard et de 
				<lb/>la Durance, y compris le littoral de la Méditerranée. Les Pyrénées la 
				<lb/>séparent de l&apos;Espagne.
				<lb/>La Gascogne, la Guyenne, le Béarn, le comté de Foix, le Roussillon, 
				<lb/>la partie méridionale du Languedoc, le comtat d&apos;Avignon, la Provence 
				<lb/>et le comté de Nice sont les provinces du midi de la France.
				<lb/>Les monts d&apos;Auvergne et les Cévennes le couvrent au nord, les Py-
				<lb/>rénées au sud et les Alpes à l&apos;est. Il est arrosé par la Garonne qui 
				<lb/>reçoit l&apos;Ariège, le Tarn, le Lot, la Dordogne grossie de l&apos;Isle, enfin le 
				<lb/>Gers, puis par l&apos;Adour, le Têt, l&apos;Aude, l&apos;llérault, le Gard, le Rhône grossi 
				<lb/>de la Durance, l&apos;Agout et le Var.
				<lb/>C&apos;est une région fertile, pittoresque, habitée par une race intelli-
				<lb/>gente, vive, entreprenante, apte au commerce et aux oeuvres d&apos;art. On 
				<lb/>y parle, avec le français, une langue particulière qui a beaucoup de 
				<lb/>rapport avec l&apos;espagnol et l&apos;italien ; ce fut autrefois celle des trou-
				<lb/>badours.
				<lb/>Arles (24,000 hab.), la première colonie fondée dans les Gaules par les 
				<lb/>Romains ; elle en fut la capitale vers la fin de l&apos;empire, puis celle du 
				<lb/>royaume de Provence en 855. Belles ruines romaines ; remarquable 
				<lb/>musée. Les Arlésiennes sont renommées pour leur beauté.
				<lb/>Aix (29,000 hab.), fondée par les Romains, qui en appréciaient les eaux 
				<lb/>thermales ; ville savante, ancienne capitale de la Provence ; entrepôt 
				<lb/>des denrées de la région.
				<lb/>Marseille (320,000 hab.), la plus grande ville du Midi, fondée il y a 
				<lb/>vingt-six siècles par les Phocéens, possède un excellent port considé-
				<lb/>rablement agrandi depuis 1852. C&apos;est un centre industriel pour la fabri-
				<lb/>cation du savon, les raffineries de sucre, et un entrepôt pour les 
				<lb/>denrées de l&apos;Asie et de l&apos;Afrique, les salaisons, les huiles, les vins 
				<lb/>d&apos;Algérie et d&apos;Espagne. Son port reçoit de 17,000 à 18,000 navires par 
				<lb/>an et son commerce roule sur un chiffre de près de deux milliards.
				<lb/>Un canal y amène les eaux de la Durance.
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				PEINTURE. 301
			</p>
			<p>
				Toulouse (125,000 hab.), l&apos;une des villes les plus anciennes de la Gaule 
				<lb/>et l&apos;ancienne capitale du royaume des Visigoths, est la sixième ville 
				<lb/>de France par sa population. Entrepôt de toutes les denrées de la 
				<lb/>plaine garonnaise, cette ville est très commerçante ; son plus bel édifice 
				<lb/>est l&apos;église Saint-Sernin.
				<lb/>Montauban (26,000 hab.)se présente majestueusement sur la rive du 
				<lb/>Tarn, qu&apos;on traverse sur l&apos;un des plus beaux ponts de France bâti 
				<lb/>au quatorzième siècle. Elle possède d&apos;importantes manufactures de toile à 
				<lb/>bluter, de laines communes et d&apos;étoffes diverses, des moulins, des, 
				<lb/>tanneries, des fabriques de faience. Riche bibliothèque et musée remar-
				<lb/>quable. Cette ville a joué un rôle important à l&apos;époque des guerres de 
				<lb/>religion.
				<lb/>Pau (28, 000 hab.) s&apos;élève sur le bord d&apos;une terrasse d&apos;où l&apos;on con-
				<lb/>temple le magnifique horizon des Pyrénées ; le climat y est favorable 
				<lb/>aux maladies de poitrine. On y remarque un beau château historique 
				<lb/>où naquit Henri IV.
				<lb/>Bordeaux (195,000 hab.), sur la rive gauche de la Garonne qu&apos;on y tra-
				<lb/>verse sur deux ponts de plus de 500 mêtres de longueur. Peu de cités 
				<lb/>présentent un aspect plus grandiose : c&apos;était, sous les Gaulois et sous 
				<lb/>les Romains, une ville considérable, centre de commerce, siège d&apos;aca-
				<lb/>démies et rendez-vous d&apos;orateurs. On y remarque un port fréquenté 
				<lb/>d&apos;où partent les paquebots transatlantiques à destination du Sénégai et 
				<lb/>de l&apos;Amérique du Sud. Bordeaux possède de beaux édifices religieux, 
				<lb/>un théâtre monumental et de superbes promenades. Les vins de la 
				<lb/>région dont cette ville est le centre, sont célèbres dans le monde entier, 
				<lb/>et l&apos;on en exporte annuellement de 1,100,000 à 1,200,000 hectolitres.
				<lb/>Qu&apos;est-ce que la Franche-Comté, la Bourgogne ? — Enumérez 
				<lb/>leurs cours d&apos;eau, montagnes et villes principales ; productions, grands 
				<lb/>hommes.
				<lb/>FRANCHE-COMTÉ. — La Franche-Comté est une des provinces orientales 
				<lb/>de la France limitrophe de la Suisse. Les ramifications du Jura la couvrent 
				<lb/>de leurs vallées pittoresques ; la Saône, le Doubs et l&apos;Ain l&apos;arrosent.
				<lb/>Elle a pour villes principales : Besançon, Montbéliard, Pontarlier, Salins, 
				<lb/>Dôle, Lons-le-Saunier, Vesoul, Gray, Lure, Fougerolles. Elle a donné 
				<lb/>naissance au cardinal Granvelle, ministre de Charles-Quint, à Victor 
				<lb/>Hugo, à Cuvier, à Rouget de Lisle, à Pichegru, à Lecourbe.
				<lb/>La Franche-Comté produit d&apos;excellents pâturages où l&apos;on élève beau-
				<lb/>coup de bétail et où l&apos;on fabrique des fromages. Les salines de Lons
				<lb/>le-Saunier et de Salins sont célèbres. Elle donne des fruits, des vins 
				<lb/>estimés, et l&apos;industrie métallurgique et forestière y est fort active.
				<lb/>— BOURGOGNE. — La Bourgogne a pour limites la Champagne, la 
				<lb/>Franche-Comté, la Suisse, la Savoie, le Dauphiné, le Lyonnais, le 
				<lb/>Bourbonnais et le Nivernais.
				<lb/>Traversée par le plateau de Langres, les monts du Morvan, les col-
				<lb/>lines de la Côte-d&apos;Or et les monts du Charolais, elle est arrosée par 
				<lb/>la Seine et son affluent l&apos;Yonne, par la Saône, le Doubs et l&apos;Ain, dont 
				<lb/>les eaux se rendent dans le Rhône.
				<lb/>Les villes principales de la Bourgogne sont : Auxerre, Avallon, Dijon, 
				<lb/>Autun, Châtillon-sur-Scine, Semur, Beaune, Nuits, Chalon, Mâcon, le 
				<lb/>Creusot, Cluny, Louhans, Charolles, Bourg, Trévoux, Belley. N&apos;oublions 
				<lb/>pas Alise-Sainte-Reine, l&apos;antique Alésia.
				<lb/>La Bourgogne produit des céréales, des vins excellents, des bois, du 
				<lb/>mas, du houblon, des fruits. Elle possède de riches mines de houille au 
				<lb/>Creusot et dans les environs ainsi que des térrains riches en minerais 
				<lb/>de fer. On y trouve les forges si renommées du Creusot et de Châtillon, 
				<lb/>des fabriques d&apos;étoffes, des tuileries, des manufactures de cristaux.
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				302 SUZETTE.
			</p>
			<p>
				Peu de provinces ont donné le jour à autant de grands hommes : 
				<lb/>saint Bernard, Bossuet, Crébillon, Rameau, Vaugelas, Buffon, Lalande, 
				<lb/>Monge, Lamartine, Lacordaire, Edgar Quinet, parmi les orateurs, les litté-
				<lb/>rateurs et les savants ; — Vauban, Carnot, Davout, Habert, Junot, Mar
				<lb/>mont, Joubert, Mac-Mahon, Changarnier, Vaillant, parmi les hommes de 
				<lb/>guerre ; — Soufflot, Rude, Jouffroy, Greuze, Prud&apos;hon, parmi les artistes.
			</p>
			<p>
				87. — Les fraises du bois joli. (Élève, p. 183.)
				<lb/>Mme Richard portait au bras un panier ; Suzette un 
				<lb/>autre plus petit, Marthe, un troisième ; et M. Pascal
			</p>
			<p>
				ne portait rien du 
				<lb/>tout. Il marchait, 
				<lb/>le nez au vent, les 
				<lb/>mains dans les 
				<lb/>poches, comme 
				<lb/>il appartient aux 
				<lb/>messieurs quand 
				<lb/>ils accompa- 
				<lb/>gnent les dames 
				<lb/>au marché.
				<lb/>Car on allait 
				<lb/>au marché ; Mme
				<lb/>Richard, ayant à 
				<lb/>renouveler ses 
				<lb/>provisions, avait 
				<lb/>voulu donner à 
				<lb/>Suzette le spec-
				<lb/>tacle des gran-
				<lb/>des Halles au 
				<lb/>matin.
				<lb/>C&apos;était à peine 
				<lb/>l&apos;aube ; la lune 
				<lb/>s&apos;effaçait. On ar-
			</p>
			<p>
				Fontaine des lnnocents, à Paris.
			</p>
			<p>
				rivait par la rue Saint-Denis, quand apparut, dans un 
				<lb/>petit square*, la Fontaine des Innocents, cette merveille 
				<lb/>d&apos;architecture et de sculpture.
				<lb/>A la pâle lueur du gaz, elle se dessinait en silhouette 
				<lb/>si élégante que toute la troupe en fut frappée.
				<lb/>Les visages des belles nymphes*, éclairés d&apos;en bas, 
				<lb/>semblaient voilés d&apos;une grâce mystérieuse ; entre les 
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
