<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
				<respStmt>
					<persName>John Westbrook</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Editor</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Diane Jakacki</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Project Manager</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Annie Girton</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Sarah Haber</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Rebecca Heintzelman</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Juliya Harnood</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Bucknell University</distributor>
				<pubPlace>
					<address>
						<addrLine>One Dent Drive</addrLine>
						<addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
					</address>
				</pubPlace>
				<availability>
					<licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
							Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
							Couture</title>
						<author>Robert Halt</author>
						<textLang>French</textLang>
						<imprint>
							<date>1889</date>
							<distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
							<pubPlace>Paris, France</pubPlace>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr">French</language>
				<language ident="en">English</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1 type='chapitre' n='#085'>
				<pb type='page' n='292'/>
			
				<head>85. — Fulton. (Élève, p. 178.)</head>
				<div2 type='récit'><p>Une centaine d&apos;années s&apos;écoulent avant la résurrec-
			
			<pb type='page' n='293'/>
			
				<fw>FULTON. 293 </fw>
				<lb/>tion, dans l&apos;esprit d&apos;un autre homme, de l&apos;idée détruite 
				<lb/>par les brutes du Weser.</p>
				<p>L&apos;homme, c&apos;est l&apos;Américain Fulton. Le triomphe de la 
				<lb/>Révolution française le fait accourir à Paris comme au 
				<lb/>pays de lumière et de générosité. Bonaparte, premier 
				<lb/>consul, auquel il offre sa découverte, lui donne quelque 
				<lb/>espérance, et Fullon fait naviguer sur la Seine un bateau 
					<lb/>à vapeur en présence de l&apos;Académie des sciences*<gloss>— Académie des sciences. Compagnie de savants choisis qui se réunissent pour s'occuper des sciences.</gloss> </p>
				<p>Mais Bonaparte, devenu empereur, a maintenant bien 
				<lb/>d&apos;autres soucis en tête que celui d&apos;une admirable et 
				<lb/>féconde découverte ; c&apos;est la guerre qui l&apos;intéresse :
				<lb/>il tourne le dos au véritable génie.</p>
				<p>Fulton regagne l&apos;Amérique. A force de courage et de 
				<lb/>temps, — car ses expériences l&apos;ont ruiné, — il réussit à 
					<lb/>construire un nouveau bateau et le lance sur l&apos;Hudson*<gloss>Hudson. Fleuve du N.-E. des Etats-Unis qui se jette dans l'Océan à New York.</gloss>.</p> 
				<p>La foule est là, assemblée, regardant. Il marche... Et 
				<lb/>au lieu d&apos;applaudissements et d&apos;acclamations, ce sont 
				<lb/>des ricanements, des huées, des bordées de sifflets qui 
				<lb/>accueillent ce merveilleux résultat. Le pauvre grand 
				<lb/>homme accomplit seul le trajet de New-York à Albany.</p>
				<p>Cependant, à son retour d&apos;Albany, un téméraire se 
				<lb/>trouve qui ose affronter les rires et la nouveauté. Il 
				<lb/>tend pour son passage 6 dollars (30 francs) Fulton 
				<lb/>garde un moment dans sa main ces pièces d&apos;argent ; 
				<lb/>ses yeux se mouillent :</p>
				<p>Voilà, dit-il doucement, le premier salaire de 
				<lb/>tant d&apos;efforts et de tant de souffrances ! </p>
				<p>Cette fois, les bateliers du Veser étant loin, la dé-
				<lb/>couverte fut respectée et même acceptée. C&apos;est d&apos;Amé-
				<lb/>rique qu&apos;elle nous est revenue.</p>
				<p>A cette heure, la vapeur parcourt le monde, relie les 
				<lb/>nations, les mène à la grande fraternité des intérêts et 
				<lb/>des sentiments ; le rève des deux grands hommes 
				<lb/>s&apos;accomplit.</p></div2>
				<div2 type='questionnaire'><head>Questionnaire.</head>
					<list> <item>— Combien s&apos;est-il écoulé d&apos;années avant que l&apos;idée de Papin fût de nouveau réalisée ? </item>
						<item>— Racontez ce que vous savez de Fulton et deson expérience sur la Seine. </item>
						<item>— Pourquoi Bonaparte n&apos;encouragea-t-il pas Fulton ?</item>
						<item>— Que fit l&apos;inventeur après être retourné en Amérique ? </item>
						<item>— Racontez l&apos;expérience qu&apos;il tenta sur l&apos;Hudson. </item>
						<item>— Que fit un homme moins timide que les autres ? </item>
						<item>— Quel accueil reçut enfin la découverte de Futton ? </item>
						<item>— Quels services rend aujourd&apos;hui la navigation à vapeur ?</item></list></div2>
			
			<pb type='page' n='294'/>
		
				<fw>294 SUZETTE.</fw>
				<div2 type='exercices'><head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
				<div3 type='histoire'><head>Histoire.</head><div4 type='questions'> 
					<list><item>— BONAPARTE. </item>
						<item>— Dire où il naquit, fit ses études et débuta dans la carrière militaire. </item>
						<item>— Services qu&apos;il rendit au siège de Toulon.</item>
						<item>— Raconter comment il combattit une insurrection royaliste. </item>
						<item>— Donner un aperçu de la campagne d&apos;Italie et de l&apos;expédition d&apos;Égypte. </item>
						<item>— Son ambition quand il fut empereur.</item></list></div4>
				<div4 type='réponses'><p>Bonaparte Napoléon naquit le 15 août 1769, à Ajaccio, de Charles 
				<lb/>Bonaparte et de Letizia Ramolino, à l&apos;époque de la réunion de la Corse 
				<lb/>à la France. Après avoir été quelques mois au collège d&apos;Autun, il entra, 
				<lb/>comme élève du roi, à l&apos;école préparatoire de Brienne (1779) et, en 
				<lb/>1784, à l&apos;École militaire. L&apos;année suivante, promu au grade de lieute-
				<lb/>nant au régiment de La Fère, il tint garnison à Auxonne et à Valence.</p>
				<p>Nommé, le 8 mars 1793, capitaine au 4° régiment d&apos;artillerie, il 
				<lb/>obtenait, au mois de septembre suivant, le commandement de l&apos;ar-
				<lb/>tillerie destinée au siège de Toulon, ville livrée aux Anglais par un 
				<lb/>émigré. Il s&apos;y distingua tellement que, le jour de la prise de la ville 
				<lb/>(20 déc. 1793), il reçut le titre de général de brigade.</p>
				<p>Suspendu de ses fonctions, puis réformé à cause de ses relations avec 
				<lb/>le frère de Robespierre, il fut cependant choisi par le Directoire pour 
				<lb/>combattre l&apos;insurrection royaliste du 13 vendémiaire (5 oct. 1795). </p>
				<p>Le 2 mars 1796, après avoir épousé Joséphine de la Tascherie, veuve 
				<lb/>du général de Beauharnais, il fut mis à la tête de l&apos;armée d&apos;Italie ; il 
				<lb/>s&apos;y couvrit de gloire dans les immortelles batailles de Montenotte, Cas-
				<lb/>tiglione, Arcole, Rivoli, qui eurent pour résultat d&apos;expulser les Autri-
				<lb/>chiens de la péninsule.</p>
				<p>Afin d&apos;atteindre les Anglais dans leurs colonies de l&apos;Hindoustan, le 
				<lb/>Directoire confla à Bonaparte le commandement d&apos;une armée destinée 
				<lb/>à faire la conquête de l&apos;Egypte. Il partit le 19 mai 1798 et, après avoir
				<lb/>brisé la puissance des mamelouks, il devint le maître de cette riche 
				<lb/>contrée. Il l&apos;abandonna à la suite des fâcheuses nouvelles qu&apos;il reçut de 
				<lb/>France, et arriva à Paris le 15 octobre 1799. Après le coup d&apos;Etat du 
				<lb/>18 brumaire, il fut nommé premier consul le 24 décembre ; cinq ans 
				<lb/>plus tard, le 2 décembre 1804, il était empereur et dominait l&apos;Europe 
				<lb/>par l&apos;ascendant de ses victoires et de son génie.</p>
				<p>L&apos;ambition le perdit et, finalement, il quitta la France pour toujours, 
				<lb/>en 1815, la laissant envahie par les armées de l&apos;Europe coalisée, rui-
				<lb/>née, démembrée, après avoir sacrifié inutilement la vie de plus de deux 
				<lb/>millions de soldats dans des guerres continuelles. Il mourut le 5 mai 
				<lb/>1821, à l&apos;ile de Sainte-Hélene, prisonnier des Anglais.</p></div4></div3>
				<div3 type='géographie'><head>Géographie.</head> <div4 type='questions'>
					<list><item>— LES ÉTATS-UNIS. </item>
						<item>— Bornes, population, ressources naturelles de la grande république américaine. </item>
						<item>— Ses fleuves, ses lacs principaux. </item>
						<item>— Grandes villes de cette contrée avec leur population.</item>
						<item>— Qu&apos;y firent les Français avant 1789 ?</item></list></div4>
				<div4 type='réponses'><p>Les États-Unis de l&apos;Amérique du Nord s&apos;étendent sur un territoire 
				<lb/>presque aussi vaste que la vieille Europe. Au nord, ils ont pour bornes la 
				<lb/>Nouvelle-Bretagne et le Canada ; à l&apos;est, l&apos;océan Atlantique ; au sud, 
				<lb/>le golfe et l&apos;Etat du Mexique ; à l&apos;ouest, l&apos;océan Pacifique. La popu-
				<lb/>lation, qui atteignait à peine 5 ou 6 millions d&apos;habitants, il y a un 
				<lb/>siècle, dépasse aujourd&apos;hui 60 millions, dont 6 à 7 millions de nègres.</p>
				<p>Le sol y est d&apos;une fertilité prodigieuse et produit en abondance le 
				<lb/>blé, le maïs, le coton, le tabac, le vin, le bois ; il nourrit des troupes 
				<lb/>innombrables d&apos;animaux domestiques, et ses mines de houille, de fer, 
				<lb/>d&apos;or, d&apos;argent, de cuivre, de pétrole sont les plus riches que l&apos;on 
				<lb/>connaisse.</p>
			
			<pb type='page' n='295'/>
			
				<fw>PEINTURE. 295 </fw>
				<p>Des fleuves considérables arrosent ce magnifique territoire : nous 
				<lb/>nommerons l&apos;Hudson, le Delaware, la Susquehannah, l&apos;immense Mis-
				<lb/>sissipi, qui reçoit le Missouri, l&apos;Ohio, l&apos;Arkansas. N&apos;oublions pas les 
				<lb/>lacs qui s&apos;étendent au nord et qui sont connns sous les noms de Supé-
				<lb/>rieur, Michigan, Huron, Erié, Ontario. C&apos;est entre ces deux derniers 
				<lb/>que se trouve la fameuse cataracte du Niagara.</p>
				<p>Des villes nombreuses y ont été fondées et elles s&apos;accroissent avec 
				<lb/>une rapidité inconcevable : ce sont, la plupart, des centres industriels 
				<lb/>et commerciaux très importants. Parmi elles, il faut citer : New-York 
				<lb/>(1, 200,000 hab.), Philadelphie (900,000) Boston (320,000) Pittsburg 
				<lb/>(200,000), Saint-Louis (G00,000), Chicago (500,000), la Nouvelle -Orléans 
				<lb/>(200,000), San-Francisco (150,000), Baltimore (300,000) et la capitale 
				<lb/>Washington (100,000).</p>
				<p>En 1773, la côte orientale des Etats-U&apos;nis était une des plus floris-
				<lb/>santes colonies anglaises ; frappés d&apos;impôts iniques les colons se ré-
				<lb/>voltèrent ; en 1776, ils proclamèrent leur indépendance à Philadelphie 
				<lb/>et confièrent le soin de la défendre à l&apos;illustre général Washington. Ce 
				<lb/>dernier soutint la guerre contre les Anglais avec une rare énergie et 
				<lb/>une admirable persévérance ; mais il aurait succombé si une armée 
				<lb/>et une flotte françaises ne fussent accourues à son aide en 1778. Dès 
				<lb/>lors, la cause des Etats-Unis était gagnée, et le traité de Versailles 
				<lb/>(3 sept. 1783) consacra leur indépendance.</p></div4></div3>
				<div3 type='industrie'><head>Industrie.</head> <div4 type='questions'>
					<list><item>— Qu&apos;entend-on par inventeur ? </item>
						<item>—  Comment un peuple éclairé doit-il accueillir une invention ?</item> 
						<item>— L&apos;invention d&apos;une machine est-elle une cause de ruine ? </item>
						<item>— Exemples qui démontrent le contraire.</item>
						<item>— Quels services rendent les machines en général ?</item></list></div4>
				<div4 type='réponses'><p>L&apos;inventeur est celui qui, par la force de son esprit, trouve quelque 
				<lb/>chose de nouveau, d&apos;ingénieux dans les arts manuels et dans les 
				<lb/>sciences. Tels sont : Montgolfier, l&apos;inventeur des ballons ; les frères 
				<lb/>Chappe, du premier télégraphe ; Fulton, du bateau à vapeur.</p>
				<p>Un peuple doit accueillir les inventeurs avec cette curiosité intelli-
				<lb/>gente qui pénêtre les choses pour avoir l&apos;exacte notion de ce qu&apos;elles 
				<lb/>sont. Puis, si l&apos;on juge l&apos;invention utile et pratique, il convient de 
				<lb/>l&apos;adopter.</p>
				<p>L&apos;invention des machines n&apos;est point une cause de ruine, car elles per-
				<lb/>mettent de fabriquer à meilleur compte et de travailler avec moins de
				<lb/>fatigue ; la production a donc lieu dans des conditions plus favorables 
				<lb/>et elle augmente de façon à assurer du travail à ceux qui, au premier 
				<lb/>abord, se trouvaient supplantés par elle. Les machines ont donné 
				<lb/>l&apos;aisance à la classe laborieuse et la fortune aux industriels comme aux 
				<lb/>commerçants.</p>
				<p>L&apos;Angleterre est le pays du monde qui possède le plus de machines : 
				<lb/>c&apos;est aussi le plus riche ; la Turquie en a fort peu, et le peuple y
				<lb/>croupit dans la misère et l&apos;ignorance.</p>
				<p>Bénissons donc les machines qui diminuent, relèvent le travail de 
				<lb/>l&apos;homme et lui donnent une plus haute valeur, tout en augmentant le 
				<lb/>bien-être général par le bas prix de leurs produits.</p></div4></div3></div2>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
