<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/djakacki/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <p>
            132. — Une arrivée. (Élève, p. 278.)
            <lb/>Sur la cheminée s&apos;épanouissait un large bouquet de 
            <lb/>fleurs des champs et, sur la table, un autre de fleurs de 
            <lb/>jardin. Une rose blanche parait le corsage de Suzette.
            <lb/>Sur les appuis des deux fenêtres, une rangée de géra-
            <lb/>niums en pots montaient la garde ; tout cela attendant la 
            <lb/>jeune mariée. —
         </p>
         <p>
            — Papa, est-
            <lb/>elle jolie ?
            <lb/>Revenu de-
            <lb/>puis deux jours, 
            <lb/>M. Dumay avait 
            <lb/>précédé de trois 
            <lb/>les mariés. Et 
            <lb/>le troisième 
            <lb/>jour en était à 
            <lb/>ses onze heures 
            <lb/>du matin.
            <lb/>—Papa, est-
            <lb/>elle jolie ?
            <lb/>— Jolie ?... jo-
            <lb/>lie ? Je n&apos;en sais 
            <lb/>trop rien, ma 
            <lb/>fille. Elle a un 
            <lb/>visage plaisant 
            <lb/>avec des yeux...
            <lb/>tiens ! de la cou-
            <lb/>leur de ces pe-
            <lb/>tites fleurs-là.
            <lb/>Juste comme 
         </p>
         <p>
            Château d&apos;Amboise (Indre-et-Loire) ; ancien château 
            <lb/>royal où les protestants essayèrent de surprendre la 
            <lb/>cour de François Il en 1560. 
         </p>
         <p>
            il montrait des myosotis sur la table, le marié et la 
            <lb/>mariée arrivèrent, conduits par François.
            <lb/>— Eh bien ! non ! elle n&apos;était pas jolie, Mme Louis Richard.
         </p>
         <pb n='9'/>
         <p>
            464 SUZETTE.
         </p>
         <p>
            Figure trop longue, traits un peu gros. Mais dans les 
            <lb/>joues, deux aimables fossettes ; aux coins de la bouche, 
            <lb/>un sourire très bon, et les yeux, ces fieurs bleues dont 
            <lb/>on avait parlé, compensaient au moins la beauté.
            <lb/>Les deux cousines se plurent au premier regard. Et 
         </p>
         <p>
            Château de Piessis-lès-Tours, où résida et mourut Louis XI (1483) 
         </p>
         <p>
            les deux institutrices aussi. Car si l&apos;on conduisit vite 
            <lb/>Mme Louis chez Mme Valon, vous n&apos;en doutez guère.
            <lb/>Celle-ci avait déjà invité la famille à déjeuner pour 
            <lb/>le lendemain et accepté elle-même de dîner à la ferme.
            <lb/>A ce dîner, on parla de Paris, et aussi de Blois et de 
            <lb/>Tours. Car Mme Valon et Mme Richard, par une heureuse 
            <lb/>rencontre, étaient nées toutes deux non loin de ces bords 
            <lb/>charmants de la Loire, assez riches en monuments, en 
            <lb/>souvenirs historiques pour défrayer* la conversation 
            <lb/>de plus d&apos;un dîner de Fragicourt.
         </p>
         <pb n='10'/>
         <p>
            UNE ARRIVÉE. 465 
         </p>
         <p>
            <lb/>Et à travers les souvenirs échangés des deux dames, 
            <lb/>les convives virent passer devant leurs yeux les admi-
            <lb/>rables châteaux de Chenonceaux, de Blois, d&apos;Amboise, 
            <lb/>de Chambord et les ruines du vieux Plessis de Louis XI.
            <lb/>Tout le temps de ce repas, M. François se tint très 
            <lb/>coi, mais pourtant sans confusion.
            <lb/>Spontanément, le jour du retour de son père, il lui 
            <lb/>avait tout dit, sa faute et son serment, et cela avec un 
            <lb/>si vigoureux accent de volonté que M. Dumay, comme 
            <lb/>Suzette, sentit François guéri par le coup de folie 
            <lb/>même qui eût dû le perdre. 
            <lb/>Depuis, il le traitait avec une gravité plus douce.
         </p>
         <p>
            Questionnaire. — Comment Su-
            <lb/>zette avait-elle tiré parti des fleurs de son 
            <lb/>jardin ? — Qui était de retour à la ferme ?
            <lb/>— Que répondit-il à une question de Su-
            <lb/>zette ? — Que dit-il des yeux de Mme Louis 
            <lb/>Richard ? — Faites son portrait. — A
            <lb/>votre avis, pourquoi Mme Louis Richard, 
            <lb/>Mme Valon et Suzette se plurent-elles au 
            <lb/>premier regard ? — De quoi parla-t-on 
         </p>
         <p>
            au dîner de la ferme ? — Quels châteaux 
            <lb/>citèrent les deux dames originaires de la 
            <lb/>Touraine ? — Décrivez, d&apos;après les ima-
            <lb/>ges, les châteaux de Blois, d&apos;Amboise 
            <lb/>et de Plessis-les-Tours. — Comment se 
            <lb/>tint François pendant le diner ? — 
            <lb/>Qu&apos;avait-il spontanément avoué à son 
            <lb/>père ?
         </p>
         <p>
            DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
            <lb/>Morale. — Que préféreriez-vous, ou d&apos;être belle, ou seulement 
            <lb/>d&apos;avoir une figure passable avec des qualités solides et une instruc-
            <lb/>tion suffisante ? — Donnez vos raisons.
            <lb/>La beauté plait aux regards, mais elle n&apos;a que ce privilège ; elle 
            <lb/>attire des hommages, mais combien aussi elle excite l&apos;envie ! elle rend 
            <lb/>heureuse celle qui en est douée, mais comme elle l&apos;expose à la vanité, 
            <lb/>au goût de la parure et des frivolités ; que de folles espérances elle 
            <lb/>suscite, que de pièges elle recouvre ! Rien d&apos;ailleurs de plus fragile 
            <lb/>que cet avantage ; une maladie la détruit sans retour, et bientôt l&apos;âge 
            <lb/>la fait disparaître. On s&apos;y habitue vite, et si la personne qui la possède 
            <lb/>n&apos;y joint pas des qualités solides, on n&apos;en tient nul compte.
            <lb/>Au contraire, les qualités du cœur et de l&apos;esprit sont durables ; elles 
            <lb/>contribuent chaque jour au bonheur et à l&apos;aisance de la famille ; elles 
            <lb/>charment l&apos;intérieur le plus pauvre ; elles consolent, elles soutiennent.
            <lb/>Rien ne peut nous les ravir ; les années, loin d&apos;y porter atteinte, en 
            <lb/>augmentent le mérite.
            <lb/>Une jeune fille raisonnable a donc les meilleurs motifs pour préférer 
            <lb/>à la beauté des qualités solides rehaussées par l&apos;instruction.
            <lb/>Civilité. — Comment reçoit-on des parents, des amis ? — Com-
            <lb/>ment dispose-t-on les maisons dans une telle circonstance ?
            <lb/>Nous dirons d&apos;abord d&apos;une manière générale qu&apos;il faut recevoir avec 
            <lb/>bienséance et s&apos;occuper de rendre la visite agréable ; faites tous vos efforts 
            <lb/>pour que les gens vous quittent satisfaits et pleins du désir de revenir.
            <lb/>Si l&apos;on a un salon, on ne saurait recevoir ailleurs sans manquer aux 
            <lb/>bienséances ; sinon, on fait entrer les personnes dans la pièce dont on 
            <lb/>peut disposer, laquelle sera très propre et d&apos;un ordre parfait.
            <lb/>Dès qu&apos;on voit entrer quelqu&apos;un, on se lève vivement ; on va vers 
         </p>
         <pb n='11'/>
         <p>
            466 SUZETTE.
         </p>
         <p>
            lui, on l&apos;engage à s&apos;asseoir en évitant la vieille formule : Donnez-vous 
            <lb/>la peine de vous asseoir. Si c&apos;est un vieillard ou une dame, on insiste 
            <lb/>pour qu&apos;ils acceptent le siège le plus confortable.
            <lb/>En hiver, les places les plus honorables sont celles du coin de la 
            <lb/>cheminée. Aussi, lorsqu&apos;il survient une dame respectable, une personne 
            <lb/>à qui l&apos;on désire faire honneur, on la conduit à l&apos;une de ces places.
            <lb/>A mesure qu&apos;il entre un nouveau venu, le maître ou la maîtresse du 
            <lb/>logis se lève, et les personnes présentes sont obligées de l&apos;imiter.
            <lb/>Quelques-unes s&apos;éloignent alors, en faisant un salut discret ; en ce 
            <lb/>cas, le maître ou la maîtresse de la maison les reconduisent jusqu&apos;à 
            <lb/>la porte de la salle, et prient un membre de la famille de les rem-
            <lb/>placer jusqu&apos;à ce que les visiteurs soient hors de la maison.
            <lb/>La façon dont on reconduit ordinairement les visiteurs est réglée 
            <lb/>d&apos;une manière invariable. S&apos;il doit accompagner une dame, le maître 
            <lb/>de la maison lui présente le bras ; lorsque deux dames sortent en-
            <lb/>semble, c&apos;est à la plus jeune à s&apos;effacer pour laisser le maître du lo-
            <lb/>gis guider l&apos;autre dame.
            <lb/>Lorsqu’on attend des visites, il convient de donner à la pièce où l&apos;on 
            <lb/>recevra l&apos;aspect le plus agréable ; on l&apos;orne de fleurs ; on y allume un 
            <lb/>bon feu en hiver ; on la tient fraîche et dans une demi-obscurité pen-
            <lb/>dant l&apos;eté ; enfin, on y dispose les sièges de façon à former facilement 
            <lb/>un cercle intime.
            <lb/>Géographie et Histoire. — Tracer le cours de la Loire avec ses 
            <lb/>affluents et indiquer les villes importantes qu&apos;ils arrosent tous, puis la 
            <lb/>situation des châteaux nommés dans la lecture. — Quels souvenirs 
            <lb/>historiques vous rappellent : le château de Plessis-les-Tours et ceux 
            <lb/>d&apos;Amboise, de Blois, de Chambord ?
            <lb/>(Accoutumer les élèves à marquer quatre ou cinq points indiquant les 
            <lb/>principaux changements de direction du fleuve, avant d&apos;en tracer le cours : 
            <lb/>Chenonceaux est situé sur le Cher, dans l&apos;arrondissement de Tours, et 
            <lb/>Chambord à 16 kilomêtres de Blois, au sud de la Loire.)
            <lb/>Le château de Plessis-les-Tours fut bâti par Louis XI, qui y séjourna 
            <lb/>longtemps et y mourut en 1463 ; le 30 avril 1589, Henri IlI et son 
            <lb/>beau-frère Henri de Navarre y conclurent une alliance contre la Ligue.
            <lb/>Le château d&apos;Amboise, bâti sur les ruines d&apos;un château romain, fut 
            <lb/>reconstruit au huitieme siècle, puis, une seconde fois, sous les règnes de 
            <lb/>Charles VIII, Louis XII et François Ier. Les rois y résidèrent souvent.
            <lb/>Louis XI y institua l&apos;ordre de Saint-Michel (1469) ; Charles VIIl y naquit 
            <lb/>(1470) et y mourut (1498). François Il s&apos;y réfugia lors de la première 
            <lb/>prise d&apos;armes des calvinistes (1560), connue sous le nom de conjuration 
            <lb/>d&apos;Amboise. Abd-el-kader y fut interné de 1848 à 1852.
            <lb/>Le château actuel de Blois fut commencé par Louis XII, continué 
            <lb/>sous François Ier et achevé par Gaston d&apos;Orléans, frère de Louis XIII.
            <lb/>Louis XIl aimait à y séjourner : c&apos;était d&apos;ailleurs le lieu de sa nais-
            <lb/>sance ; il y signa divers traités. Il s&apos;y tint des Etats généraux en 1577
            <lb/>et 1588 ; c&apos;est pendant la réunion de ceux de 1588 que Henri IIl y fit 
            <lb/>assassiner le duc et le cardinal de Guise qui voulaient le détrôner.
            <lb/>Marie de Médicis y fut reléguée après l&apos;assassinat de Concini (1679). 
            <lb/>C&apos;est à Blois que Marie-Louise se retira, le 2 avril 1814, pour en re-
            <lb/>partir avec son fils le 9 mai suivant.
            <lb/>Le château de Chambord, le plus beau de France, fut construit sous 
            <lb/>le règne de François ler par Pierre Nepveu, sur l&apos;emplacement d&apos;une 
            <lb/>maison de plaisance des comtes de Blois. Il fut donné par Louis XV
            <lb/>à son beau-père Stanislas, puis au maréchal de Saxe. Louis XVI en 
            <lb/>accorda la jouissance aux Polignac. Napoléon en fit don à Berthier, 
         </p>
         <pb n='12'/>
         <p>
            UN DÉPART. 467
         </p>
         <p>
            prince de Wagram, et, en 1821, il fut acquis au moyen d&apos;une souscription 
            <lb/>et offert au petit-neveu du roi Louis XVIIl, futur héritier du trône, 
            <lb/>connu plus tard sous le nom de comte de Chambord.
         </p>
      </body>
  </text>
</TEI>
