<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <p>
            124. — Pauvre remplaçant. (Élève, p. 253.)
            <lb/>Le soleil marqua midi, puis, dans un coin de la cui-
            <lb/>sine, l&apos;horloge, qui était en retard de huit minutes, 
            <lb/>sonna douze coups et les resonna ; Charlot revint de 
            <lb/>l&apos;école ; le diner, cuit plus que de raison, dut être retiré 
            <lb/>du feu : M. François ne rentrait pas.
            <lb/>— Diable de François ! murmurait M. Dumay impa-
            <lb/>tient, en marchant de long en large, diable d&apos;enfant ! 
            <lb/>il va me mettre en retard pour les semailles ; il devrait 
            <lb/>être ici depuis une heure !
            <lb/>A tout instant Suzette, un peu inquiète, allait sur la 
            <lb/>porte d&apos;où l&apos;on voyait un bon ruban de route. Pas de 
            <lb/>François.
            <lb/>Midi et demi !
         </p>
         <pb n='12'/>
         <p>
            PAUVRE REMPLAÇANT. 435
         </p>
         <p>
            — Le plus court, dit le père, en sortant, est d&apos;aller 
            <lb/>voir ce qu&apos;il en retourne.
            <lb/>Bon ! tout n&apos;allait pas au pire, car à quelques cen-
            <lb/>taines de pas du village, un coup de vent apporta une 
            <lb/>chanson familière à M. François dans ses bons mo-
            <lb/>ments, quand ses petites affaires marchaient à son gré. 
            <lb/>— Ca va, mais plus lentement que je n&apos;avais cru, se 
            <lb/>dit M. Dumay ; il n&apos;a pas voulu rentrer avant la tâche 
            <lb/>faite ; c&apos;est de bon amour-propre.
            <lb/>Pressant le pas, il fut bientôt au bout du chemin 
            <lb/>creux, et là, s&apos;arrêta consterné. A peine si, depuis son 
            <lb/>départ, deux autres sillons, et encore quels sillons ! 
            <lb/>s&apos;étaient ajoutés au travail. La Rousse et le Pommelé 
            <lb/>dételés, immobiles, comme étonnés de cette nouvelle 
            <lb/>manière de labourage, tournaient mélancoliquement la 
            <lb/>tête vers le laboureur.
            <lb/>Celui-ci, assis par terre, la charrue renversée de
            <lb/>vant lui, continuait de chanter. Sa main, armée d&apos;un 
            <lb/>caillou comme d&apos;un marteau, cognait, cognait sur le soc.
            <lb/>—Eh ! qu&apos;est-il arrivé ? cria le père.
            <lb/>Papa !
            <lb/>— La charrue s&apos;est cassée ?
            <lb/>— Non, papa.
            <lb/>— Que fais-tu donc ?
            <lb/>— Voilà ! j&apos;ai voulu l&apos;améliorer ; il m&apos;a semblé que 
            <lb/>si le soc s&apos;inclinait un peu plus sur le sep* .....
            <lb/>Il n&apos;alla pas plus lom dans l&apos;exposé de son projet 
            <lb/>l&apos;amélioration.
            <lb/>— Marchez, Monsieur ! Il est indigne d&apos;agir ainsi 
            <lb/>avec le travail qu&apos;on vous a confié !
            <lb/>Le père releva la charrue, attela les chevaux qui, 
            <lb/>à le revoir, hennissaient d&apos;aise.
            <lb/>— Et passez devant ! galopin !
            <lb/>Ce fut là le premier jour de labourage de M. Fran-
            <lb/>çois.
         </p>
         <p>
            Questionnaire. — Que se passa
            <lb/>t-il quand midi fut sonné ? — Que mur
            <lb/>murait M. Dumay ? — Où allait Suzette 
            <lb/>inquiète ? — Quelle détermination prit le 
            <lb/>père et qu&apos;entendit-il à quelque distance 
            <lb/>du village ? — Quelle réflexion fit-il ? — 
         </p>
         <p>
            Quel spectacle frappa ses yeux lorsqu&apos;il 
            <lb/>fut près du champ ? — Que faisait Fran
            <lb/>çois ? — Reproquisez le dialogue entre 
            <lb/>le père et le fils. — Quelle en fut la 
            <lb/>conclusion ? — Appréciez la façon d&apos;agir 
            <lb/>de François.
         </p>
         <pb n='13'/>
         <p>
            435 SUZETTE.
         </p>
         <p>
            DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
            <lb/>Morale. — Un travail vous est donné à la maison par votre mère ; 
            <lb/>comment devez-vous préparer et exécuter cette tâche ? — Faire res-
            <lb/>sortir l&apos;utilité de suivre les conseils donnés. — Citer quelques exemples. 
            <lb/>— Une enfant doit-elle murmurer quand elle reçoit les ordres de ses 
            <lb/>parents, et pourquoi ?
            <lb/>« Lorsque maman me donne quelque travail à faire, disait une jeune 
            <lb/>« fille, j&apos;écoute avec attention ses ordres, ses avis ; lorsqu&apos;elle est 
            <lb/>« éloignée, je les repasse en ma mémoire, puis je me mets posément 
            <lb/>« à l&apos;oeuvre, cherchant moins à terminer à la hâte que de m&apos;acquitter 
            <lb/>« avoc soin de ma tâche. Je me garde de céder à la tentation d&apos;es-
            <lb/>« sayer quelques procédés de ma façon ; cela n&apos;est permis d&apos;ailleurs 
            <lb/>« qu&apos;aux personnes expérimentées et à celles qui ne relèvent pas 
            <lb/>« d&apos;autrui ; je suis ponctuellement ce qui m&apos;a été recommandé, m&apos;es-
            <lb/>« timant tres heureuse lorsque, tout étant achevé, ma mère me dit :
            <lb/>« Tu as fidèlement tenu compte de mes instructions. » 
            <lb/>Combien y a-t-il de petites demoiselles qui n&apos;ont pas cet esprit pra-
            <lb/>tique et modeste : elles veulent agir à leur guise, et Dieu sait les beaux 
            <lb/>résultats qu&apos;elles obtiennent ! Tantôt c&apos;est le lait qui se répand sur le 
            <lb/>feu tandis qu&apos;on prépare, en dehors de l&apos;heure dite, une chose ou une 
            <lb/>autre ; c&apos;est un morceau de viande qui brûle parce qu&apos;on a cru inutile 
            <lb/>de l&apos;arroser de son jus ; c&apos;est une fenêtre qui se ferme violemment 
            <lb/>après avoir été ouverte contrairement aux ordres donnés ; quelques 
            <lb/>carreaux se brisent et la maman gronde ; c&apos;est un ourlet qu&apos;il faut 
            <lb/>recommencer, une pièce à démonter, etc, etc.
            <lb/>Un autre travers, plus blâmable encore que le précédent, est celui 
            <lb/>de murmurer quand papa ou maman donne un ordre ; on est mé-
            <lb/>contente d&apos;interrompre une partie de jeu, une lecture amusante, une 
            <lb/>causerie avec une amie, et l&apos;on ne se gène pas pour l&apos;exprimer en 
            <lb/>termes peu respectueux dont, parfois, quelques grimaces augmentent 
            <lb/>l&apos;inconvenance. Je demanderai à ces maussades petites personnes si 
            <lb/>elles ne profitent pas du travail continuel que s&apos;imposent leurs parents, 
            <lb/>si ces derniers ne songent qu&apos;à eux lorsqu&apos;ils se lèvent avant l&apos;aube et 
            <lb/>prolongent leurs veilles laborieuses fort avant dans la nuit. Je deman-
            <lb/>derai encore si ce père, si cette mère si occupés ont le droit de 
            <lb/>réclamer à leurs fillettes quelque part des loisirs que laisse l&apos;école ; et 
            <lb/>je suis sûre qu&apos;on aura l&apos;oreille basse, qu&apos;on rougira beaucoup, car on 
            <lb/>ne manque pas de coeur après tout, et qu&apos;on ne se mettra plus dans le 
            <lb/>cas de recevoir pareilles observations.
            <lb/>Français. — Définir ou expliquer : le soleil marque midi, l&apos;hor-
            <lb/>loge est en retard, un diner cuit plus que de raison, un ruban de 
            <lb/>route, une chanson familière, une personne familière, de petites 
            <lb/>affaires, l&apos;amour-propre.
            <lb/>Par l&apos;expression  le soleil marque midi , on constate que le soleil 
            <lb/>est parvenu dans le ciel à sa plus grande hauteur pour le jour pré-
            <lb/>sent, d&apos;où l&apos;on déduit que c&apos;est le milieu de ladite journée, midi, en 
            <lb/>d&apos;autres termes.
            <lb/>L&apos;horloge est en retard lorsqu&apos;elle marque une heure moins avancée 
            <lb/>que l&apos;heure réelle.
            <lb/>Un diner est cuit plus que de raison lorsqu&apos;il est cuit plus qu&apos;il ne 
            <lb/>convient pour qu&apos;il soit bon à servir.
            <lb/>Un ruban de route est une partie de route assez longue pour qu&apos;elle 
            <lb/>apparaisse, sur la verdure de la plaine, comme un ruban blanc.
         </p>
         <pb n='14'/>
         <p>
            L&apos;ETOFFE D&apos;UN HONNÉTE HOMNE. 437
         </p>
         <p>
            Une chanson familière est une chanson d&apos;un style simple et d&apos;une 
            <lb/>musique sans recherche.
            <lb/>Une personne familière est celle qui prend avec les autres plus de 
            <lb/>liberté que la bienséance ne le permet.
            <lb/>De petites affaires sont des affaires de peu d&apos;importance.
            <lb/>L&apos;amour-propre n&apos;est ni un vice ni une vertu ; c&apos;est un désir qui 
            <lb/>nous fait aspirer au bonheur, un mouvement intérieur qui nous pousse 
            <lb/>vers tout ce qui peut nous rendre heureux. Quand il nous porte aux 
            <lb/>grandes choses, il devient la fierté ; c&apos;est encore une disposition qui 
            <lb/>nous excite à faire tout le possible pour ne pas être inférieur aux autres.
            <lb/>Industrie. — LE MARTEAU. — Décrire cet outil. — A quels usages 
            <lb/>le marteau peul-il servir à une mère de famille adroite ? — Quelles 
            <lb/>économies, quels avantages résulteront de celte habileté ? Exemples. 
            <lb/>Le marteau est un outil de fer, à manche de bois ordinairement.
            <lb/>propre à battre, à forger, à cogner. Ceux dont se servent les tonne-
            <lb/>liers pour assujettir les cercles sont entièrement de bois.
            <lb/>Le fer des marteaux est carré à l&apos;une de ses extrémités ; l&apos;autre est 
            <lb/>façonnée en pointe, en lame, en fourche.
            <lb/>Une mère de famille industrieuse a de nombreuses occasions de se 
            <lb/>servir du marteau : c&apos;est une pointe, un piton, un clou à enfoncer dans 
            <lb/>un mur pour suspendre un tableau, un miroir, un ustensile, un porte-
            <lb/>manteau, pour consolider une partie de meuble ou une caisse, c&apos;est 
            <lb/>un petit pieu à enfoncer dans le jardin, etc., etc. Elle s&apos;épargne ainsi le 
            <lb/>concours onéreux d&apos;un ouvrier et n&apos;est pas obligée d&apos;attendre pour 
            <lb/>remédier à un accident ou introduire quelque amélioration dans le 
            <lb/>ménage.
         </p>
      </body>
  </text>
</TEI>
