<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <p>
            95. — La reine Isabeau. (Élève, p. 199.)
            <lb/>La preuve en était un peu plus loin dans un magni-
            <lb/>fique album d&apos;anciennes gravures.
         </p>
         <pb n='8'/>
         <p>
            REINE ISABEAU. 329
         </p>
         <p>
            On vit là des coiffures du quatorzième et du quin-
         </p>
         <p>
            zième siècle qui faisaient en extra-
            <lb/>vagance* et en ridicule le vrai pen-
            <lb/>dant du « pouf au sentiment », les 
            <lb/>hennins, venus, dit-on, des Flan-
            <lb/>dres. C&apos;étaient des édifices de 
         </p>
         <p>
            toile, d&apos;abord si larges que les 
            <lb/>élégantes ne pouvaient passer 
            <lb/>dans les embrasures de portes
            <lb/>que de côté, comme l&apos;image 
            <lb/>le montrait. Peu à peu, l&apos;exa-
         </p>
         <p>
            gération passant de l&apos;hori-
            <lb/>zontal au vertical, les bel-
            <lb/>les dames, pour entrer 
            <lb/>ou sortir, se mettaient 
         </p>
         <p>
            presque à genoux.
            <lb/>On admira éga-
            <lb/>lement la haute 
            <lb/>coiffe en pain de 
            <lb/>sucre, d&apos;où pen-
            <lb/>dait un voile d&apos;au-
         </p>
         <p>
            Costume d&apos;lsabeau de Bavière (1371-1435), 
         </p>
         <p>
            tant plus long que la dame était plus noble. Le voile de 
            <lb/>la reine Isabeau, qui importa* cette mode de Bavière, 
            <lb/>traînait à terre.
         </p>
         <p>
            Cette femme du malheureux Charles VI était une 
            <lb/>fameuse coquette. Ni la touchante maladie de son mari, 
            <lb/>ni les horreurs de la guerre étrangère, ni les grandes 
            <lb/>batailles perdues, ni l&apos;envahissement de la France par 
            <lb/>l&apos;Anglais, n&apos;abattirent sa passion de fêtes et de toilette.
            <lb/>Sa fille Isabelle, mariée à Richard II d&apos;Angleterre, 
            <lb/>voyait le trône de son mari crouler sous des intrigues* 
            <lb/>de famille et sous les révoltes populaires ; Isabeau avait 
            <lb/>sous les yeux les grandes misères de France. Et pen-
            <lb/>dant ce temps quel était son grand souci ? D&apos;envoyer à 
            <lb/>sa fille des poupées — des poupées habillées à la der-
            <lb/>nière mode parisienne, pour la tenir au courant de 
            <lb/>l&apos;élégance du jour. Une poupée suivait l&apos;autre ; et ces 
            <lb/>deux dames étaient ravies ; rien ne les troublait.
            <lb/>Le livre parlait aussi des corsets de cette époque. A
         </p>
         <pb n='9'/>
         <p>
            330 SUZETTE.
         </p>
         <p>
            cette Isabeau est attribuée l&apos;introduction en France, et 
            <lb/>même l&apos;invention de ce corset si funeste aux jeunes 
            <lb/>filles. Les demoiselles, en effet, s&apos;imaginant que la 
            <lb/>beauté de la taille consiste uniquement dans sa finesse, 
            <lb/>se serrent jusqu&apos;à déformer leurs côtes, entravent ainsi 
            <lb/>le jeu des poumons et du cœur, et compromettent 
            <lb/>gravement leur santé.
            <lb/>— Eh ! dit la tante Richard, après avoir continué de 
            <lb/>feuilleter un instant en silencè l&apos;album où elle venait de 
         </p>
         <p>
            Coiffure, dite le Hennin, portée par les 
            <lb/>femmes du XIVe au XVe siècle.
         </p>
         <p>
            Coiffure de l&apos;époque de la Restauration 
            <lb/>(1815-1830) 
         </p>
         <p>
            lire ces renseignements, c&apos;est aussi cette même Alle-
            <lb/>mande qui nous apporta, comme en ennemie, un autre 
            <lb/>engin de torture : l&apos;usage d&apos;emmailloter les enfants dans 
            <lb/>des bandelettes serrées, ficelées à les garrotter*. 
            <lb/>On imite les grandes dames. Et cette mode barbare 
            <lb/>dura cinq siècles. Pendant cinq cents ans, les pauvres 
            <lb/>bébés, au lieu de gigoter joyeusement, moururent ou 
            <lb/>piaillèrent. C&apos;était leur seul moyen de protestation.
            <lb/>Mais on les laissait mourir ou piailler ; les vieilles ma-
            <lb/>mans encourageaient les jeunes par la pensée que ce 
            <lb/>supplice faisait aux petits patients leur beauté, leurs 
            <lb/>« droitures », comme on dit encore dans certaines 
            <lb/>campagnes emmailloteuses.
         </p>
         <pb n='10'/>
         <p>
            LA REINE ISABEAU. 331
         </p>
         <p>
            Questionnaire. — Donnez une 
            <lb/>idée des coiffures du quatorzième et du 
            <lb/>quinzième siècle. — Quelle coiffure 
            <lb/>admira-t-on encore ? — Que direz-vous 
            <lb/>de la coquetterie de la reine Isabeau de 
            <lb/>Bavière ? — Quel était son souci ainsi 
            <lb/>que celui de sa fille mariée en Angle-
         </p>
         <p>
            terre ? — A qui attribue-t-on l&apos;invention 
            <lb/>des corsets ?— En quoi l&apos;usage des corsets 
            <lb/>est-il nuisible à la santé ? — Quel autre 
            <lb/>usagé également dangereux est attribué
            <lb/>encore à la reine Isabeau ? — Quel in-
            <lb/>convénient grave présente l&apos;emmaillote-
            <lb/>ment des enfants ? 
         </p>
         <p>
            DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
            <lb/>Morale. — Quelles sonl les préoccupations d&apos;une jeune fille 
            <lb/>coquette ? — Que néglige-t-elle pour satisfaire ce travers ? — Que 
            <lb/>compromet-elle souvent ? — Quelles sont, en général, les personnes 
            <lb/>les plus ridicules, et pourquor ? — Faut-il confondre la propreté avec
            <lb/>la coquetterie ? Détails à ce sujet.
            <lb/>Une coquette ne songe guère à se rendre utile, ni à être bonne, 
            <lb/>aimable, serviable pour ses compagnes, ni à faire l&apos;éducation de son 
            <lb/>caractère et de sa conscience ; elle n&apos;a d&apos;autre pensée que de se parer 
            <lb/>afin d&apos;éclipser les jeunes filles de son âge et d&apos;attirer les regards sur 
            <lb/>sa personne. Elle subordonne tout à ce misérable objet : sa santé 
            <lb/>qu&apos;elle compromet, ses relations qu&apos;elle rend difficiles par ses pré-
            <lb/>tentions, le bonheur qu&apos;elle devrait goûter dans sa famille où elle se 
            <lb/>rend importune et fatigante par des demandes incessantes d&apos;argent.
            <lb/>Peu à peu on se détache d&apos;elle, et celles qu&apos;elle prétendait effacer ne 
            <lb/>lui ménagent ni les critiques ni les propos malveillants. Une coquette 
            <lb/>empoisonne sa vie.
            <lb/>Il est à remarquer que, dans une réunion, les personnes que l&apos;opinion 
            <lb/>générale trouve ridicules, sont précisément les coquettes ; dans leur 
            <lb/>désir exagéré de se distinguer, elles vont toujours au delà de cette 
            <lb/>simplicité gracieuse qui est le cachet de la vraie distinction ; elles prêtent 
            <lb/>alors le flanc à des observations dont elles seraient peu flattées si 
            <lb/>l&apos;écho on parvenait jusqu&apos;à leurs oreilles.
            <lb/>La propreté n&apos;a aucun rapport avec la coquetterie, serait-elle exces-
            <lb/>ive. Que les jeunes filles soient donc toujours extremement soigneuses 
            <lb/>à cet égard, à la condition toutefois qu&apos;elles ne trouveront pas dans 
            <lb/>une telle recherche le motif de dédaigner les travaux du ménage. Il 
            <lb/>est à remarquer, à l&apos;appui de ce que nous venons de dire, que les 
            <lb/>coquettes sont rarement bien propres.
            <lb/>Histoire. — Dans quelle circonstance Charles VI perdit-il la 
            <lb/>raison ? — Que pensez-vous d&apos;Isabeau de Bavière ? Justifiez votre 
            <lb/>opinion. — Que pensez-vous de sa fille ? — Quelle fut la conduite 
            <lb/>d&apos;Isabeau envers Charles VI, devenu fou ?
            <lb/>Pierre de Craon, chassé de la cour de France par le connétable de 
            <lb/>Clisson, tenta de l&apos;assassiner avec une troupe de brigands (14 juin 1392) 
            <lb/>Il vint se réfugier ensuite auprès du duc de Bretagne, qui refusa de 
            <lb/>le livrer au roi. Bien que malade, Charles VI se mit en marche avec 
            <lb/>une armée au plus fort de l&apos;été de cette même année. Le 5 août 1392, 
            <lb/>comme il traversait la forêt du Mans, un homme sortit des broussailles 
            <lb/>et, saisissant la bride du cheval du roi, s&apos;écria : « Arrête, noble roi ; tu 
            <lb/>es trahi ! » — Cette apparition troubla le faible monarque, qui, devenu 
            <lb/>subitement fou, se jeta sur les gens de sa suite. Il resta dans cet état 
            <lb/>jusqu&apos;à son dernier jour.
            <lb/>Isabeau de Bavière, comme sa fille Isabelle, épouse de Richard Il, roi 
            <lb/>d&apos;Angleterre, étaient deux coquettes, c&apos;est-à-dire deux femmes sans 
            <lb/>coeur. Ni les malheurs ni les périls des royaumes où elles régnaient ne 
            <lb/>purent les amener à des pensées sérieuses ; après avoir été l&apos;instrument 
            <lb/>docile des partis, elles moururent toutes deux l&apos;objet du mépris public. 
         </p>
         <pb n='11'/>
         <p>
            332 SUZETTE.
         </p>
         <p>
            Lorsque Charles VI fut devenu fou, Isabeau s&apos;allia avec les pires 
            <lb/>ennemis de son fils et de la France ; elle abandonnait le malheureux 
            <lb/>roi dans la détresse et le besoin, et pendant ce temps vivait au milieu 
            <lb/>des plaisirs. En 1421, on la vit signer le honteux traité de Troyes, par 
            <lb/>lequel elle donnait sa fille Catherine comme épouse au roi Henri V 
            <lb/>d&apos;Angleterre, avec la succession de la couronne de France, aù préju-
            <lb/>dice du dauphin Charles.
            <lb/>Hygiène. — Qu&apos;est-ce qui nécessite l&apos;emploi du corset pour les 
            <lb/>enfants de faible constitution ? — Que faut-il éviter plus tard dans 
            <lb/>l&apos;usage habituel du corset ? — Quelles sont les conséquences fâcheuses 
            <lb/>de l&apos;abus de se serrer la taille ? — Quels organes intérieurs sont com-
            <lb/>primés et ne peuvent fonctionner qu&apos;avec difficulté ?
            <lb/>Quelquefois l&apos;usage du corset est nécessaire pour les enfants que leur 
            <lb/>faible constitution prédispose à une déviation de la colonne vertébrale.
            <lb/>On doit conseiller aux jeunes filles d&apos;éviter de se serrer la taille, 
            <lb/>même modérément, car cette fâcheuse habitude a les plus dangereuses 
            <lb/>conséquences ; la santé s&apos;en trouve compromise à jamais quand une 
            <lb/>mort prématurée ne survient point. S&apos;il y a tant de jeunes filles ané-
            <lb/>miques, atteintes d&apos;affections du foie, de maladies d&apos;estomac ou d&apos;en-
            <lb/>trailles, il n&apos;en faut pas chercher la cause ailleurs que dans le funeste 
            <lb/>usage du corset. N&apos;en est-il pas de ces petites coquettes, dont la sot-
            <lb/>tise égale la prétention, qui, à l&apos;insu de leurs parents, conservent leur 
            <lb/>corset très serré jour et nuit, et qui complètent ce régime homicide 
            <lb/>on buvant du vinaigre sous le prétexte de maigrir ? Elles se préparent 
            <lb/>une vie de tortures tout au moins, et leur-teint jaune, leur poitrine 
            <lb/>rentrée, leurs épaules saillantes ne semblent à personne une compen-
            <lb/>sation pour de tels maux.
            <lb/>Il n&apos;en saurait être autrement, puisque les organes les plus néces-
            <lb/>saires à la respiration, à la circulation du sang et à la digestion sont 
            <lb/>comprimés au point de ne plus être en mesure de fonctionner sans 
            <lb/>une extrême difficulté.
            <lb/>Industrie. — LES POUPÉES. — Qu&apos;est-ce qu&apos;une poupée ? — Donner 
            <lb/>une idée des variétés de poupées. — Quel avantage présente ce jouet ?
            <lb/>— Que peuvent apprendre les jeunes filles en jouant à la poupée ?
            <lb/>Une poupée est une figure d&apos;enfant faite en carton, en bois, en peau 
            <lb/>ou en caoutchouc qui sert de jouet aux petites filles. Il y en a de 
            <lb/>toutes les grandeurs, de toutes les couleurs : les unes sont de gros-
            <lb/>sières ébauches, les autres de charmantes imitations des bébés ; il y
            <lb/>en a de nues qu&apos;on doit habiller ; d&apos;autres sont vêtues d’une blouse ou de 
            <lb/>vêtements simples; quelques-unes enfin, somptueusement habillées ; 
            <lb/>mais je ne sais si ces dernières sont celles avec qui l&apos;on joue de meil-
            <lb/>leur coeur.
            <lb/>Le jeu de la poupée a l&apos;avantage de familiariser les petites filles 
            <lb/>avec les soins qu&apos;exigent les enfants, et elles peuvent apprendre à 
            <lb/>tailler des vêtements, à les confectionner si elles se chargent de l&apos;habil-
            <lb/>lement de leurs poupées.
         </p>
      </body>
  </text>
</TEI>
