<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/djakacki/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <p>
            144. — Trois ans après. (Élève, p. 313.)
            <lb/>Deux fillettes, un bambin, rieurs et bruyants, précè-
            <lb/>dent la famille.
            <lb/>Derrière eux, Louis et Madeleine, Jacques et Cécile 
            <lb/>vont gaiement. Ils sont suivis de Charlot, de Marthe, 
            <lb/>de Mme Richard donnant le bras à M. Cartier, et de 
            <lb/>M. Dumay, qui tient par la main une petite fille de dix-
            <lb/>huit mois, Marguerite.
            <lb/>Marguerite, aux joues rondes, aux yeux clairs, rayon-
         </p>
         <pb n='23'/>
         <p>
            518 SUZETTE.
         </p>
         <p>
            nants d&apos;esprit et de bonté, est la chérie du vieillard, qui 
            <lb/>l&apos;appelle Suzette Il.
            <lb/>Auprès d&apos;elle, sa mère et Sylvain ; puis M. et Mme Va-
            <lb/>lon avec leurs enfants, et un grand garçon de bonne 
            <lb/>mine, le nez en trompette, M. François, maintenant 
            <lb/>mécanicien distingué.
            <lb/>Toute la famille s&apos;est réunie pour ce beau jour de 
            <lb/>septembre: c&apos;est l&apos;anniversaire du double mariage de 
            <lb/>Suzette et de Jacques, et c&apos;est aussi l&apos;anniversaire de 
            <lb/>naissance du père.
            <lb/>Il a voulu rassembler tous les Dumay. Et ils sont 
            <lb/>venus se ranger autour du chef de la famille. Seul 
            <lb/>Pascal manque.
            <lb/>Pascal accomplit à cette heure le voyage d&apos;exploration 
            <lb/>que, par un coup de mémoire anticipée, il était venu ra-
            <lb/>conter jadis. Il a suivi l&apos;expédition de Brazza et compte, 
            <lb/>au printemps prochain, faire une visite à ses vieilles 
            <lb/>connaissances, les Touaregs, le Grand Désert, etc.
            <lb/>Sa mère donne de ses nouvelles, tout en montant la 
            <lb/>petite côte au haut de laquelle on va déjeuner sur 
            <lb/>l&apos;herbe. Le déjeuner est arrivé le premier.
            <lb/>C&apos;est Ludivine qui, là-haut, garde les plats, les bou-
            <lb/>teilles, — la pauvre Ludivine décrépite*, misérable, 
            <lb/>ruinée par monsieur son fils, et qui vit maintenant des 
            <lb/>petites commissions qu&apos;on lui donne dans les deux 
            <lb/>fermes. Avec ses secrets, c&apos;est tout ce qui lui reste.
            <lb/>Le père Benoît, plus heureux qu&apos;elle, est mort.
            <lb/>La caravane familiale passe le long des champs.
            <lb/>Complaisamment M. Dumay en montre de joyeux, gras 
            <lb/>et choyés : ceux-ci sont de Fragicourt, ceux-là de Bois-
            <lb/>Maillard, les perles du pays !
            <lb/>Mais sa petite fille Marguerite le ramène à une autre 
            <lb/>question. Elle veut arriver la première à ces buissons, 
            <lb/>là-bas.
            <lb/>Obéissant, il la met sur son dos.
            <lb/>— Et vite, vite, grand-père ! 
            <lb/>Il presse le pas et si bien qu&apos;il prend la tête. Bientôt, 
            <lb/>au haut de la colline, les deux silhouettes, la grande 
            <lb/>et la petite, se dessinent sur le fond clair du ciel.
         </p>
         <pb n='24'/>
         <p>
            TROIS ANS APRÈS. 519
         </p>
         <p>
            Comme si elle avait conscience du radieux tableau 
            <lb/>qu&apos;elle offre en ce moment à tous les regards, Mar-
            <lb/>guerite pousse un triomphant cri de joie.
            <lb/>Son visage, ses beaux et bons yeux d&apos;enfant aimé, 
            <lb/>sain et charmant, jettent un rayonnement de vie qui 
            <lb/>pénètre tous les coeurs.
            <lb/>Sylvain, attendri, prend la main de sa femme. Il mon-
            <lb/>tre au loin la ferme, nichée dans la verdure.
            <lb/>Et Suzette presse cette main. Elle a compris :
            <lb/>C&apos;est ici, en ce même endroit, qu&apos;un jour, le pauvre 
            <lb/>garçon solitaire, abandonné, avait rèvé le foyer, la fa-
            <lb/>mille, la communauté de tendresse, de peines et de joies 
            <lb/>qui sont le meilleur de cette vie.
            <lb/>Et maintenant, il les avait !
         </p>
         <p>
            Questionnaire. — Quels petits 
            <lb/>personnages précédaient la famille ? — 
            <lb/>Qui venait derrière dans cette prome-
            <lb/>nade ? — Faites le portrait de Marguerite.
            <lb/>— Qui se trouvait auprès de la charmante 
            <lb/>enfant ? — A quelle occasion se réunis-
            <lb/>saient la famille et les amis ? — Qui man-
            <lb/>quait seul, et pourquoi ? — Que devait-on 
            <lb/>faire au sommet de la colline ? — Quel 
         </p>
         <p>
            était le rôle de Ludivine dans cette 
            <lb/>réunion, et comment lu retrouvait-on ? — 
            <lb/>Que montrait M. Dumay à ses hôtes ? — 
            <lb/>Que lui demanda Marguerite ?— Comment 
            <lb/>apparurent-ils tous deux au sommet de la 
            <lb/>colline ? — Quel aspect joveux présentait 
            <lb/>le visage de l&apos;enfant ? — Que fit Sylvain ?
            <lb/>— Que lui rappelait-ce lieu ? — Qu&apos;avait-
            <lb/>il maintenant ?
         </p>
         <p>
            FIN DE SUZETTE.
         </p>
      </body>
  </text>
</TEI>
