<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/djakacki/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n='1'/>
         <p>
            70. — Heureux foyer. (Élève, p. 149.)
            <lb/>L&apos;air était piquant, le temps sec, un de ces temps 
            <lb/>d&apos;hiver où la marche est crépitante, gaie comme une 
         </p>
         <p>
            chanson. Les pentes des talus 
            <lb/>étincelaient d&apos;un givre blanc qui 
            <lb/>tenait bon sous le soleil. Parfois,
            <lb/>à l&apos;approche des marcheurs, par-
            <lb/>taient d&apos;un buisson des frou-
            <lb/>frous d&apos;ailes. C&apos;était un moineau, 
            <lb/>une mésange, un rouge-gorge 
            <lb/>ou un mignon roitelet ; des vols 
            <lb/>de corbeaux traversaient le ciel.
            <lb/>François, Charlot et le cousin 
            <lb/>Pascal entre eux deux mar-
         </p>
         <p>
            Le corbeau.
            <lb/>Ce gros oiseau carnassier a 
            <lb/>un plumage extrèmement noir.
         </p>
         <p>
            chaient devant. Suzette, Jacques, à qui la gelée donnait du 
            <lb/>loisir, et Sylvain fexmaient la marche avec M. Dumay. Le
            <lb/>père ayant justement, ce jour-là, affaire au Catelet, accom-
            <lb/>pagnait la troupe. Il avait retenu Sylvain dont l&apos;air lui re-
            <lb/>venait, et qui, d&apos;ailleurs, parlait sol et charrue en ouvrier.
            <lb/>On causait. Sylvain disait juste, montrait un cœur 
            <lb/>simple et même doux, qu&apos;on n&apos;eût pas trop attendu de 
            <lb/>l&apos;expression légèrement farouche de son visage et du 
            <lb/>plissement de ses sourcils. Il avait la fierté un peu 
            <lb/>méfiante du pauvre être solitaire qui s&apos;est meurtri au 
            <lb/>préjugé*<gloss>Opinion, manière de voir adoptée sans examen.</gloss>, à la sottise de quelques rencontres, aussi
            <lb/>dures que le caillou des chemins.
            <lb/>Mais ici, la bonhomie, la bienveillance des amis nou-
            <lb/>veaux l&apos;attendrissaient, et encore plus le sentiment de 
            <lb/>la vie de famille qui se dégageait d&apos;eux. 
            <lb/>Qui, cette bonne, cette fortifiante communauté de 
            <lb/>tendresse, de confiance, de soutien, de joie et de peine, 
            <lb/>voilà ce qui lui avait manqué à lui, et ce qui devrait 
            <lb/>ne manquer à personne !
         </p>
         <pb n='2'/>
         <p>
            HEUREUX FOYER. 243
            <lb/>Sur le haut de la colline, il s&apos;arréta pour regarder le 
            <lb/>village de Fragicourt se profllant* en courbe gracieuse 
            <lb/>à l&apos;horizon, et, tout au bas, nichée dans la blancheur 
            <lb/>givrée des arbres, la ferme qu&apos;on venait de quitter : 
            <lb/>—Les heureux, dit-il en la montrant, les heureux sont 
         </p>
         <p>
            Le travailleur des champs se dit : Pendant que je peine ici, on m&apos;attend là-bas, 
            <lb/>on pense à moi, une main maternelle mo prépare la bienvenue.
         </p>
         <p>
            les hôtes d&apos;un foyer pareil ! Sous la neige d&apos;hiver, sous 
            <lb/>les pluies d&apos;automne, sous les morsures du soleil d&apos;août, 
            <lb/>le travailleur des champs se dit : Pendant que je peine 
            <lb/>ici, on m&apos;attend là-bas, on pense à moi, une main ma-
            <lb/>ternelle me prépare la bienvenue ce soir, au retour !
            <lb/>Les yeux mouillés, il se détourna et reprit sa 
            <lb/>marche.
         </p>
         <p>
            Questionnaire. — Quel temps 
            <lb/>faisait-il au départ pour le Cateau ? — 
            <lb/>Parlez de l&apos;aspect de la campagne et des
            <lb/>oiseaux qu&apos;apercevait la petite troupe de 
            <lb/>voyageurs. — En quel ordre marchaient-
            <lb/>ils ? — Pourquoi M. Dumay avait-il retenu 
         </p>
         <p>
            Sylvain auprès de lui ? — Sous quel nou-
            <lb/>vel aspect se présentait le jeune homme ?
            <lb/>— Qu&apos;est-ce qui l&apos;attendrissait ? — Où 
            <lb/>s&apos;est-il arrêté ? — Que dit-il en regardant 
            <lb/>la ferme de la famille Dumay ?
         </p>
         <p>
            DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
            <lb/>Morale. — Que doit-on faire lorsqu&apos;on voit commettre une bonne 
            <lb/>action ; — une mauvaise action ? — Que signifie cette expression : 
            <lb/>avoir une opinion ? — Que pense-t-on de celles qui n&apos;osent dire leur 
            <lb/>avis sur ce qu&apos;ils entendent ou voient faire ? — Comment faut-il 
         </p>
         <pb n='3'/>
         <p>
            244  SUZETTE.
            <lb/>soutenir et défendre son opinion ? — Devons-nous être blessés de ce 
            <lb/>que d&apos;autres ont des opinions différentes des nôtres ?
            <lb/>Lorsqu&apos;on verra commettre une bonne action, on témoignera soit par 
            <lb/>ses paroles, soit par l&apos;expression de son visage, toute la satisfaction 
            <lb/>qu&apos;elle nous cause. Si l&apos;on est témoin d&apos;une mauvaise action, il ne faut 
            <lb/>pas hésiter à dire son sentiment ou, tout au moins, à marquer par 
            <lb/>son attitude la peine et l&apos;indignation que nous ressentons.
            <lb/>Avoir une opanion, c&apos;est savoir à quoi s&apos;en tenir sur les personnes, 
            <lb/>les événements et les choses ; les opinions sont libres, d&apos;où la nécessité 
            <lb/>de chercher à s&apos;en faire une sur tout ce qui nous touche à un titre 
            <lb/>quelconque.
            <lb/>Celles qui n&apos;osent dire, quand on les en sollicite, leur avis sur ce 
            <lb/>qu&apos;elles entendent ou sur ce qu&apos;elles voient faire, laissent à penser 
            <lb/>qu&apos;elles ont une timidité excessive, ou plutôt une faiblesse d&apos;esprit qui 
            <lb/>les empêche de discerner ce qui est bien ou mal, louable ou blâmable.
            <lb/>Rien ne nous attire davantage l&apos;estime des autres que le courage à 
            <lb/>dire son opinion quand on l&apos;a formée après mûre réflexion et dans un 
            <lb/>véritable esprit de justice et de désinteressement.
            <lb/>Comme l&apos;exposé de nos opinions peut être en contradiction avec 
            <lb/>celles d&apos;autrui, il faut s&apos;exprimer avec modération, sang-froid, et en 
            <lb/>attestant de son désir de ne blesser en rien ceux qui pensent autre-
            <lb/>ment que nous. On sera particulièrement discret et attentif si l&apos;opinion 
            <lb/>qu&apos;on soutient soi-même est en opposition avec colle de personnes plus 
            <lb/>âgées que nous.
            <lb/>Puisque les opinions sont libres, c&apos;est faire prouve d&apos;un esprit étroit 
            <lb/>et d&apos;un mauvais caractère que de se montrer froissé quand les autres 
            <lb/>formulent des opinions contraires aux nôtres ; on n&apos;est pas tenu de les 
            <lb/>applaudir ; on peut les combattre ou protester ; n&apos;est-ce pas suffisant ? 
            <lb/>Et, d&apos;ailleurs, il n&apos;est pire moyen pour arriver à ramener à notre avis 
            <lb/>ceux qui pensent autrement.
            <lb/>Sciences naturelles. — Que deviennent les vapeurs d&apos;eau con-
            <lb/>tenues dans l&apos;atmosphère ? — Où se condensent-elles par les fraiches 
            <lb/>matinées de la belle saison ? — Que produisant-elles ? — Qu&apos;est-ce que 
            <lb/>le givre ? — Qu&apos;est-ce que la pluie ?
            <lb/>Les vapours d’eau contenues dans l&apos;atmosphère s&apos;élèvent dans les 
            <lb/>régions supérieures où elles s&apos;accumulent en masses considérables 
            <lb/>connues sous le nom de nuages. Cependant il en reste encore une 
            <lb/>quantité notable dans l&apos;air, surtout quand le vent régnant provient de 
            <lb/>la mer.
            <lb/>Pendant les belles nuits et les fraîches matinées du printemps ou 
            <lb/>de l&apos;automne, la température de la couche d&apos;air voisine du sol s&apos;abaisse 
            <lb/>à un tel point que la vapeur d’eau, dont nous avons parlé, se congèle ; 
            <lb/>elle se dépose à la surface du sol et sur les plantes ; on dit alors qu&apos;il 
            <lb/>y a gelée blanche.
            <lb/>Le givre est une légère couche de glace qui se forme en hiver, sous 
            <lb/>la forme d&apos;aiguilles très fines, non seulement sur les plantes, mais 
            <lb/>encore sur les troncs et les rameaux des arbres* elle est produite par 
            <lb/>la congélation des vapeurs humides d&apos;un vent chaud qui souffle brus-
            <lb/>quement aussitôt après une période de froid vif.
            <lb/>La pluie est l&apos;eau qui tombe des nuages sur la terre à la suite de 
            <lb/>la condensation des vapeurs qui se sont élevées dans les hautes régions 
            <lb/>de l&apos;atmosphère.
            <lb/>Géographie. — Comment nous apparaissent le ciel et l&apos;espace 
            <lb/>qui nous environne, ous du sommet d&apos;une hauteur ? — Quelle est la 
            <lb/>forme de la terre ? — Comment les éclipses, le spectacle de la mer, 
         </p>
         <pb n='4'/>
         <p>
            Il. Y A DE BONNES GENS. 245
            <lb/>les voyages autour du globe prouvent-ils que la terre est ronde ?
            <lb/>Si, du haut d&apos;une colline isolée ou d&apos;un édifice dominant, on consi-
            <lb/>dère ce qui nous entoure, le ciel apparaît sous la forme d&apos;une voûte 
            <lb/>circulaire dont le point le plus élevé se trouve au -dessus de nos têtes.
            <lb/>Autour de nous, les plaines, les vallées, le paysage, en un mot, semble 
            <lb/>entouré d&apos;un cercle dont les dernières limites sont fixées par la portée 
            <lb/>de nos regards. Or on a constaté qu&apos;un tel phénomène ne peut se pro-
            <lb/>duire que si l&apos;on est placé sur un corps rond, 
            <lb/>On a été amené alnsi à croire que la terre est une boule immense, 
            <lb/>comme le sont d&apos;ailleurs le soleil, la lune et les autres astres qui cir-
            <lb/>culent dans le ciel.
            <lb/>Plusieurs preuves le démontrent !
            <lb/>1° Pendant les éclipses de lune, l&apos;image de la terre se produit sur 
            <lb/>cet astre ; or cette image est parfaitement circulaire.
            <lb/>2° Si l&apos;on se trouve sur le bord de la mer, au lieu d&apos;apercevoir au 
            <lb/>lointain le corps des navires qui en est la partie la plus apparente, on 
            <lb/>voit d&apos;abord la pointe des mâts, comme si elle émergeait des flots, puis 
            <lb/>les voiles, enfin le navire lui-même. Une telle particularité ne peut se 
            <lb/>manifester que sur la surface courbe d&apos;un corps sphérique.
            <lb/>3° On voit continuellement des navires qui, se dirigeant toujours 
            <lb/>vers le même point de l&apos;horizon, l&apos;est ou l&apos;ouest, par exemple, finissent 
            <lb/>par so retrouver au point de départ ; ce phénomène ne pouvant avoir 
            <lb/>lieu que sur une boule, on on a déduit avec raison que la terre est un 
            <lb/>globe immense.
         </p>
      </body>
  </text>
</TEI>
