<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <p>
            128. — Les Trois Agaces. (Élève, p. 271.)
            <lb/>Elle le suivit en l&apos;appelant, rouvrit cette porte, fouilla 
            <lb/>les alentours et revint désolée à la maison.
         </p>
         <pb n='10'/>
         <p>
            450 SUZETTE.
         </p>
         <p>
            Pourtant il n&apos;est pas à cent lieues, monsieur François.
            <lb/>Caché derrière le rucher, il attend que sa sœur soit ren-
            <lb/>trée. Alors, gagnant la haie, il escalade le vieux sureau 
            <lb/>qui la termine et saute.
            <lb/>Le voilà à terre, nez à nez avec une autre « ombre 
         </p>
         <p>
            d&apos;homme qui vaut cent femmes ». Celle
            <lb/>là est en petite casquette sur l&apos;oreille, 
            <lb/>blouse bleue toute neuve et cravate gro-
            <lb/>seille ; c&apos;est M. Vincent, tel que l&apos;a dé-
            <lb/>peint Suzette.
            <lb/>D&apos;un air faraud*, il fume une cigarette ; 
            <lb/>— Eh bien ? demande-t-il.
            <lb/>— Peuh !... répond M. François, je n&apos;ai 
            <lb/>pas voulu en prendre de force.
            <lb/>M. Vincent sourit et dit :
            <lb/>— J&apos;ai trente sous ; je régalerai ! tu 
            <lb/>me rendras ça quand tu pourras. Viens !
            <lb/>Il montre à l&apos;horizon un petit village, 
            <lb/>et, un peu en avant du village, le cabaret 
            <lb/>des « Trois Agaces », une maison rouge 
            <lb/>entourée d&apos;arbres verts.
            <lb/>C&apos;est celle de sa tante Arzélie, qui a de 
            <lb/>la bière et des liqueurs comme on n&apos;en 
            <lb/>boit pas dans tout le canton, des bocaux 
            <lb/>de cerises longs comme le bras, des 
            <lb/>bouteilles où nagent de petites paillettes 
         </p>
         <p>
            d&apos;or. Oui, on boit même de l&apos;or chez la tante Arzélie 
            <lb/>Et quand on manque d&apos;argent, elle fait crédit à ses 
            <lb/>neveux, et aux amis !
            <lb/>François résiste, jetant des regards du côté de sa 
            <lb/>propre maison, où il y a, non pas de ces bocaux de 
            <lb/>cerises et de ces bouteilles aux paillettes d&apos;or, mais un 
            <lb/>cœur qui se désole, des yeux qui sans doute en ce 
            <lb/>moment pleurent sur lui.
            <lb/>— Non, dit-il, attendons que j&apos;aie de l&apos;argent.
            <lb/>M. Vincent se moque de lui : Oh ! oh ! le poltron ! Voilà 
            <lb/>bien un Dumay comme tous les autres ! Puis tirant de 
            <lb/>sa poche un paquet de cigarettes, il lui en offre une.
            <lb/>Doucement on la prend, on la regarde, enfin on 
         </p>
         <p>
            Tige de houblon.
            <lb/>La bière, boisson 
            <lb/>fermentée, est faite 
            <lb/>avec du grain de blé, 
            <lb/>d&apos;orge et du houblon.
            <lb/>Les peuples du Nord 
            <lb/>font de la blère leur 
            <lb/>boisson habituelle.
         </p>
         <pb n='11'/>
         <p>
            LES TROIS AGACES. 451 
         </p>
         <p>
            l&apos;allume. La fumée bleuâtre, poussée par le vent, file 
            <lb/>du côté des « Trois Agaces », et les deux ombres 
            <lb/>d&apos;hommes finissent par suivre ensemble la fumée des 
            <lb/>cigarettes.
            <lb/>Le souper du soir attendit longtemps François.
            <lb/>Charlot était allé le guetter aux quatre points car-
            <lb/>dinaux. Pour distraire le chagrin de sa sœur, il proposa 
            <lb/>ensuite de lui lire quelques pages d&apos;un livre pris le 
            <lb/>matin à la bibliothèque de l&apos;école.
            <lb/>— Qui, lis, dit Suzette.
            <lb/>Il ouvrit le livre au hasard et lut :
         </p>
         <p>
            Questionnaire. — Où s&apos;était 
            <lb/>caché François et que fit-il ? — Parlez 
            <lb/>du triste individu qu&apos;il attendait. — 
            <lb/>Que se dirent-ils ? — Qu&apos;est-ce que Vin-
            <lb/>cent montra à François ? — Quel était 
            <lb/>le commerce de la tante Arzélie ? — Pour
            <lb/>quoi faisait-elle souvent crédit aux bu-
            <lb/>veurs ? — Pourquoi François résistait-il 
         </p>
         <p>
            à l&apos;invitation de Vincent ? — Comment 
            <lb/>ce dernier vint-il à bout des hésitations 
            <lb/>de Francois ? — Comment les deux 
            <lb/>ombres d&apos;hommes se dirigèrent-elles vers 
            <lb/>l&apos;auberge ? — Pourquoi Suzette était-elle 
            <lb/>chagrine quand l&apos;heure du souper fut
            <lb/>venue ? — Que lui proposa Charlot ?
         </p>
         <p>
            DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
            <lb/>Morale. — LES MAUVAISES COMPAGNIES. — Que dit un proverbe 
            <lb/>connu sur les fréquentations ? — Que signifient ces mots? — Quels en
            <lb/>fants et quelles gens une jeune fille se gardera-t-elle de fréquenter ?
            <lb/>— De qui fera-t-elle sa société habituelle ?
            <lb/>Un proverbe connu : « Dis-moi qui tu hantes, je te dirai qui tu 
            <lb/>es », indique ce qu&apos;il peut résulter des fréquentations. Si nous voyons 
            <lb/>habituellement des personnes honnêtes et vertueuses, nous nous for-
            <lb/>merons à leur modèle, tandis qu&apos;en fréquentant des gens vicieux, on 
            <lb/>court grand risque de le devenir. Si, par certaines nécessités, nous 
            <lb/>sommes forcés d&apos;avoir des rapports avec eux, il faut savoir regarder 
            <lb/>sans voir et entendre sans écouter, car il est difficile de résister à 
            <lb/>l&apos;épreuve des mauvais exemples. Le vice d&apos;abord effarouche, mais 
            <lb/>insensiblement on se familiarise avec lui ; la vertu est délaissée, les 
            <lb/>bons principes s&apos;altèrent, et l&apos;on ne s&apos;en aperçoit que lorsqu&apos;il n&apos;est 
            <lb/>plus temps d&apos;y remédier. L&apos;oreille se blase, le coeur perd sa pudeur ; 
            <lb/>on finit par aimer ce qui repoussait, et des paroles on arrive aux actes 
            <lb/>qui achèvent de corrompre.
            <lb/>Une jeune fille se gardera de fréquenter les enfants de son âge chez 
            <lb/>lesquelles elle ne voit ni goûts sérieux, ni discrétion, ni amour du 
            <lb/>travail et de la propreté. Elle s&apos;éloignera des grandes personnes dont 
            <lb/>les propos blessent la délicatesse et la pudeur. Elle fera sa société habi-
            <lb/>tuelle de celles de ses compagnes en qui elle remarquera une tenue mo-
            <lb/>deste, une grande réserve dans les paroles, de la franchise, une gaieté 
            <lb/>qui ne s&apos;épanche jamais mieux qu&apos;au grand jour, des habitudes d&apos;ordre 
            <lb/>et de soin. Toute fille négligente est a l&apos;avance désignée pour le vice ; 
            <lb/>l&apos;absence des occasions seule l&apos;empêche de commettre le mal.
            <lb/>Industrie. — BIÈRE ET HOUBLON. — Avec quel grain obtient-on la 
            <lb/>bière ? — Donnez une idée de la fabrication de cette boisson. — 
         </p>
         <pb n='12'/>
         <p>
            452 SUZETTE.
         </p>
         <p>
            Qu&apos;est le houblon ? — A quoi sert-il dans la préparation de la bière ?
            <lb/>— Donnez une définition de la bière. — Dans quels départements 
            <lb/>boit-on la bière de préférence ?
            <lb/>La bière est une infusion d&apos;orge germée et de fleur de houblon qu&apos;on 
            <lb/>soumet très légèrement à l&apos;action du feu et à laquelle on fait subir 
            <lb/>la fermentation, sorte de décomposition donnant naissance à de l&apos;alcool.
            <lb/>Pour fabriquer la bière, on fait germer les grains d&apos;orge dans une 
            <lb/>pièce humide et chauffée ; ces grains, soumis à l&apos;action légère du feu, 
            <lb/>se dessèchent et on les moud grossièrement, ce qui donne une farine 
            <lb/>appelée malt. On verse de l&apos;eau tiède sur le malt, puis on y ajoute de 
            <lb/>l&apos;eau de plus en plus chaude, de manière que le tout finisse par 
            <lb/>acquérir une température de 75 à 80°. Pendant ce temps, on remue 
            <lb/>bien la masse de temps à autre, et à la fin on la laisse reposer pendant 
            <lb/>quelques heures.
            <lb/>On tire le liquide obtenu auquel on a ajouté l&apos;infusion de houblon 
            <lb/>avant de le faire bouillir ; dès qu&apos;il est refroidi à 22°, on y ajoute de la 
            <lb/>levure (1) et l&apos;on maintient la même température. Quand la fermen-
            <lb/>tation provoquée par la levure est presque terminée, on tire la bière 
            <lb/>dans des tonneaux où la liqueur s&apos;éclaircit au fur et à mesure que la 
            <lb/>fermentation s&apos;achève.
            <lb/>L&apos;infusion de houblon donne à la bière une saveur amère aromatique.
            <lb/>On boit de préférence la bière dans les départements où le raisin 
            <lb/>ne peut mûrir et où l&apos;on ne récolte pas beaucoup de pommes à cidre, 
            <lb/>comme le Nord, le Pas-de-Calais, la Somme, l&apos;Aisne.
            <lb/>Économie domestique. — Calcul des dépenses annuelles d&apos;un 
            <lb/>fumeur.
            <lb/>Tabac... 0 fr. I0X 305 =
            <lb/>Pipes ou papier à cigarettes...... 0 fr. 00X 12 =
            <lb/>Blague à tabac... =0 fr. 65 
            <lb/>Boissons, rafraichissements....... 0 fr. 75X 5 ? =
            <lb/>Total...
            <lb/>Que pourrait-on acheter pour le ménage ou payer avec cette somme ?
            <lb/>Avec cette somme, on pourrait acheter..... (s&apos;inspirer du cours des 
            <lb/>denrées, des fruits, du cidre, du vin dans la localite, — du prix de la 
            <lb/>toile, du drap, des chaussures, des coiffures, — du prix de location 
            <lb/>d&apos;un jardin, d&apos;un verger, etc., etc.)
         </p>
      </body>
  </text>
</TEI>
