<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
				<respStmt>
					<persName>John Westbrook</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Editor</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Diane Jakacki</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Project Manager</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Annie Girton</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Sarah Haber</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Rebecca Heintzelman</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Juliya Harnood</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Bucknell University</distributor>
				<pubPlace>
					<address>
						<addrLine>One Dent Drive</addrLine>
						<addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
					</address>
				</pubPlace>
				<availability>
					<licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
							Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
							Couture</title>
						<author>Robert Halt</author>
						<textLang>French</textLang>
						<imprint>
							<date>1889</date>
							<distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
							<pubPlace>Paris, France</pubPlace>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr">French</language>
				<language ident="en">English</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1 type="chapitre" xml:lang="fr" corresp="#ch114">
				<head type="chapter">114. — Un cadeau. (Élève, p. 243.)</head>
				<pb n="400"/>
				<div2 type="récit">
					<p>Le surlendemain, à la fin du jour, M. Dumay, rentré des <lb/>champs, les
						pieds dans de bons et spacieux sabots qu&apos;il <lb/>appelait ses
						pantoufles, regardait paternellement Suzette.</p>
					<p>En robe claire et tablier à carreaux, elle vaquait au <pb n="401"/>
						<fw type="header">UN CADEAU. 401</fw>
						<lb/>ménage, qui, en ces quarante-huit heures, avait repris <lb/>toute sa
						gentillesse passée. Elle vint ensuite s&apos;asseoir <lb/>près de la
						fenêtre, devant un panier de belles laitues, <lb/>bien pommées, et
						d&apos;une fraicheur à vous mettre l&apos;eau <lb/>à la bouche. Elle
						commençait l&apos;épluchage, quand le gros <lb/>loquet de la porte
						s&apos;ébranla.</p>
					<figure>
						<caption>Laitue. — Romaine. — Chicorée. <lb/>Les salades sont des plantes
							crues que l&apos;on mange assaisonnées avec de l&apos;huile, <lb/>du
							vinaigre, du poivre, du sel et quelquefois de la moutarde. Pour en
							relever <lb/>le goût, on y ajoute souvent de l&apos;ail, de la ciboule,
							du cerfeuil, de la civette, de <lb/>la pimprenelle, de l&apos;estragon,
							dont la réunion forme ce qu&apos;on appelle de la four- <lb/>niture.
							Chaque saison apporte sa salade particulière. En épluchant la salade,
							<lb/>ayez bien soin d&apos;examiner s&apos;il n&apos;y reste pas de
							limaçons ou d&apos;insectes. Les salades <lb/>sont en général
							rafraichissantes.</caption>
					</figure>
					<p>— Bon ! dit-elle, sans même pencher la tête pour <lb/>regarder au dehors,
						voilà nos écoliers ! et probable- <lb/>ment avec les dents longues, comme à
						l&apos;habitude.</p>
					<p>Mais ce fut Sylvain qui entra, guêtré de toile bleue, <lb/>tout embourbé de
						l&apos;argile des labours, par lesquels il <lb/>avait pris pour abréger les
						deux lieues de chemin qui <lb/>séparaient la ferme de son patron de celle
						des Dumay.</p>
					<p>— Bonsoir, Monsieur ! bonsoir, Mademoiselle !</p>
					<p>Sa voix tremblait d&apos;une joie contenue.</p>
					<p>— Qu&apos;y a-t-il, mon ami ? demanda le père.</p>
					<p>— J&apos;ai pensé aux abeilles, répondit-il, je vous ap- <lb/>porte une ruche
						avec son essaim. </p>
					<p>— Avec son essaim ! s&apos;écria Suzette.</p>
					<p>— Mon patron me l&apos;a donné ; moi, j&apos;ai fait la ruche, <lb/>en paille
						de seigle bien tressée, solide et légère. Elle <lb/>est là dans la cour.
						Voulez-vous la voir ?</p>
					<p>On courut à la cour ; on vit la ruche soigneusement <lb/>enveloppée
						d&apos;une toile, et on alla aussitôt la mettre en <lb/>place dans le
						jardin.</p>

					<pb n="402"/>

					<fw type="header">402 SUZETTE.</fw>
					<p>— Ah ! monsieur Sylvain, que je vous remercie ! dit <lb/>Suzette. Voilà la
						seule chose qui pût me faire plaisir ; <lb/>vous l&apos;avez deviné.</p>
					<p>Elle lui tendit la main. Il semblait encore plus heu- <lb/>reux qu&apos;elle
						et montrait la vérité du vieux dicton* : <lb/>« Plus doux est donner que
						recevoir. » On le retint à <lb/>souper. Après le repas d&apos;œufs à la
						coque et de fraîches <lb/>laitues, on alla en famille faire un bout de
						conduite à <lb/>l&apos;ami Sylvain.</p>
					<p>Le garçon, maintenant bien traité, estimé pour son <lb/>travail, avait perdu
						sa physionomie un peu dure d&apos;autre- <lb/>fois. A cette heure, sa
						parole, toute sa personne respi- <lb/>raient la paix d&apos;un cœur
						adouci.</p>
					<p>En revenant avec les siens après un quart d&apos;heure <lb/>de route, M.
						Dumay dit :</p>
					<p>— Le voilà hors d&apos;affaire, content de son sort. Je ne <lb/>suis pas
						fâché que monsieur mon neveu, l&apos;explorateur, <lb/>nous ait procuré
						l&apos;occasion de nous montrer les amis <lb/>de ce pauvre enfant. Un peu de
						bonté envers les dés- <lb/>hérités, il n&apos;en faut pas plus, souvent,
						pour faire des <lb/>heureux et de braves gens.</p>
				</div2>

				<div2 type="questionnaire">

					<head>Questionnaire.</head>
					<list>

						<item>— Comment était M. Dumay le surlendemain et que faisait- il ?</item>
						<item>— A quoi s&apos;était occupee Suzette depuis quarante-huit heures et
							quel tra- vail la tenait auprès de la fenêtre ?</item>
						<item>— Que dit-elle quand on frappa à la porte ?</item>
						<item>— Qui arrivait ?</item>
						<item>— Comment était Syl- vain ?</item>
						<item>— Que dit-il à M. Dumay, puis à Suzette ?</item>
						<item>— Que vit-on dans la cour ? Comment fut-il remercié ?</item>
						<item>— Que lui offrit-on ?</item>
						<item>— Quel changement s&apos;était fait en Sylvain ?</item>
						<item>— Quelle réflexion fit M. Du- may au sujet de Syivain quand ce dernier
							fut parti ?</item>
					</list>
				</div2>

				<div2 type="exercices">
					<head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
					<div3 type="morale">
						<head type="sujets">Morale.</head>
						<div4 type="questions">
							<list type="exercices">

								<item>— Quand peut-on dire qu&apos;une jeune fille est bonne
									?</item>
								<item>— Exemples.</item>
								<item>— La bonté empéche-t-elle qu&apos;on blâme ce qui est mal
									?</item>
								<item>— Pourquoi celle qui ne s&apos;élève pas contre le mal
									n&apos;est-elle pas vraiment bonne ?</item>
								<item>— Pourquoi la mère qui ne reprend pas les défauts de ses
									enfants n&apos;est-elle pas une bonne mère ?</item>
								<item>— Comment peut-on être bonne et, en même temps, sévère à
									l&apos;égard de ce qui est contraire au devoir ?</item>
								<item>— Exemples.</item>
							</list>
						</div4>

						<div4 type="réponses">
							<p>La bonté, qui est la plus grande vertu de la femme, consiste à satis-
								<lb/>faire et à soulager les besoins des autres avant même
								qu&apos;ils aient été <lb/>exprimés ; elle va au secours de la
								pensée qui n&apos;ose se produire, lit <lb/>dans les regards
								baissés, entend le soupir qu&apos;on étouffe, comprend et
								<lb/>saisit le désir à peine formé. Elle n&apos;oublie personne, ne
								manque à rien. <lb/>Le mot qui va blesser, s&apos;arrête sur les
								levres de la jeune fille vraiment <lb/>bonne ; elle reprime dans son
								cœur tout sentiment capable d&apos;affliger <lb/>autrui. (Sur ces
								données, les élèves trouveront elles-mêmes des <lb/>exemples
								qu&apos;elles emprunteront à la vie de l&apos;école et de la
								famille.)</p>

							<pb n="403"/>

							<fw type="header">UN CADEAU. 403</fw>
							<p>La bonté n&apos;est pas faiblesse ; la bonté n&apos;est ni tendresse
								ni obligeance <lb/>banales, ni parti pris de trouver tout bien et
								d&apos;être indifférent à tout ; <lb/>la bonté n&apos;est pas non
								plus indulgence aveugle et sensibilité au service <lb/>du premier
								venu. Céder à tous, c&apos;est ne rendre justice à la raison de
								<lb/>personne ; aimer et obliger tout le monde, c&apos;est n’aimer,
								c&apos;est n&apos;obliger <lb/>personne. Trouver tout bien,
								c&apos;est couvrir toutes les fautes de la même <lb/>indulgence ;
								c&apos;est traiter le mal à l&apos;égal du bien ; c&apos;est
								n&apos;avoir la notion <lb/>juste ni de l&apos;un ni de
								l&apos;autre.</p>
							<p>Une mère qui ne reprend pas les défauts de ses enfants, les encou-
								<lb/>rage à mal faire et les expose à contracter des habitudes qui,
								plus tard, <lb/>seront des vices. Quand la plante est jeune,
								c&apos;est là, dit-on, qu&apos;il la <lb/>faut redresser. Une mère
								peut reprendre ses enfants sans cesser d&apos;être <lb/>bonne, si
								elle le fait avec modération et réflexion, avec justice et indul-
								<lb/>gence, si elle est prompte à saisir l&apos;éclair du repentir
								et à se servir <lb/>de cette disposition pour que le châtiment soit
								accepté et subi avec <lb/>résignation, comme une réparation
								nécessaire. Qu&apos;elle ne sourie <lb/>jamais à une action maligne,
								à un sentiment égoiste, à un mensonge <lb/>ingénieux de
								l&apos;enfant, mais qu&apos;elle témoigne froidement et sur-le-champ
								<lb/>le mécontentement qu&apos;elle éprouve : l&apos;enfant, qui la
								regarde comme sa <lb/>conscience visible, retombera bien plus
								rarement dans pareilles fautes.</p>
						</div4>
					</div3>

					<div3 type="histoire">
						<head type="sujets">Histoire naturelle.</head>
						<div4 type="questions">
							<list type="exercices">
								<item>— Quelles plantes sont employées nour pré- parer les salades
									?</item>
								<item>— Décrivez les laitues diverses, la chicorée, le cresson, le
									pissentit.</item>
								<item>— Ajoutez quelques détails sur la culture des laitues et de la
									chicorée.</item>
							</list>
						</div4>

						<div4 type="réponses">
							<p>Les plantes employées pour les salades sont : la laitue, dont il y a
								<lb/>plusieurs variétés telles que la laitue frisée et la romaine ;
								la chicorée, <lb/>le cresson, le pissenlit, le céleri.</p>
							<p>La laitue ordinaire porte des feuilles larges, vertes ou brunes, qui
								se <lb/>réunissent en une sorte de boule lorsque la plante acquiert
								son complet <lb/>développement ; la laitue romaine a des feuilles
								allongées, raides, et <lb/>forme des touffes d&apos;où l&apos;on
								tire souvent la matière de plusieurs salades. <lb/>La chicorée est
								remarquable par ses feuilles extrêmement découpées <lb/>que
								l&apos;on réunit en faisceau, comme celles de la laitue, pour les
								faire <lb/>blanchir et les rendre ainsi plus tendres à manger.</p>
							<p>Le cresson présente des tiges herbacées de faible consistance qui
								<lb/>portent des feuilles vert foncé, de forme arrondié et de saveur
								forte. <lb/>On mange les unes et les autres.</p>
							<p>Le pissentit ordinaire croit naturellement dans les prairies ;
								c&apos;est <lb/>une plante de petite dimension du pied de laquelle
								sortent des feuilles <lb/>très allongées, de saveur amère ; on
								arrache les pieds au printemps, dans <lb/>la première période de
								leur croissance, et on les mange ainsi en salade.</p>
							<p>Les laitues et les chicorées sont semées sur couche et sous châssis
								<lb/>dès que les froids les plus rigoureux ont pris fin ; on les
								repique dans <lb/>des plates-bandes bien fumées et on peut les
								récolter dès la fin de <lb/>mai, ou de juin, s&apos;il s&apos;agit
								de la chicorée. Si l&apos;on veut obtenir des <lb/>laitues au mois
								d&apos;avril, on repique des pieds pris également sur couche <lb/>au
								mois d&apos;octobre. On a soin de les planter à l&apos;exposition du
								midi, le <lb/>long d&apos;un mur, par exemple.</p>
						</div4>
					</div3>

					<div3 type="économie_domestique">
						<head>Économie domestique.</head>
						<div4 type="questions">
							<list type="exercices">

								<item>— Qu&apos;est-ce qu&apos;une salade ?</item>
								<item>— Comment prépareriez-vous une salade à la laitue, à la
									chirorée, au cresson, aux pissentits ?</item>
								<item>— Prix du pied de chacune de ces salades au dernier marché.
									(Il n&apos;est pas question du cresson ni des pissenlits </item>
							</list>
						</div4>

						<div4 type="réponses">
							<p>Une salade est un mets composé de certaines herbes ou de certains
								<lb/>légumes assaisonnés avec du sel, du vinaigre et de
								l&apos;huile, quelquefois <lb/>avec du poivre et de la moutarde.</p>

							<pb n="404"/>

							<fw type="header">404 SUZETTE.</fw>
							<p>LAITUE. — Enlevez les feuilles vertes extérieures et les plus grosses
								<lb/>côtes ; fendez les plus grandes feuilles dans le sens de la
								longueur et <lb/>coupez-les en deux ou trois morceaux ; lavez à
								plusieurs eaux et égout- <lb/>tez en vous servant d&apos;un panier à
								claire-voie, dit vulgairement panier à <lb/>salade. Assaisonnez
								ensuite de sel, de poivre, d&apos;huile et de vinaigre (ce
								<lb/>dernier condiment, dans la proportion du tiers de l&apos;huile)
								; retournez <lb/>jusqu&apos;à ce que toutes les feuilles soient
								imbibées, enfin présentez aux <lb/>convives le saladier.</p>
							<p>CHICORÉE. — La salade de chicorée, celles de cresson et de pissenlits
								<lb/>se préparent de la même manière, sauf en ce qui concerne les
								feuilles. <lb/>On ajoute à celle de chicorée des croûtes de pain
								frottées d&apos;ail qui en <lb/>relèvent le goût.</p>
						</div4>
					</div3>
				</div2>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
