<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <pb n='1'/>
         <p>
            93. — Costumes. (Élève, p. 195.)
         </p>
         <p>
            Pour la dernière fois, car l&apos;heure du départ appro-
            <lb/>chait, on retourna à l&apos;Exposition. On parcourut à grandes 
            <lb/>enjambées les cinq parties du monde, où s&apos;étalaient les 
            <lb/>produits de leur sol et de leur industrie*. En une heure, 
            <lb/>on traversa l&apos;Europe, de la Russie à l&apos;Espagne. Les 
            <lb/>choses belles ou curieuses se virent au pas de course ; 
            <lb/>car il fallait réserver un peu de temps à une exposition 
            <lb/>spéciale à laquelle Mme Richard, en sa qualité de cou-
            <lb/>turière, et Mlles Marthe et Suzette, en leur qualité de 
            <lb/>demoiselles, s&apos;intéressaient particulièrement : l&apos;exposi-
            <lb/>tion des costumes. 
            <lb/>Elle formait une longue galerie. La petite troupe 
            <lb/>s&apos;arrêta surtout devant des vitrines renfermant des 
            <lb/>monceaux d&apos;étoffes anciennes, de splendides brocarts*
            <lb/>filés d&apos;or et d&apos;argent, d&apos;admirables dentelles. 
         </p>
         <pb n='2'/>
         <p>
            COSTUMES. 323
         </p>
         <p>
            Des albums de gravures, des pages enluminées de 
            <lb/>vieux livres représentaient ce que le temps avait détruit.
            <lb/>On y apprit qu&apos;à l&apos;époque féodale, où les castes* étaient 
            <lb/>si profondément marquées et séparées que les nobles se 
         </p>
         <p>
            regardaient comme d&apos;une au-
            <lb/>tre espèce que le peuple, le 
            <lb/>costume, l&apos;ajustement dési-
            <lb/>gnaient la condition. C&apos;était 
            <lb/>réglé par des ordonnances 
            <lb/>royales qui se sont répétées 
            <lb/>jusqu&apos;à Louis XIV.
            <lb/>Il fallait d&apos;ailleurs calmer la 
            <lb/>passion de toilette des sei-
            <lb/>gneurs, des nobles dames, et 
            <lb/>même des bourgeoises qui, en 
            <lb/>soieries, en draps d&apos;or*, en 
            <lb/>pierres précieuses, en bijoux, 
            <lb/>eussent ruiné, avec leur pro-
            <lb/>pre fortune, celle du pays.
            <lb/>Car ces luxueux produits ne 
         </p>
         <p>
            se fabriquaient alors qu&apos;à l&apos;étranger, en Italie surtout.
            <lb/>Quant au bas peuple, aux manants, les édits somp-
            <lb/>tuaires* les touchaient peu. En effet, toutes les étoffes 
            <lb/>de bonne qualité leur étaient également inabordables à 
            <lb/>cause de la rareté et de la cherté où les tenaient les 
            <lb/>procédés de fabrication, alors très primitifs*. Au moyen 
            <lb/>âge, une aune de beau drap pour dames coûtait à peu 
            <lb/>près cent francs de notre monnaie, et une aune de toile 
            <lb/>flamande ne s&apos;échangeait pas, dans les provinces du 
            <lb/>Nord, Artois, Flandre, Picardie, pour moins de quatre- 
            <lb/>vingt-sept livres de blé.
            <lb/>Dans l&apos;armoire des reines, une chemise était une 
            <lb/>rareté. Un chroniqueur, Gabriel Naudé, rapporte qu&apos;au 
            <lb/>temps du roi Charles VIl, la reine sa femme était la 
            <lb/>seule dame en France qui possédât deux chemises de 
            <lb/>toile. Combien en avait alors la femme de Jacques Bon-
            <lb/>homme *? Ah ! celle-là, elle attendait patiemment que le 
            <lb/>mécanicien Arkwright inventât la machine à filer le co-
            <lb/>ton, cette machine qui mit le linge à la portée du pauvre
         </p>
         <pb n='3'/>
         <p>
            324 SUZETTE.
         </p>
         <p>
            monde. Et, de mère en fille, elle l&apos;attendit ainsi quel-
            <lb/>ques siècles, jusqu&apos;à la fin du dix-huitième.
         </p>
         <p>
            Questionnaire. — Que parcourut-
            <lb/>on d&apos;abord dans la dernière visite à 
            <lb/>l&apos;Exposition ? — Quelle exposition spé-
            <lb/>ciale se disposa-t-on à visiter ensuite ?
            <lb/>— Que formait cette exposition et que 
            <lb/>renfermait-elle ? — Qu&apos;apprit-on au sujet 
            <lb/>de l&apos;habillement au moyen age ? — Que 
         </p>
         <p>
            réglaient certaines ordonnances royales?
            <lb/>Quel était le motif de ces ordonnances?
            <lb/>— Donnez uné idée du prix élevé des 
            <lb/>étoffes de luxe au moyen âge. — Parlez 
            <lb/>de la rareté du linge de toile. — Qu&apos;est-
            <lb/>ce qu&apos;Arkwright et quel service rendit-il 
            <lb/>à l&apos;humanité ?
         </p>
         <p>
            DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
            <lb/>Industrie. — Rappeler avec quelles substances on fabrique les 
            <lb/>étoffes. — Quelles sont les étoffes à bon compte et les étoffes de prix ? 
            <lb/>— Qu&apos;est-ce que les dentelles ? — Comment et où les fabrique-t-on ? 
            <lb/>— Villes célèbres par leurs broderies.
            <lb/>On fabrique les étoffes avec de la laine, du coton, du chanvre, du 
            <lb/>lin, du jute, de la soie. Celles qui sont à meilleur compte sont : le 
            <lb/>calicot, les indiennes, la toile de chanvre, la bonneterie, les grossiers 
            <lb/>tissus de jute, les draps ordinaires et communs. Les étoffes de prix 
            <lb/>sont les damas, le brocart, la mousseline, les draps fins, le velours de 
            <lb/>soie, les failles, etc., etc.
            <lb/>On entend par dentelle un tissu à mailles très fines, ainsi nommé 
            <lb/>parce que les premières qu&apos;on fit étaient dentelées. Les dentelles sont 
            <lb/>confectionnées à l&apos;aide de métiers particuliers par des femmes  des
            <lb/>jeunes filles dont le salaire est véritablement dérisoire ; cette industrie 
            <lb/>a ses principaux centres dans la Lorraine, l&apos;Auvergne, les départe- 
            <lb/>ments du massif des Cévennes, et les produits d&apos;Alençon, du Puy et 
            <lb/>de Valenciennes sont renommés. On fait de fort élégantes broderies 
            <lb/>à Nancy et à Clermont-Ferrand.
            <lb/>Histoire. — Qu&apos;entend-on par l&apos;époque de la féodalite ? — Entre 
            <lb/>qui était alors divisé le territoire français ? — Que bâtissait chaque 
            <lb/>seigneur ? — A quoi servaient les châteaux forts ? — Quelle était 
            <lb/>alors la situation : 1° des habitants des campagnes; — 2° des ouvriers 
            <lb/>des villes ? — Que faisaient souvent les nobles pour suffire à leurs 
            <lb/>dépenses en dehors des impôts qu&apos;ils prélevaient ?
            <lb/>La féodalité est une forme de gouvernement qui a régné en France 
            <lb/>surtout du dixième au treizième siècle ; confondant la propriété avec 
            <lb/>la souveraineté, elle donnait aux seigneurs territoriaux les droits de 
            <lb/>guerre, de justice, d&apos;impôt, de monnaie.
            <lb/>L&apos;époque de la féodalité peut donc se définir comme celle où le ter-
            <lb/>ritoire était partagé entre une foule de seigneurs qui exerçaient sur 
            <lb/>leurs domaines les droits de souverains, sans aucun contrôle réel.
            <lb/>La France, conquise au cinquième et au sixième siècle par des bar-
            <lb/>bares venus de la Germanie, fut alors partagée entre le chef de guerre 
            <lb/>et ses compagnons d&apos;armes ; les anciens propriétaires devinrent leurs 
            <lb/>fermiers. Les donations de propriétés étaient d&apos;abord viagères, c&apos;est-
            <lb/>à-dire qu&apos;elles retournaient au domaine royal au décès du possesseur, 
            <lb/>mais peu à peu, et notamment après Charlemagne, ces domaines ou 
            <lb/>fiefs devinrent héréditaires.
            <lb/>Chaque seigneur bâtit un château fort pour lui servir d&apos;habitation et 
            <lb/>pour être le refuge de ses vassaux en cas d&apos;invasion ou de guerre.
            <lb/>—Bientôt ce furent des repaires de brigands qui pillaient les environs et 
            <lb/>dépouillaient les voyageurs.
         </p>
         <pb n='4'/>
         <p>
            COIFFURES. 325
         </p>
         <p>
            La situation des habitants des campagnes était très malheureuse ; 
            <lb/>les seigneurs les accablaient d&apos;impôts ; ils ne possédaient rien d&apos;ail-
            <lb/>leurs en propre et ne pouvaient quitter le domaine où ils étaient nés.
            <lb/>Lorsque la guerre éclatait, leur situation empirait encore ; la famine, la 
            <lb/>peste, la cruauté des soldats, tout se réunissait contre eux et ils mou-
            <lb/>raient en foule.
            <lb/>Les ouvriers des villes ne souffraient guère moins ; c&apos;était, de la part 
            <lb/>des seigneurs, la même tyrannie, les mêmes et cruelles exigences ; 
            <lb/>plus d&apos;une fois, excédés par leurs maux, ils se révoltèrent, mais ils 
            <lb/>finissaient bientôt par retomber sous le joug. Cette intolérable situa-
            <lb/>tion dura jusqu&apos;au grand affranchissement de 1789.
            <lb/>A leurs exactions multipliées, aux dîmes qui se succédaient au point 
            <lb/>de ne laisser aux laboureurs qu&apos;une part de leur récoite à peine suffi-
            <lb/>sante pour ne pas mourir de faim, se joignaient des corvées, c&apos;est-à-
            <lb/>dire des travaux gratuits pour l&apos;entretien des routes, pour l&apos;enlèvement 
            <lb/>des récoltes du seigneur, pour la chasse, etc., etc. Plus d&apos;une fois, 
            <lb/>elles poussèrent les populations à des violences qui trahissaient l&apos;excès 
            <lb/>de leurs maux.
            <lb/>Économie domestique. — DU LINGE. — Qu&apos;entend-on par linge ?
            <lb/>— Quelles pièces de linge sont le plus en usage dans une maison ? — 
            <lb/>Qu&apos;est-ce qu&apos;un trousseau ? — De quoi se composerait le trousseau 
            <lb/>d&apos;une jeune fille de quinze ans dont les parents auraient une position 
            <lb/>semblable à celle de vos parents?
            <lb/>On entend par linge la toile mise en oeuvre selon les différents 
            <lb/>usages auxquels on veut l&apos;employer. C&apos;est ainsi qu&apos;on a le linge de 
            <lb/>corps, le linge de table, le beau linge, le linge commun, etc.
            <lb/>Le linge de corps comprend les chemises, les mouchoirs, les guim-
            <lb/>pes ; le linge de table, les nappes, les serviettes ; le linge de lit, les 
            <lb/>draps, les taies d&apos;oreillers ; le linge de cuisine, les essuie-mains, les 
            <lb/>torchons, etc.
            <lb/>On entend par trousseau les habits, hardes et linge qu&apos;on donne à 
            <lb/>une jeune fille lorsqu&apos;on la marie. On applique ce même nom, dans les 
            <lb/>colleges et maisons d&apos;éducation, aux effets que doit apporter un élève 
            <lb/>interne pour son usage personnel. 
            <lb/>(Sur ces données, on établira sans secours étranger la nomencla-
            <lb/>ture du trousseau en question.)
            <lb/>Calcul. — Dans ce trousseau, à combien évaluerez-vous le prix 
            <lb/>d&apos;une paire de draps, d&apos;une serviette, d&apos;un essuie-main, d&apos;une dou-
            <lb/>zaine de torchons, d&apos;un mouchoir de poche, d&apos;une guimpe, d&apos;un panta-
            <lb/>lon, d&apos;un jupon blanc, d&apos;une paire de bas de laine, etc. ?
         </p>
         <p>
            Prix d&apos;une paire de draps de toile de chanvre.......
            <lb/>Prix d&apos;une serviette de toile de lin.. . ...........
            <lb/>Prix d&apos;un essuie-main de toile de coton.. ........
         </p>
      </body>
  </text>
</TEI>
