<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
  <text>
     <body>
        <p>
        122. — Après le départ. (Élève, p. 259.)
        <lb/>Jacques partit au printemps pour Cherbourg. C&apos;était 
        <lb/>l&apos;acheminement vers les colonies.
        <lb/>Mais à la séparation, les coeurs furent fermes, les lar-
        <lb/>mes se continrent : le sentiment du devoir est la plus 
        <lb/>grande des forces. On s&apos;étreignit* longuement : Et au 
        <lb/>revoir le fils ! au revoir le frère !
        <lb/>Maintenant il fallait remplacer le soldat à la charrue.
        <lb/>M. François, grand garçon de mine joviale, pas trop 
        <lb/>laid, malgré son nez toujours en trompette, et de santé 
        <lb/>robuste, était le remplaçant désigné. Dès le lendemain, 
        <lb/>à l&apos;alouette, le père lui dit :
        <lb/>— François, attelle la charrue.
        <lb/>— La neuve, papa ?
        <lb/>M. Dumay eut un soubresaut :
        <lb/>La neuve ! y penses-tu ? la neuve entre tes mains, 
        <lb/>pour commencer ? La vieille, s&apos;il vous plait ?
        <lb/>— Bien, papa.
        <lb/>Maître François sortit la vieille, puis les deux chevaux, 
        <lb/>le Pommelé et la Rousse, les attela. Ce fut fait en un 
        <lb/>tour de main. Suzette admira son agilité, et lui passa 
        <lb/>au cou, en bandoulière, un bissac de toile.
        <lb/>— Voilà ! dit-elle ; le bon laboureur a bon appétit ;
        <lb/>tu trouveras là dedans un croûton frais, deux oeufs durs 
        <lb/>et une poire pour ton déjeuner. Va, mon François, et 
        <lb/>travaille gentiment.
        <lb/>Le père, le fils et l&apos;attelage s&apos;en allèrent.
        <lb/>La charrue roulait sur le gravier de la rue en grin-
        <lb/>çant avec un cliquetis de ferraille, et François, tirant 
        <lb/>sur le cordeau, criait de toute sa voix : Hue ! hue ! en 
        <lb/>garçon qui n&apos;est pas fâché d&apos;attirer l&apos;attention des 
        <lb/>voisins.
     </p>
        <pb n='6'/>
        <p>
           APRES LE DÉPART. 429
        </p>
        <p>
           Questionnaire. — Où Jacques 
           <lb/>alla-t-il rejoindre son régiment ? — 
           <lb/>Comment eut lieu la séparation ?— Quel 
           <lb/>était le remplaçant de Jacques à la 
           <lb/>charrue ? — Faites le portrait de Fran
        </p>
        <p>
           çois. — Quel dialogue eut lieu le matin 
           <lb/>entre François et son père ? — Que fit 
           <lb/>alors le jeune garçon ? — Que lui passa 
           <lb/>Suzette et que dit-elle ? — Comment eut 
           <lb/>lleu le départ pour le champ à labourer ?
        </p>
        <p>
           DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
           <lb/>Géographie. — Faire le croquis de la France septentrionale au 
           <lb/>nord de la Loire et de la Marne. — Y tracer la route suivie par 
           <lb/>Jacques pour se rendre à Cherbourg : il passera par Saint-Quentin, 
           <lb/>Tergnier, Amiens, Beauvais, Evreux, Bernay, Lisieux, etc. Figurer 
           <lb/>le chemin de fer par un gros trait à l&apos;encre.
           <lb/>(Il faudra marquer d&apos;abord par des points Dunkerque, Calais, le cap 
           <lb/>Gris-Nez, l&apos;embouchure de la Somme, celle de la Seine, la baie de 
           <lb/>Carentan au S.-E. de la presqu&apos;ile de Cotentin ; ce qui permettra 
           <lb/>de tracer aisément le littoral. Figurer ensuite le parcours de la Somme, 
           <lb/>de la Seine, de la Marne, de l&apos;Yonne, de l&apos;Eure, de l&apos;Orne, de la Vire ; 
           <lb/>il sera alors facile de déterminer la position exacte des villes.)
           <lb/>Sciences naturelles. — LE CHEVAL. — Donner une idée de ce 
           <lb/>bel animal au point de vue de la forme, de la taille, du caractère, 
           <lb/>de ses aptitudes à servir l&apos;homme. — Services qu&apos;il nous rend. — 
           <lb/>Comment on doit le traiter, le nourrir. — Réflexions sur la brutalité 
           <lb/>de certains charretiers.
           <lb/>« Le cheval est, de tous les animaux, celui qui, avec une grande 
           <lb/>« taille, a le plus de proportion et d&apos;elégance dans les parties de son 
           <lb/>« corps ; la régularité de sa tête lui donne un air de légèreté qui est 
           <lb/>« bien soutenu par la beauté de son encolure. Il semble vouloir se 
           <lb/>« mettre au-dessus de son état de quadrupède en élevant la tête ; dans 
           <lb/>« cette noble attitude, il regarde l&apos;homme face à face ; ses yeux sont 
           <lb/>« vifs ; ses oreilles bien faites et d&apos;une juste grandeur ; sa crinière 
           <lb/>« accompagne bien sa tête, orne son cou et lui donne un air de force 
           <lb/>« et de fierté ; sa queue est formée de crins épais et longs qui semblent 
           <lb/>« sortir de la croupe.
           <lb/>« Ce fier et fougueux animal partage avec l&apos;homme les fatigues de 
           <lb/>« la guerre et la gloire des combats ; à la chasse, à la course, il brille, 
           <lb/>« il étincelle ; mais, docile autant que courageux, il sait réprimer ses 
           <lb/>« mouvements ; non seulement il fléchit sous la main qui le guide, 
           <lb/>« mais il semble consulter ses désirs ; il se livre sans réserve, ne se 
           <lb/>« refuse à rien, sert de toutes ses forces, s&apos;excède, et même meurt 
           <lb/>« pour mieux obéir. » (D&apos;après BUFFON.)
           <lb/>Cet animal parait avoir été originaire de l&apos;Asie, et sa domestication 
           <lb/>remonte aux temps les plus reculés. Il nous rend aujourd&apos;hui mille 
           <lb/>services pour le transport des marchandises et des personnes, et ceux-ci 
           <lb/>sont trop connus pour qu&apos;il soit nécessaire de les énumèrer.
           <lb/>Quand le cheval est bien traité, il a pour son maître un attache-
           <lb/>ment et une fidélité inaltérables ; mais il ressent vivement l&apos;injustice 
           <lb/>et se venge des mauvais traitements ; on a donc toutes raisons pour 
           <lb/>agir à son égard avec douceur et patience. Les charretiers qui le frappent 
           <lb/>sans motifs, comme cela se voit trop fréquemment, non seulement 
           <lb/>commettent un acte de lâche brutalité, mais compromettent leurs in-
           <lb/>térêts, car un cheval traité de la sorte ne rend pas tous les services 
           <lb/>qu&apos;on serait fondé à attendre de lui.
           <lb/>On nourrit le cheval avec de l&apos;avoine, du foin, de la paille principa-
           <lb/>lement ; il aime à manger à des heures régulières et néanmoins sup-
           <lb/>porte patiemment la faim lorsque les circonstances l&apos;exigent.
        </p>
        <pb n='7'/>
        <p>
           430 SUZETTE.
        </p>
        <p>
           <lb/>Hygiène. — Comment faut-il régler ses repas ? — Inconvénients 
           <lb/>de manger à toute heure. — Comment doit-on satisfaire son appetit ? 
           <lb/>— Quelles boissons conviennent le mieux aux jeunes filles ? — Qu&apos;ap-
           <lb/>pelle-t-on enfants difficiles ?  Quelles sont les fâcheuses suites de ce 
           <lb/>travers ?
           <lb/>Les heures du repas ne doivent être ni trop rapprochées ni trop
           <lb/>éloignées. Le temps nécessaire à la digestion des aliments varie de 
           <lb/>deux à cinq heures (1) ; c&apos;est, en général, après ce dernier terme que 
           <lb/>l&apos;appétit renait ; pour les grandes personnes, l&apos;intervalle le plus con-
           <lb/>venable à observer entre les repas est de six heures, ce qui porterait 
           <lb/>à trois nos repas journaliers.
           <lb/>Les vieillards et les enfants mangent moins, mais plus souvent.
           <lb/>L&apos;essentiel, à cet égard, est que les repas petits et fréquents, rares 
           <lb/>et copieux, se répêtent journellement avec régularité, que l&apos;habitude 
           <lb/>ramène la faim aux mêmes heures afin que nos besoins soient satisfaits 
           <lb/>quand ils se font sentir.
           <lb/>Si l&apos;on mange à toute heure, la digestion du repas précédent peut 
           <lb/>n&apos;être pas achevée, elle se poursuit dès lors avec difficulté, et des 
           <lb/>maux d&apos;estomac très douloureux, qui déterminent quelquefois de 
           <lb/>graves maladies, en sont presque toujours le résultat.
           <lb/>Manger de peu et peu a la fois est la règle universelle ; tous les ani-
           <lb/>maux la suivent, excepté l&apos;homme. Rien n’est plus sage que de se faire 
           <lb/>une mesure et de s&apos;arrêter dés que l&apos;appetit est satisfait.
           <lb/>Les boissons qui conviennent le mieux aux jeunes filles sont l&apos;eau 
           <lb/>pure, le vin largement étendu d&apos;eau, la bière legère, le cidre ; les 
           <lb/>boissons alcooliques ont des effets nuisibles sur la constitution, surtout 
           <lb/>dans le jeune ge, et les enfants n’en doivent user qu&apos;en des circons-
           <lb/>tances exceptionnelles. L&apos;usage du café noir et du thé leur est quel-
           <lb/>quefois préjudiciable et rarement nécessaire : le mieux est donc de 
           <lb/>s&apos;en abstenir.
           <lb/>On appelle enfants difficiles ceux qui montrent de la répugnance 
           <lb/>pour un grand nombre d&apos;aliments, et en géneral pour ceux qui con-
           <lb/>viennent le mieux à leur age. C&apos;est un travers regrettable, dont la 
           <lb/>santé souffre toujours, et que les parents doivent combattre avec per-
           <lb/>sévérance en même temps qu&apos;avec prudence ; il trouble d&apos;ailleurs 
           <lb/>l&apos;ordre et le service des repas et impose aux mères un surcroit de 
           <lb/>travail dont elles se passeraient volontiers, étant donnce la multitude 
           <lb/>de leurs occupations.
        </p>
      </body>
  </text>
</TEI>
