<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <p>
            129. — Le Galibis. (Élève, p. 272.)
            <lb/>On ne sait pour quelle cause, un homme de la race 
            <lb/>rouge, un Galibis, traversait par un beau dimanche une 
            <lb/>bourgade de France.
            <lb/>Il était d&apos;une de ces lointaines et rares tribus* de 
            <lb/>l&apos;Amérique qui ne connaissent encore, pour étancher 
            <lb/>leur soif, que l&apos;eau du ciel et des sources.
            <lb/>— Qu&apos;est-ce donc, demanda-t-il, que ces maisons sur 
            <lb/>lesquelles je vois d&apos;agréables devises et de plaisants 
            <lb/>tableaux ?
         </p>
         <p>
            (1) La levure est de l&apos;écume de bière qu&apos;on emploie commé levain.
         </p>
         <pb n='13'/>
         <p>
            LE GALIBIS. 453 
         </p>
         <p>
            — Ce sont, lui répondit-on, les cabarets où l&apos;on 
            <lb/>s&apos;assemble pour boire.
         </p>
         <p>
            En ce moment les cabarets étaient 
            <lb/>bondés ; on y buvait, criait à tue-
            <lb/>tête.
            <lb/>— Mais, reprit le Galibis, quelle est 
            <lb/>donc la cause de la grande soif de ce 
            <lb/>pays ? Il n&apos;y fait pourtant pas si chaud.
            <lb/>On lui apprit qu&apos;en ce pays-là 
            <lb/>l&apos;usage était de boire sans soif, des 
            <lb/>liqueurs de toute sorte et qui coû-
            <lb/>taient cher.
            <lb/>— Et aux frais de qui boit-on ainsi 
            <lb/>sans soif, s&apos;il vous plait ?
         </p>
         <p>
            — Mais aux frais des buveurs, qui y dépensent 
            <lb/>gros.
            <lb/>— Vous auriez dû m&apos;avertir tout de suite, dit le sau-
            <lb/>vage, que je suis ici en pays de millionnaires ne sa-
            <lb/>chant que faire de leur argent. Si je n&apos;aimais ma tribu, 
            <lb/>je m&apos;établirais volontiers dans votre riche village.
            <lb/>Vinrent à passer des loqueteux*, et des enfants aux 
            <lb/>joues creuses n&apos;ayant contre le froid que de pauvres 
            <lb/>haillons. Ils mendiaient.
            <lb/>— Ah ! reprit le Galibis, ceux-ci viennent probablement 
            <lb/>de loin, d&apos;une contrée misérable.
            <lb/>On lui dit que c&apos;étaient les vieux parents, les 
            <lb/>femmes, les enfants des buveurs qu&apos;il voyait là rassemi-
            <lb/>blés, et que ces buveurs, au lieu de millions, n&apos;avaient 
            <lb/>que leur travail pour vivre. Leur maigre salaire, la 
            <lb/>pièce de monnaie lentement, péniblement gagnée en 
            <lb/>six jours, le pain de la famille, la paix, la dignité du 
            <lb/>foyer, se noyaient ainsi dans les verres.
            <lb/>Une bataille qui s&apos;éleva entre des ivrognes inter-
            <lb/>rompit l&apos;explication. Les bouteilles volèrent, les bouches 
            <lb/>hurlèrent, le sang coula.
            <lb/>Le Galibis leva les mains au ciel : 
            <lb/>— Mais quel est, s&apos;écria-t-il, quel est le despote* abo-
            <lb/>minable qui condamne ainsi ces malheureux à la dé-
            <lb/>gradation de leur humanité et de leur santé ?
         </p>
         <p>
            Un Galibis.
         </p>
         <pb n='14'/>
         <p>
            454 SUZETTE.
         </p>
         <p>
            Aucun despote. Ils étaient libres. De leur plein gré, ils 
            <lb/>couraient à cette misère, à cette honte.
            <lb/>Alors le sauvage secoua la poussière de ses pieds et 
            <lb/>partit en disant :
            <lb/>— Les animaux n&apos;ont pas l&apos;entendement qui a été 
            <lb/>donné à ceux-ci ; mais j&apos;aimerais mieux faire ma com-
            <lb/>pagnie des bêtes des bois que de pareils hommes !
         </p>
         <p>
            Questionnaire. — Qu&apos;est-ce qu&apos;un 
            <lb/>Galibis ? — D&apos;où venait-il ? — Quelle 
            <lb/>question fit-il en traversant une bour-
            <lb/>gade ? — Qu&apos;est-ce que faisaient les gens 
            <lb/>dans les cabarets ? — Que demanda le 
            <lb/>Galibis à propos de la soif de ces gens ?
            <lb/>— Que pensait-il de la richesse du pays 
            <lb/>à la vue de tant de gens au cabaret ? — 
         </p>
         <p>
            Qu&apos;étaient les loqueteux et les enfants 
            <lb/>qui mendiaient autour des cabarets ? — 
            <lb/>A quoi les chefs de famille emploient-ils 
            <lb/>souvent le meilleur de leur gain ? — Quel 
            <lb/>hideux spectacle vit-on dans le cabaret ?
            <lb/>— Quelle exclamation fit le sauvage ? — 
            <lb/>Que lui apprit-on ? — Que dit-il en par-
            <lb/>tant ?
         </p>
         <p>
            DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.
            <lb/>Industrie. — LES BOISSONS. — LE VIN : Donnez une idée de la 
            <lb/>récolte du raisin, de la fabrication du vin, de la fermentation qu&apos;il 
            <lb/>subit et des fûts où on le place. — EAU-DE-VIE : Avec quoi fabrique-t-on 
            <lb/>cette liqueur ? — Quelle sensation produit-elle quand on l&apos;absorbe ?
            <lb/>— Citez les pays vignobles de France.
            <lb/>On récolte le raisin en France vers la fin de septembre et pendant 
            <lb/>la première quinzaine d&apos;octobre ; cette époque de l&apos;année s&apos;appelle la 
            <lb/>vendange, et c&apos;en est une des plus joyeuses.
            <lb/>Au jour fixé, les vendangeurs, armés de serpettes, se rendent dans 
            <lb/>la vigne ; ils coupent les grappes qu&apos;ils déposent à mesure dans de 
            <lb/>larges paniers d&apos;osier dont le contenu est recueilli par des ouvriers 
            <lb/>portant des hottes.
            <lb/>Les hottes sont vidées dans des tonneaux ou des cuves qu&apos;on trans-
            <lb/>porte au pressoir. S&apos;il s&apos;agit de faire du vin blanc, le raisin de la 
            <lb/>récolte est immédiatement écrasé, et le liquide qui en résulte versé 
            <lb/>dans des fûts neufs de chêne. Il y commence et achève sa fermenta-
            <lb/>tion, durant laquelle les impuretés du vin s&apos;échappent par la bonde.
            <lb/>On soutire ensuite, et l&apos;on ferme avec soin les fûts.
            <lb/>Si l&apos;on entend fabriquer du vin rouge, on laisse les raisins fermenter 
            <lb/>dans de grandes cuves, où on les foule quotidiennement à diverses 
            <lb/>reprises. Au bout de huit à neuf jours, on soutire le liquide, qui s&apos;est 
            <lb/>rendu à la partie inférieure des cuves ; c&apos;est du vin de première 
            <lb/>qualité, qu&apos;on traite comme le vin blanc. Les grappes restantes sont 
            <lb/>portées au pressoir et on les y écrase ; un vin de deuxième qualité 
            <lb/>est ainsi obtenu.
            <lb/>L&apos;eau-de-vie est le produit de la distillation du vin, du marc de 
            <lb/>raisin ou de fruits sucrés, tels que les cerises, les prunes. C&apos;est un 
            <lb/>liquide incolore, de saveur chaude et même brûlante. La plus renom
            <lb/>mée est celle qui provient de la ville et des environs de Cognac. Le 
            <lb/>rhum se tire du jus des cannes à sucre ; le kirsch, des cerises 
            <lb/>amères écrasées avec leurs noyaux ; le marasquin, des pêches et des 
            <lb/>prunes. Les Chinois font de l&apos;eau-de-vie de riz.
            <lb/>Les principaux pays vignobles de France sont : la Champagne, la 
            <lb/>vallée de la Meuse et celle de la Moselle, la Bourgogne, la Franche-
         </p>
         <pb n='15'/>
         <p>
            LE GALIBIS. 455 
         </p>
         <p>
            Comté, l&apos;Orléanais, la vallée de la Loire, l&apos;Auvergne, la Gascogne et 
            <lb/>notamment le Bordelais, les Charentes, la région du Languedoc baignée 
            <lb/>par la Méditerranée, et enfin la vallée du Rhône.
            <lb/>Agriculture. — Décrire un cep de vigne, les rameaux ou sar-
            <lb/>ments, les bourgeons, les fleurs, les feuilles. — Détails sur les raisins 
            <lb/>et leurs variètés. — Qu&apos;est-ce que le chasselas ? Qualités de ce raisin.
            <lb/>— Où obtient-on les meilleurs chasselas ?
            <lb/>Un cep ou pied de vigne est un arbrisseau à tige noueuse, ordi-
            <lb/>nairement tortue où il pousse des rameaux grimpants, longs et flexi-
            <lb/>bles appelés sarments. La vigne porte des feuilles découpées et des 
            <lb/>rameaux appelés vrilles ; les fleurs sont nombreuses, d&apos;une odeur 
            <lb/>suave, disposées en grappes qui se transforment en raisins.
            <lb/>Ce végétal croit avec rapidité, et de ses bourgeons délicats naissent 
            <lb/>des tiges et des branches qui grimpent jusqu&apos;au sommet des plus 
            <lb/>grands arbres. Sa culture et la préparation du vin remontent à l&apos;anti-
            <lb/>quité la plus reculée ; ce sont les Phéniciens qui l&apos;apportèrent sur les 
            <lb/>côtes d&apos;Espagne et de France.
            <lb/>Il y a d&apos;innombrables variétés de raisins. En France, on distingue 
            <lb/>d&apos;abord les raisins blancs et les raisins noirs, et, parmi les variétés 
            <lb/>ou cépages : le chasselas et le muscat, qui sont pour la table, — le 
            <lb/>pineau, le gamay, le verreau, le gouais, qui donnent des vins de diffé-
            <lb/>rentes qualités.
            <lb/>Le chasselas est un beau raisin blanc qui atteint de grandes dimen-
            <lb/>sions et dont les grains se colorent d&apos;un blond doré sous l&apos;influence 
            <lb/>du soleil. Il est sucré et parfumé. L&apos;espèce la plus estimée se récolte 
            <lb/>dans les environs de Fontainebleau, à Thomery principalement.
            <lb/>Hygiène. — Quel est le résultat de l&apos;abus des boissons au point 
            <lb/>de vue de la santé, de la durée de la vie ? Son influence falale sur 
            <lb/>l&apos;esprit, la raison et le caractère.
            <lb/>Si les boissons alcooiiques prises en quantité modérée et convena-
            <lb/>blement étendues d&apos;eau sont saines et produisent une action favorable 
            <lb/>sur notre organisme tout entier qu&apos;elles réchauffent et stimulent, leur 
            <lb/>abus trouble les fonctions de l&apos;estomac, surexcite les nerfs et amène 
            <lb/>le tremblement des membres ; il provoque enfin des congestions presque 
            <lb/>toujours mortelles.
            <lb/>L&apos;abus des boissons alcooliques a les plus déplorables effets sur 
            <lb/>l&apos;homme au point de vue moral et intellectuel. « Il tarit les sources de 
            <lb/>« l&apos;intelligence, brise, anéantit la volonté, et amène rapidement avec 
            <lb/>« la paresse, sa compagne obligée, la misère. Il porte les plus rudes 
            <lb/>« atteintes à la raison, et quand elle ne succombe pas complètement, 
            <lb/>« le sens moral est perverti au point de ne plus laisser subsister la 
            <lb/>« notion du bien et du mal : état d&apos;abrutissement qui mène au crime 
            <lb/>« et au suicide.
            <lb/>« Le mal produit par la passion de l&apos;ivrognerie n&apos;atteint pas seule-
            <lb/>« ment le malheureux qui en est la victime honteuse ; l&apos;altération des 
            <lb/>« facultés de l&apos;intelligence et du cœur, la folie, les penchants vicieux 
            <lb/>« et coupables, se transmettent aux enfants, et assurent à la famille, 
            <lb/>« comme au pays, d&apos;indignes soutiens et une population nombreuse 
            <lb/>« pour les hôpitaux et les bagnes. » (D&apos;après le Dr RIANT.)
            <lb/>Économie domestique. — Qu&apos;entend-on par liqueurs de mé-
            <lb/>nage ? — Comment fabriqueriez-vous un litre de cassis, de brou de 
            <lb/>noix, de ratafia ? — Prix de revient de ces liqueurs.
         </p>
         <pb n='16'/>
         <p>
            456 SUZETTE.
         </p>
         <p>
            On entend par liqueurs de ménage celles dont la fabrication très 
            <lb/>simple ne nécessite rien autre chose que les matières dont on use pour 
            <lb/>la nourriture ordinaire. Elles reviennent beaucoup moins cher que les 
            <lb/>autres.
            <lb/>CASSIS. — Égrenez et écrasez un kilogramme et demi de grains de 
            <lb/>cassis très mûrs ; mettez-les dans une cruche avec 4 litres et demi 
            <lb/>d&apos;eau-de-vie blanche ordinaire à 52°, 250 grammes de framboises, 
            <lb/>deux clous de girofle et 4 grammes de cannelle. Au bout de deux 
            <lb/>mois, tirez la liqueur et pressez les grains ; remettez le jus dans un 
            <lb/>vase avec un kilogramme de sucre et filtrez (1). 
            <lb/>BROU DE NOIX. — Prenez 80 noix un peu grosses, mais assez peu 
            <lb/>formées pour qu&apos;une épingle puisse passer à travers ; pilez-les et 
            <lb/>faites-les infuser deux mois dans 4 litres d&apos;eau-de-vie. Égouttez-les 
            <lb/>dans un tamis ; mettez dans cette liqueur 1 kilogramme de sucre ; 
            <lb/>laissez reposer encore trois mois et filtrez.
            <lb/>RATAFIA DE FRAMBOISES. — Faites fondre un kilogramme de sucre 
            <lb/>dans le jus de 600 grammes de framboises, 125 grammes de cerises et 
            <lb/>4 litres d&apos;eau-de-vie ; pressez et filtrez.
            <lb/>(On établira le prix de revient du litre de chacune de ces liqueurs 
            <lb/>en calculant, proportionneilement à la quantité employée, ce que coû-
            <lb/>tent séparément les matières qui les composent.)
         </p>
      </body>
  </text>
</TEI>
