<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/djakacki/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://moravianlives.bucknell.edu.s3.amazonaws.com/data/ml_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" n="071">
            <head>71. — Il y a de bonnes gens. (Élève, p. 151.)</head>
            <div2 type="récit"><p>Jacques lui toucha l&apos;épaule : </p>
               <p>— Le déshérité*<gloss>Déshérité. Celui qui n'a rien recueilli de sa famille, — qui est abandonné de tous.</gloss> qui a bon bras et bonne volonté 
            <lb/>peut venir aux champs ; il y trouvera du travail, des amis, 
            <lb/>une famille aussi.</p>
            <p>—  Oui, ajouta M. Dumay. Et tenez ! il nous arriva 
            <lb/>autrefois, sur ce terroir, un garçon à peu près dans votre 
            <lb/>situation ; c&apos;était un énergique travailleur. Aujourd&apos;hui, 
            <lb/>il est maître d&apos;un bon bien, marié, père de trois enfants.</p>
            <p>M. Dumay montra un bouquet d&apos;arbres au loin dans 
            <lb/>la plaine.</p>
            <p>— Voilà sa ferme du Bois-Maillard. Vous plait-il que 
            <lb/>j&apos;aille lui parler de vous ? Il se souviendra, n&apos;étant pas 
            <lb/>de ceux qui, dans la prospérité, lèvent le nez très haut 
            <lb/>pour s&apos;empécher de voir la terre d&apos;où ils sont sortis. En 
            <lb/>vous il se reconnaîtra tel qu&apos;il était lui-même voilà 
            <lb/>vingt-cinq ans, et, s&apos;il n&apos;y a pas de place chez lui, il vous 
            <lb/>en fera une, ou je me trompe fort. Vous convient-il, mon 
            <lb/>ami, que je voie M. Cartier ? Il n&apos;est qu&apos;à neuf kilomètres, 
            <lb/>de chez nous ; c&apos;est deux pas pour la Grise.</p>
            <fw type="footer"><fw type="sig">14.</fw></fw>
         
         <pb type="page" n="246"/>
         
            <fw>246 SUZETTE.</fw>
            <p>Il souriait. Sylvain lui prit la main :</p>
            <p>— Savez-vous, Monsieur, ce qui surtout me touche 
            <lb/>dans vos paroles ? Ce n&apos;est pas l&apos;offre que vous me faites 
            <lb/>d&apos;une position, et que j&apos;accepte avec reconnaissance ; 
            <lb/>c&apos;est le sentiment amical, paternel avec lequel vous me 
            <lb/>parlez. Depuis si longtemps je n&apos;avais entendu un accent 
            <lb/>de sympathie ! </p>
            <p>— Vous êtes un brave enfant que nous serons tous 
            <lb/>heureux d&apos;obliger, répondit M. Dumay. </p>
            <p>— Oui, ajoutèrent Jacques et Suzette.</p>
            <p>Pendant ce temps, monsieur le neveu, qui allait tou-
            <lb/>jours devant, entre François et Charlot, leur contait les 
            <lb/>chasses au lion de Jules Gérard, qu&apos;il savait par cœur, 
            <lb/>comme ses autres histoires d&apos;Afrique. Et, s&apos;échauffant. 
            <lb/>tout à coup il prenait le fusil des mains de Jules Gérard, 
               <lb/>s&apos;embusquait*<gloss>S'embusquer. Se cacher dans un bois, un ravin, pour surprendre le gibier, l'ennemi.</gloss>, attendait le fauve* <gloss>Un fauve. Les bêtes à poil fauve; ici, les grands carnassiers du désert.</gloss>, l&apos;entendait appro-
            <lb/>cher :</p>
            <p>— Ah ! quel rugissement ! le grondement même du 
            <lb/>tonnerre !... Le voilà ! il a vu l&apos;ennemi ; ses yeux flam-
            <lb/>boient, il bondit !... Pan ! pan ! deux balles dans le front ; 
            <lb/>il roule, il est mort !.. Une autre fois le Seigneur à la grosse 
            <lb/>tête, comme l&apos;appellent les Arabes, n&apos;a été que blessé. 
            <lb/>Il s&apos;élance sur le tireur, le renverse, va le déchirer... Je 
            <lb/>suis perdu ! Mais je trouve encore la force de lui plonger 
            <lb/>mon couteau dans le cœur ! </p>
            <p>Comme il exterminait ce second lion, on arriva au
            <lb/>Catelet.</p></div2>
         
            <div2><head>Questionnaire.</head> <list>
               <item>— Quelles paroles encourageantes adressa Jacques à Sylvain ?</item> 
               <item>— Quel exemple cita le fermier à l&apos;appui des paroles de son fils ?</item> 
               <item> — Que proposa-t-il à Sylvain en lui montrant la ferme du Bois-Maillard ? </item>
               <item>— Que répondit Sylvain en lui prenant la main ? </item>
               <item>— Pendant ce temps, que faisaient Pascal, François et Charlot ? </item>
               <item>— Racontez la chasse au lion dans les mêmes termes que Pascal. </item>
               <item>— A quel moment arriva-t-on au Catelet ? </item></list></div2>
         
            <div2><head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
            <div3 type="morale"><head>Morale.</head> <div4 type="questions"><list>
               <item>— LA RECONNAISSANCE. </item>
               <item>— En quoi consiste la reconnaissance ? </item>
               <item>— Comment témoigne-t-on sa reconnaissance ?</item> 
               <item>— Envers qui les enfants doivent-ils être reconnaissants, et pourquoi ?</item>  
               <item>— Qu&apos;entend-on par ingratitude ? </item>
               <item>— Que prouve ce vice odieux ?</item></list></div4>
            <div4 type="réponses"><p>La reconnaissance est le souvenir du bienfait reçu joint au désir de 
            <lb/>payer de rêtour le bienfaiteur. C&apos;est la vertu des bons cœurs.</p>
            <p>Il y a entre le bienfaiteur et l&apos;obligé une convention, sous-entendue 
         
         <pb type="page" n="247"/>
         
            <fw>IL Y A DE BONNES GENS. 247</fw>
            <lb/>en quelque sorte ; c&apos;est que l&apos;un doit, sur-le-champ, oublier le service 
            <lb/>qu&apos;il a rendu, et l&apos;autre s&apos;en souvenir toujours.</p>
            <p>On témoigne sa reconnaissance par de l&apos;affection, des égards, des 
            <lb/>attentions, qu&apos;on montre sous une forme respectueuse et discrète si 
            <lb/>l&apos;on est redevable du bienfait à une personne avec laquelle on n&apos;a pas 
            <lb/>de rapports familiers. Avec ses parents, ses amies, on sera plus expan-
            <lb/>sive, caressante môme, et l&apos;on saisira avec bonheur toutes les occa-
            <lb/>sions de leur rendre ces petits services qui attestent qu&apos;on n&apos;a point 
            <lb/>oublié.</p>
            <p>Les enfants doivent toute leur reconnaissance à leurs parents et aux 
            <lb/>personnes qui remplacent ces derniers auprès d&apos;eux : telles sont les 
            <lb/>nstitutrices. Ils tiennent des uns et des autres la vie de l&apos;âme et 
            <lb/>celle du corps ; ils reçoivent quotidiennement des marques de leur 
            <lb/>sollicitude ; comment resteraient-ils indifférents ? </p>
            <p>Il en est pourtant, des enfants, des hommes, qui perdent le sou-
            <lb/>venir des bienfaits ; rien n&apos;est plus odieux. On conçoit d&apos;autant moins 
            <lb/>cette défaillance morale que les animaux mêmes sont reconnaissants.
            <lb/>Un tel vice décèle une âme vile et égoïste.</p></div4></div3>
            <div3 type="composition"><head>Composition.</head> <div4 type="questions">
               <list><item>— LA RECONNAISSANCE DU LION.</item> 
               <item>— Faire remarquer d&apos;abord que les animaux sont sensibles aux bienfaits et en gardent le souvenir.</item> 
               <item>— Citer les animaux les plus reconnaissants.</item>
               <item>— Raconter l&apos;histoire du lion d&apos;Androclès.</item></list></div4>
            <div4 type="réponses"><p>Androclès était esclave au temps où la domination des Romains 
            <lb/>s&apos;étendait sur le nord de l&apos;Afrique. Ne pouvant supporter davantage 
            <lb/>les mauvais traitements dont un maître cruel l&apos;accablait, il s&apos;enfuit 
            <lb/>au désert.</p>
            <p>Un jour, il pénétra dans une caverne pour s&apos;abriter contre les rayons 
            <lb/>brûlants du soleil ; ô terreur ! qu&apos;aperçoit-il ? Un lion monstrueux couché 
            <lb/>sur le sable. L&apos;animal gémissait douloureusement et regardait l&apos;esclave 
            <lb/>comme s&apos;il le suppliait de venir à son secours. Quelque peu rassuré, 
            <lb/>Androclès s&apos;avance ; il voit que l&apos;une des pattes du lion est enflée ; 
            <lb/>enhardi, il la saisit, l&apos;examine et distingue une épine enfoncée dans 
            <lb/>les chairs. Il l&apos;arrache et le lion témoigne le soulagement qu&apos;il éprouve, 
            <lb/>par son attitude et ses regards.</p>
            <p>Il fut bientôt rétabli, et il montra sa reconnaissance à son bienfai-
            <lb/>teur en le pourvoyant de gibier. Mais cétte vie commune, qui était 
            <lb/>douce à tous deux, ne dura guère ; l&apos;esclave fut arrêté un soir qu&apos;il.
            <lb/>s&apos;était aventuré à travers la campagne. Les tribunaux le condamnèrent 
            <lb/>à périr dans le cirque sous la dent des bêtes féroces.</p>
            <p>Un mois se passe ; le jour du supplice est arrivé, Androclès, étendu 
            <lb/>dans l&apos;arène, sous les yeux de milliers de spectateurs, attend la mort ; 
            <lb/>une grille s’ouvre ; un lion monstrueux se précipite sur la victime.
            <lb/>O surprise ! l&apos;animal se couche aux pieds de l&apos;esclave, lui lèche les 
            <lb/>mains et témoigne son affection de la manière la plus touchante.</p>
            <p>Vous l&apos;avez deviné : c&apos;était le lion qu&apos;Androclès avait guéri, Capturé 
            <lb/>depuis peu, amené à l&apos;amphithéâtre, lancé sur l&apos;esclave, il avait reconnu 
            <lb/>son bienfaiteur et lui exprimait sa réconnaissance.</p>
            <p>Le peuple, touché, sollicita la grâce du fugitif ; elle lui fut accordée, 
            <lb/>et Androclès reprit avec son ami le chemin du désert.</p></div4></div3>
            <div3 type="français"><head>Français.</head> <div4 type="questions">
            <list><item>— De quels mots dérivent : déshérité, volonté, souviendra, reconnaîtra, position, sentiment, 
            amical, paternel, échauffer, rugissement, renverser, élancer, exterminer, arriver ?</item></list></div4> 
            <div4 type="réponses"><p>Ces mots dérivent de :</p>
            <p>Hériter, vouloir, venir, connaître, poser, sens, ami, père, chaud, 
            <lb/>rugir, verser, élan, terme, rive.</p></div4></div3></div2>
         
         </div1>
      </body>
  </text>
</TEI>
