<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
                <respStmt>
                    <persName>John Westbrook</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Editor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Diane Jakacki</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Project Manager</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annie Girton</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Sarah Haber</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Juliya Harnood</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Bucknell University</distributor>
                <pubPlace>
                    <address>
                        <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                        <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
                    </address>
                </pubPlace>
                <availability>
                    <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                            Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                            Couture</title>
                        <author>Robert Halt</author>
                        <textLang>French</textLang>
                        <imprint>
                            <date>1889</date>
                            <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">French</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch054">
                <head>54. — Petits cochons de lait. (Élève, p. 117.)</head>
                <pb type="page" n="187"/>
                <div2 type="récit">
                    <p>Un jour, dans les vieux temps, le porcher Ho-ti, étant allé au bois ramasser
                        la glandée*<gloss>Glandée. Les glands tombés sur le sol.</gloss>, laissa la
                        garde de la maison à son fils Bo-ba, un grand dadais, dont le pre <pb
                            type="page" n="188"/>
                        <fw>188 SUZETTE.</fw> mier soin fut de mettre le feu à une botte de paille,
                        grâce à laquelle l'habitation flamba en un clin d'oeil. — Ici, M. <persName
                            type="fictif" key="françois">François</persName> baissa la tête. —
                        L'étable à côté flamba aussi. Il s'y trouvait juste en ce moment toute une
                            portée*<gloss>Portée. L'ensemble des petits d'une truie.</gloss> de
                        petits cochons de lait*<gloss>Cochon de lait. Cochon qui tette encore sa
                            mère.</gloss> nouveau-nés. Leur maman, heureusement pour elle, faisait
                        en ce moment une promenade matinale aux environs. </p>
                    <p>Bo-ba se désola, non pour la maison qui ne se com posait que de quelques
                        branches de bois mort, mais pour les pauvres petits cochons qui gémissaient
                        en gril- lant. Quand ces innocents eureut cessé de se plaindre, il
                        s'approcha, attiré d'ailleurs vers eux par une odeur délicieuse, toute
                        nouvelle à ses narines.</p>
                    <p>Il se pencha pour voir s'ils étaient aussi morts qu'ils en avaient l'air, et
                        du doigt en tâta un : Aïe ! cela brû lait !... Vivement, selon
                            l'instinct*<gloss>Instinct. Disposition naturelle qui fait agir sans
                            qu'il y ait reflexion.</gloss> de nature, il fourra son doigt dans sa
                        bouche.</p>
                    <p>Quelques bribes de peau étaient restées au bout de ce doigt, et pour la
                        première fois de sa vie et de la vie de toute la <placeName type="réel"
                                ><bloc ref="asie"><country ref="chine"
                            >Chine</country></bloc></placeName> — car Bo-ba était Chinois et le fait
                        se passait en <placeName type="réel"><bloc ref="asie"><country ref="chine"
                                    >Chine</country></bloc></placeName>, où, de temps immémorial, on
                        ne mangeait le cochon que bouilli, — la bonté, la bonne odeur du rôti lui
                        furent révélées.</p>
                    <p>Bo-ba reporta bientôt son doigt à l'endroit d'où il venait, regoûta, et dès
                        que la température des petits martyrs le permit, il y mit toute la main,
                        puis les deux. — Ah ! quelle bombance ! </p>
                    <p>Elle fut troublée par une grêle de coups de bâton.</p>
                    <p>C'était le père qui arrivait :</p>
                    <p>— Ah ! coquin ! tiens ! tiens ! voilà encore pour toi ! </p>
                    <p>Mais un bon régal fait supporter bien des choses. Bo-ba laissa passer la
                        grêle sans autre protestation que celle-ci :</p>
                    <p>Oh ! père, le cochon de lait rôti, que c'est bon ! que c'est bon !</p>
                    <p>Enfin le père entendit. Cessant de bâtonner, il tâta le morceau, lécha et
                        mangea à son tour tout son content, après avoir gracieusement invité
                        monsieur son fils à se remettre au festin un moment interrompu.</p>

                    <pb type="page" n="189"/>
                    <fw>PETITS COCHONS DE LAIT. 189</fw>

                    <p>Le soir même, ils avaient, du bois de quelques fagots, reconstruit leur
                        hutte, l'étable aussi, où rentra la mère des pauvres victimes.</p>
                    <p>Et après chaque portée de petits cochons de lait, la hutte, l'étable
                        flambaient à plaisir ; on incendiait et on se régalait entre père et
                        fils.</p>
                    <p>À la fin, ces incendies réitérés*<gloss>Réitéré. Qui se reproduit de
                            nouveau.</gloss>, dont ils n'avaient garde de dire le mot, les rendirent
                        suspects ; on les aceusa de sorcellerie*<gloss>Sorcellerie. Art prétendu de
                            jeter ou d'enlever des sorts (Voir no 52).</gloss>. Ils comparurent
                        devant le tri bunal de <placeName type="réel"><bloc ref="asie"><country
                                    ref="chine"
                            ><settlement>Pékin</settlement></country></bloc></placeName>, et peu
                        s'en fallut qu'ils ne fussent rôtis aussi comme les petits cochons.</p>
                    <p>Mais Ho-ti demanda à parler en particulier à chacun des juges, et il n'eut
                        pas de peine à les adoucir en leur faisant goûter de la merveilleuse
                        nouveaute. Tous s'en régalèrent, et Ho-ti et Bo-ba furent acquittés. </p>
                    <p>Dès lors les incendies d'étables à porcs se multiplièrent en <placeName
                            type="réel"><bloc ref="asie"><country ref="chine"
                            >Chine</country></bloc></placeName> à l'infini ; les cochons jeunes et
                        vieux mon tèrent à des prix fous*<gloss>Prix fous. Prix très élevés
                            au-dessus de la valeur réelle.</gloss>. Enfin un sage découvrit que
                        l'incendie d'une maison et même d'une étable n'était pas précisément
                        nécessaire pour rôtir un cochon, et que quelques brandons y suffisaient.</p>
                    <p>Beaucoup plus tard, car, en ce monde, le progrès marche à pas de tortue, un
                        autre savant inventa la bro che ; et peu à peu vinrent la rôtissoire, le
                        tournebro- che, le four, toutes les méthodes de rôtisserie.</p>
                    <p>On applaudit à ce bon conte, et même le vieux père <persName type="fictif"
                            key="benoît">Benoît</persName> sourit.</p>
                </div2>
                <div2 type="questionnaire">
                    <head>Questionnaire.</head>
                    <list>
                        <item>— Quels sont les personnages de l'historiette coutée par <persName
                                type="fictif" key="m_valon">M. Valon</persName> ?</item>
                        <item>— Qu'était Bo-ba et quelle sottise fit-il ?</item>
                        <item>— Quelles en furent les conséquences ?</item>
                        <item>— Pourquoi Bo-ha était-il aussi désolé ?</item>
                        <item>— Comment arriva-t-il à goûter de la chair des cochons rôtis ?</item>
                        <item>— Quelle opinion en eut-il ?</item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'il fit alors ?</item>
                        <item>— Comment son bonheur fut-il troublé ?</item>
                        <item>— Qu'est-ce qui calma le courroux du père ?</item>
                        <item>— Comment la maison fut-elle reconstruite ?</item>
                        <item>— Qu'arrivaitil après chaque portée de cochons ?</item>
                        <item> — Pourquoi Ho-ti et Bo-ba furent-ils amenés devant les juges ? </item>
                        <item>— Comment le père se fit-il acquitter ?</item>
                        <item>— Qu'est-ce qui se multiplia alors en <placeName type="réel"><bloc
                                    ref="asie"><country ref="chine"
                                >Chine</country></bloc></placeName> ?</item>
                        <item>— Quelle découverte fit longtemps après un sage ?</item>
                        <item>— Quelles autres découvertes suivirent ? </item>
                    </list>
                </div2>
                <div2 type="exercices">
                    <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
                    <div3 type="morale">
                        <head type="sujets"> Morale.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— LA GOURMANDISE.</item>
                                <item>— Quelle différence y a-t-il entre manger de bon appétit et se
                                    montrer gourmand ?</item>
                                <item> — Comment se trahissent à table les enfants gourmands
                                    ?</item>
                                <item>— A quelles tentations <fw type="footer"><fw type="sig"
                                            >11.</fw></fw>
                                    <pb type="page" n="190"/>
                                    <fw>190 SUZETTE.</fw> expose la gourmandise ?</item>
                                <item> — Inconvénients de ce vice pour la santé.</item>
                                <item>Exemples.</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Un enfant raisonnable mange aux heures des repas pour satisfaire le
                                besoin qu'il éprouve de réparer ses forces ; lorsque l'appétit ne se
                                fait plus sentir, il termine son repas, tandis que le gourmand mange
                                encore, mange longtemps afin de prolonger le plaisir d'absorber des
                                aliments.</p>
                            <p>Les enfants gourmands se trahissent par des regards avides dirigés
                                sur les mets ; leur figure tressaille de plaisir; ils paraissent
                                insensi bles à toute autre chose, et on les voit porter à la bouche
                                avec avi dité ce qui est servi sur leur assiette. Ont-ils achevé ?
                                ils réclament aussitôt de nouveaux aliments et s'arrêtent seulement
                                lorsqu'ils sen tent qu'ils vont étouffer. Alors ils se renversent
                                sur leur siège, pous sent des soupirs de satisfaction et rêvent au
                                moment où il leur sera permis de recommencer.</p>
                            <p>La gourmandise est une passion honteuse ; elle rabaisse l'homme
                                au-dessous de l'animal, qui, au moins, cesse de manger lorsque la
                                faim ne le sollicite plus ; parfois, elle entraîne les enfants à
                                soustraire ce qui excite leur convoitise. Combien succombent à la
                                tentation de dé rober des friandises, de pénétrer dans les jardins
                                fruitiers et de visiter les paniers de leurs condisciples pour
                                satisfaire leur penchant !</p>
                            <p>Les gourmands acquièrent, jeunes encore, un embonpoint dispro
                                portionné, ce qui ne veut pas dire néanmoins que toutes les
                                personnes corpulentes soient sujettes à ce vice ; ils souffrent de
                                l'estomac et sont exposés à une mort subite et prématurée. Leur
                                intelligence s'affaiblit et leurs organes engourdis ne leur prêtent
                                plus le concours qu'ils étaient habitués à rencontrer. Nous ne
                                parlons pas des malpropres indigestions auxquelles ils sont
                                sujets.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="économie_domestique">
                        <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Ce qu'on entend par de la charcuterie.</item>
                                <item>— Quels aliments, quels mets confectionne le charcutier
                                    ?</item>
                                <item>— Indiquez la manière de préparer du boudin, une
                                    saucisse.</item>
                                <item>— Comment sale-t-on la viande de porc ?</item>
                                <item>— Comment prépare-t-on les jambons ?</item>
                                <item>— Prix d'un demi-kilogramme de jambon, de porc salé, de lard,
                                    de saindoux, de boudin, de saucisson.</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>On entend par charcuterie les aliments préparés avec de la viande
                                cuite de porc et destinés à être, le plus souvent, mangés
                                froids.</p>
                            <p>Le charcutier confectionne des cervelas, des saucissons, des saucis
                                ses, du boudin, du fromage à la tête de cochon, des andouilles, des
                                galantines, des pieds de cochon, des jambonneaux, des rillons, etc.
                                Il prépare encore du porc salé et des jambons.</p>
                            <p>BOUDIN. — On lave à l'eau tiède des boyaux de porc, et on les frotte
                                avec une brosse douce de chiendent jusqu'à ce que la dernière eau
                                soit pure. Aussitôt alors qu'on a recueilli le sang de l'animal, il
                                faut y verser deux ou trois cuillerées de vinaigre ; on remue le
                                mélange et on se garde de le laisser refroidir.</p>
                            <p>En même temps, faites blanchir deux litres d'oignons, hachez-les;
                                mettez-les cuire dans une casserole avec 250 grammes de saindoux ;
                                ajoutez 1 kilogr. 1/2 de panne dont vous aurez enlevé les fibres et
                                que vous coupez en dés, puis prenez 3 litres de sang, 1/2 litre de
                                crème, du persil haché fin, du poivre, du sel, des épices, et le
                                tout bien mêlé, entonnez-le dans les boyaux que l'on a préalablement
                                souf flés. Ficelez vos bouts de boudin, de la longueur que vous
                                voudrez ; piquez-les avec une épingle, ce qui les empèche de crever
                                en cuisant; puis coulez ces boudins dans de l'eau bouillante et
                                laissez-y-les jus qu'à ce qu'en les piquant, il ne sorte plus de
                                sang.</p>
                            <p>SAUCISSES. — Hachez le plus fin possible des quantités égales de <pb
                                    type="page" n="191"/>
                                <fw>LES EXPLORATEURS. 191</fw> viande de porc et de lard ;
                                assaisonnez de sel, de poivre et d'épices; ployez de petits tas de
                                cette chair dans de la toilette de porc frais en leur donnant une
                                forme plate ou oblongue, et faites-les cuire sur le gril à un feu
                                modéré.</p>
                            <p>MANIÈRE DE SALER LA VIANDE DE PORC. — Coupez la viande du porc par
                                morceaux carrés que l'on met dans de la saumure (1) où ils doivent
                                baigner entièrement ; on fait enfoncer le lard et on le retient au
                                fond de l'eau au moyen de gros cailloux bien propres. On couvre le
                                saloir de manière que l'air ne puisse y pénétrer, et au bout de 15
                                jours on peut commencer à se servir de la viande.</p>
                            <p>On conserve encore la viande de porc en la disposant couche par
                                couche dans un vase de bois, et en répandant du sel sur chacune.</p>
                            <p>PRÉPARATION DU JAMBON. — Mettez dans une terrine du thym, du laurier,
                                de la sauge, des grains de genièvre et ce qui est indiqué pour faire
                                de la saumure. Frottez le jambon de salpêtre en poudre si vous
                                voulez faire rougir sa chair ; arrangez-le dans la terrine (ou le
                                saloir, si l'on a plus d'un jambon) ; versez dessus de la saumure
                                jusqu'à ce que le jambon y baigne, et chargez d'un poids lourd ;
                                laissez-le un mois dans cet état. Retirez-le, égouttez, pendez-le
                                dans la cheminée pour le sécher et le fumer, et ensuite accrochez-le
                                dans un lieu sec jusqu'à ce que vous en fassiez usage.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="hygiène">
                        <head type="sujets">Hygiène.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Pourquoi ne faut-il pas abuser de la viande de porc ?</item>
                                <item>— Convient-elle aux jeunes enfants, et pourquoi ?</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>La viande de porc est d'une digestion lente et difficile ; les
                                estomacs délicats s'en accommodent mal ; c'est pourquoi il faut en
                                donner fort peu aux jeunes enfants et s'assurer, avant de la servir,
                                qu'elle est bien cuite.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
