<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
                <respStmt>
                    <persName>John Westbrook</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Editor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Diane Jakacki</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Project Manager</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annie Girton</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Sarah Haber</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Juliya Harnood</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Bucknell University</distributor>
                <pubPlace>
                    <address>
                        <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                        <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
                    </address>
                </pubPlace>
                <availability>
                    <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                            Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                            Couture</title>
                        <author>Robert Halt</author>
                        <textLang>French</textLang>
                        <imprint>
                            <date>1889</date>
                            <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">French</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch060">
                <pb type="page" n="208"/>
                <head>60. — A travers les jungles. (Élève, p. 129.)</head>

                <div2 type="récit">
                    <p>— Eh bien ! voici. Nous ne restâmes à <placeName type="réel"><bloc
                                ref="afrique"><country>Zanzibar</country></bloc></placeName> que
                        juste le temps de nous joindre à une caravane*<gloss>Caravane. Troupe de
                            marchands, de pèlerins, qui voyagent de compangnie par crainte des
                            pillards.</gloss> qui partait pour le pays de <placeName type="réel"
                                ><bloc ref="afrique"><country ref="angola"><settlement
                                        ref="benguéla"
                            >Benguéla</settlement></country></bloc></placeName>. Elle comptait
                        soixante- quatre chameaux de robe*<gloss>Robe. Couleur du poil.</gloss>
                        brune, blanche ou cendrée, avec leurs beaux yeux doux de ga-
                            zelle*<gloss>Gazelle. Quadrupède doux et gracieux des contrées
                            tropicales.</gloss>. Nous montions chacun le nôtre, assis entre les deux
                        bosses, — on n'est pas là aussi <figure>
                            <caption>Les vovageurs s'assemblent en troupes pour traverser les
                                déserts avec plus de sûreté et forment ce qu'on appelle une
                                caravane.</caption>
                        </figure> commodément que sur cette chaise, mais on s'y fait; — et nous
                        voilà partis avec une pacotille de calicot, <pb type="page" n="209"/>
                        <fw>A TRAVERS LES JUNGLES. 209</fw> d'indienne, de perles, de
                            verroteries*<gloss>Verroteries. Menus objets fabriqués en verre, comme
                            perles, bagues, etc.</gloss> que nous devions échanger contre le blé, le
                        maïs, le sorgho*<gloss>Sorgho. Grande graminée dont nous utilisons les
                            feuilles comme fourrage.</gloss>, la viande nécessaires à notre
                        subsistance. Des Arabes armés jusqu'aux dents montaient ou menaient les
                        autres, chameaux. Et savez-vous ce qu'ils étaient ?</p>
                    <p>— Des chasseurs de noirs? répondit <persName type="fictif" key="jacques"
                            >Jacques</persName>.</p>
                    <figure>
                        <caption>Hippopotame. C'est un énorme mammifère qui habite le centre et le
                            midi de l'<placeName type="réel"><bloc ref="afrique"
                                >Afrique</bloc></placeName>. Son poids peut atteindre 2, 500 kilog.
                            ; ses dents fournissent un ivoire plus estimé même que celui de
                            l'éléphant. Cet animal vit le plus souvent dans les fleuves, dans les
                            lacs ou dans les marécages. </caption>
                    </figure>
                    <figure>
                        <caption>Dattier. Genre de palmier très répandu en <placeName type="réel"
                                    ><bloc ref="afrique">Afrique</bloc></placeName>, qui donne des
                            fruits excellents appelés dattes. Les Arabes font leur nourriture
                            ordinaire de ce fruit qui est gros comme une prune.</caption>
                    </figure>
                    <p> — Juste ; mais nous ne le sûmes que longtemps après. Ils faisaient leurs
                        dévotions, leurs ablutions*<gloss>Ablution. Acte de se laver.</gloss>,
                        s'humectant les pieds, les mains, le front avec des manières à eux, en se
                        tournant du côté de la <placeName type="réel"><bloc ref="asie"><country
                                    ref="arabie_saoudite"><settlement ref="mecque"
                                        >Mecque</settlement></country></bloc></placeName>, et cela
                        plusieurs fois par jour : c'est ce qu'ils regardent comme leurs devoirs
                        envers Dieu.</p>
                    <p>— C'est une singulière façon d'entendre ces devoirs que de pratiquer la
                        chasse aux hommes <figure>
                            <caption>Les crocodiles, reptiles de grande taille, sont organisés pour
                                vivre dans l'eau, où ils se meuvent avec une agilité extraordinaire.
                                C'est en <placeName type="réel"><bloc ref="afrique"
                                    >Afrique</bloc></placeName> qu'ils sont le plus nombreux.
                            </caption>
                        </figure>
                        <pb type="page" n="210"/>
                        <fw>210 SUZETTE.</fw> et, pour cela, de piller, brûler, massacrer ! dit
                            <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>.</p>
                    <p>— Voilà ce que j'essayai de leur faire comprendre, mais ils se fâchèrent.
                        Sous un soleil de feu ou sous une lune de cristal, nous marchions à travers
                        d'inter- minables halliers de broussailles, de dattiers, de bambous,
                        d'épines crochues. Il fallait se frayer un sentier à coups de hache. Ou bien
                        c'était à travers des jungles, plaines bourbeuses couvertes de roseaux
                        coupants comme rasoir. Oh ! oh ! <persName type="fictif" key="sylvain"
                            >Sylvain</persName>, attention ! — <persName type="fictif" key="sylvain"
                            >Sylvain</persName> leva la tête : — Qu'est-ce que c'est là-bas que
                        cette masse informe qui se montre dans la vase ? Un hippopotame !...
                            <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName>, attention ! —
                        De nouveau <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> releva
                        la tête : — Ici, à gauche, ce tronc d'arbre rugueux*<gloss>Rugueux. Dont la
                            surface présente des aspérités.</gloss> couché parmi les roseaux ! Il a
                        l'air de frémir, il remue ! c'est un crocodile !... Un, deux, dix, vingt
                        crocodiles, en voilà de tous côtés ! Filons !-ils vous goberaient une
                        caravane comme un homme une sardine !... Et ces yeux flamboyants à travers
                        les broussailles un tigre ! Nous sommes <figure>
                            <caption>Le tigre, dont la peau est mouchetée, est un animal féroce qui
                                appartient au genre chat.</caption>
                        </figure> menacés, les chameaux reculent malgré nous. Nous rebroussons
                        chemin, nous contournons la jungle à distance respectable.</p>
                </div2>
                <div2 type="questionnaire">
                    <head>Questionnaire.</head>
                    <list>

                        <item>— Qu'est-ce qu'une caravane ? </item>
                        <item>— Où est le pays de <placeName type="réel"><bloc ref="afrique"
                                        ><country ref="angola"><settlement ref="benguéla"
                                            >Benguéla</settlement></country></bloc></placeName>
                            ?</item>
                        <item> — Quels animaux transportaient voyageurs et marchandises ? </item>
                        <item>— Où étaient juchés les deux explorateurs ?</item>
                        <item>— De quels objets d'échange s'étaient-ils munis ? </item>
                        <item>— Qui dirigeait la caravane ? </item>
                        <item> — Quelles sont les pratiques religieuses ordinaires des Arabes
                            ?</item>
                        <item>— Quelles réflexions fit <persName type="fictif" key="m_dumay">M.
                                Dumay</persName> sur la profession de ces bandits arabes ?</item>
                        <item>— Dans quelle région avançait-on ? </item>
                        <item>— Quelles difficultés présentait-elle ? </item>
                        <item>— Quels animaux faillirent dévorer <persName type="fictif"
                                key="sylvain">Sylvain</persName> ? </item>
                        <item>— Comment se fit le passage des jungles ?</item>
                    </list>
                </div2>
                <div2 type="exercices">
                    <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
                    <div3 type="sciences_naturelles">
                        <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— LE CHAMEAU.</item>
                                <item>—Décrire cet animal.</item>
                                <item>— A quoi est-il employé ? </item>
                                <item>— Dans quels pays rend-il de grands services ? </item>
                                <item>— Quelles sont les deux espèces de chameaux ?</item>
                                <item> — Citez celle de nos colonies où l'on voit nombre de ces
                                    animaux.</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Les chameaux sont de grands animaux à tête petite et fortement
                                arquée, portée sur un cou assez long qui forme une courbe gracieuse.
                                Leur corps est remarquable par la bosse ou les deux bosses qu'il
                                    pré<pb type="page" n="211"/>
                                <fw>A TRAVERS LES JUNGLES. 211</fw> sente sur le dos ; il est porté
                                sur quatre longues jambes terminées par de larges pieds non
                                enveloppés de corne, particularité à laquelle cet animal doit de
                                marcher facilement sur le sable des déserts.</p>
                            <p>Buffon a dit que le chameau est le trésor de l'Asie. En effet, « il
                                nourrit « les habitants de diverses contrées avec son lait et sa
                                chair ; il les habille « de son poil long et moelleux, et rend
                                encore, comme monture et bête « de somme, des services signalés.
                                Sans lui, les peuples que séparent « les océans de sable ne
                                pourraient se rapprocher par le commerce. »</p>
                            <p>La sobriété du chameau est telle que, chargé de 400 à 500 kilogrammes
                                et faisant 50 à 60 kilomètres par jour, sous un soleil brûlant, il
                                se contente, pour toute nourriture, d'une poignée de grain. Souvent
                                il est huit ou dix jours sans boire ; seulement, quand il passe
                                devant une mare, il boit pour le passé et pour l'avenir.</p>
                            <p>On appelle dromadaire le chameau à une bosse.</p>
                            <p>Les habitants nomades de l'<placeName type="réel"><bloc ref="afrique"
                                            ><country ref="algérie"
                                    >Algérie</country></bloc></placeName> méridionale élèvent une
                                quan- tité de chameaux.</p>
                        </div4>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>L'HIPPOPOTAME. </item>
                                <item>— Décrire cet animal.</item>
                                <item>— Où vit-il ?</item>
                                <item>— Pourquoi le chasse-t-on ?</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>L'hippopotame (cheval de rivière) est un animal gigantesque et de
                                formes massives, mesurant de 3 à 4 mètres de longueur ; sa bouche,
                                démesurément grande, se termine par un mufle large et renflé à sa
                                base ; d'énormes dents le garnissent et font saillie au dehors. Son
                                corps s'appuie sur de grosses jambes, si courtes cependant que le
                                ventre touche presque à terre. Cette masse est enveloppée d'une peau
                                nue, d'un brun rose et d'une épaisseur considérable.</p>
                            <p>(Les élèves trouveront à la gravure la réponse aux deux autres
                                questions.)</p>
                        </div4>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>LE CROCODILE.</item>
                                <item>— Décrire cet animal. </item>
                                <item>— Dans quelles contrées vit-il ? </item>
                                <item>— De quoi fait-il sa proie?</item>
                                <item>— Comment le chasse-t-on?</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Le crocodile est un reptile énorme qui atteint jusqu'à dix mètres de
                                longueur ; il apparaît comme une sorte de grand lézard dont la
                                gueule monstrueuse est armée de dents aigués. Il vit dans les
                                fleuves et les lacs de l'<placeName type="réel"><bloc ref="afrique"
                                        >Afrique</bloc></placeName> et de l'<placeName type="réel"
                                        ><bloc ref="amérique_nord">Amérique</bloc></placeName>,
                                jetant la terreur parmi les populations riveraines, qui lui font une
                                guerre acharnée, sans réussir à diminuer sensiblement la multitude
                                de ces monstres, tant ils se reproduisent facilement par les oeufs
                                qu'ils déposent dans la fange des rivages. Le crocodile se nourrit
                                exclusivement de chair; il est fort difficile à tuer à cause de la
                                dureté de sa peau, sur laquelle viennent glisser lances et balles de
                                fusils.</p>
                        </div4>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>LE TIGRE.</item>
                                <item>— Mêmes questions que pour le crocodile.</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Le tigre, plus grand et plus terrible encore que le lion, est
                                également plus svelte, plus élancé, plus souple; il rappelle le chat
                                domestique par ses formes et ses allures. Sa robe, très élégante,
                                est d'un jaune fauve en dessus et d'un blanc pur au-dessous ; elle
                                est partout irrégulièrement striée de bandes brunes transversales;
                                sa queue est annelée de noir, assez longuc et ne contribue pas peu a
                                son ornement.</p>
                            <p>Cet animal est particulier à l'<placeName type="réel"><bloc
                                        ref="asie">Asie</bloc></placeName> ; il habite encore les
                                iles de <placeName type="réel"><bloc ref="asie"><country
                                            ref="indonésie">Java</country></bloc></placeName> et de
                                    <placeName type="réel"><bloc ref="asie"><country ref="indonésie"
                                            >Sumatra</country></bloc></placeName> ; parfois, il
                                s'approche de l'<placeName type="réel"><bloc ref="europe"
                                        >Europe</bloc></placeName>. C'est surtout dans les jungles
                                que le tigre aime a s'établir ; dès que la faim se fait sentir, il
                                se met en campagne, s'installe dans un fourré et attend une victime.
                                Il la laisse approcher et, lorsqu'il le juge à propos, il s'abat sur
                                elle d'un bond prodigieux, la déchire et s en repaît. Il s'attaque
                                au bétail, aux hommes même ; on l'a vu, dans
                                    l'<placeName>Hindoustan</placeName>, saisir des soldats dans
                                leur camp, sous les yeux des sentinelles.</p>
                            <p>La chasse du tigre se fait avec des éléphants dressés, sur lesquels
                                    <pb type="page" n="212"/>
                                <fw>212 SUZETTE.</fw> prennent place les tireurs ; les éléphants
                                entrent dans les jungles, les battent en tous sens et forcent le
                                tigre à se montrer; les armes à feu font alors leur office. (D'après
                                    <persName type="historique">L. FIGUIER</persName>.)</p>
                        </div4>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>LE DATTIER.</item>
                                <item>— Décrivez cet arbre. </item>
                                <item>— Dans quelles contrées croit-il ?</item>
                                <item> — Décrivez son fruit. </item>
                                <item>— Quels peuples en font leur nourriture ? </item>
                                <item>— Comment ce fruit nous arrive-t-il ?</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Le dattier est un grand arbre particulier aux oasis des déserts des
                                tropiques ; il est originaire de l'<placeName type="réel"><bloc
                                        ref="asie">Asie</bloc></placeName> et de l'<placeName
                                    type="réel"><bloc ref="afrique">Afrique</bloc></placeName>, et
                                l'on a réussi à l'acclimater en <placeName type="réel"><bloc
                                        ref="europe"><country ref="italie"><region ref="sicile"
                                                >Sicile</region></country></bloc></placeName> et en
                                    <placeName type="réel"><bloc ref="europe"><country ref="espagne"
                                            >Espagne</country></bloc></placeName>. Sa tige, grêle et
                                élevée, porte un bouquet terminal de rameaux où croissent des fruits
                                d'un brun doré, en forme de pruneaux, à chair tendre et sucrée,
                                connus sous le nom de dattes, fruits dont les populations arabes
                                forment leur principale nourriture.</p>
                        </div4>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>LE BAMBOU.</item>
                                <item>— Décrivez ce roseau.</item>
                                <item>— Où croit-il ?</item>
                                <item> — Quelles dimen sions atteint-il ? </item>
                                <item>— A quoi emploie-t-on ses tiges ?</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Le bambou est un roseau particulier aux régions marécageuses des
                                tropiques ; il croit principalement dans la <placeName type="réel"
                                        ><bloc ref="asie"><country ref="chine"
                                        >Chine</country></bloc></placeName>, le <placeName
                                    type="réel"><bloc ref="asie"><country ref="japon"
                                            >Japon</country></bloc></placeName>, l'<placeName
                                    type="réel"><bloc ref="asie">Indo-Chine</bloc></placeName> et
                                les îles de la <placeName type="réel"><bloc ref="asie"><country
                                            ref="malaisie">Malaisie</country></bloc></placeName> ;
                                il y atteint une hauteur de 15 à 20 mètres. La dureté de son bois le
                                rend précieux pour une foule d'usages : maisons, cabanes, meubles,
                                outils ; il n'est pas jusqu'à ses fibres qu'on ne tisse ou ne tresse
                                quand on les a réduites en lames minces. On importe le bambou en
                                    <placeName type="réel"><bloc ref="europe"
                                    >Europe</bloc></placeName>, où il sert à nombre d'usages
                                industriels ; la plupart des cannes à marcher, des cannes à pêche ne
                                sont autre chose que des tiges de bambou.</p>

                        </div4>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
