<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="122">
            <head>122. — Après le départ. (Élève, p. 259.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p><persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> partit au printemps pour <placeName>Cherbourg</placeName>. C'était l'acheminement vers les
                  colonies.</p>
               <p>Mais à la séparation, les cœurs furent fermes, les larmes se continrent : le
                  sentiment du devoir est la plus grande des forces. On
                     s'étreignit*<gloss>S'étreindre. Se serrer dans les bras les uns des
                     autres.</gloss> longuement : Et au revoir le fils ! au revoir le frère ! </p>
               <p>Maintenant il fallait remplacer le soldat à la charrue.</p>
               <p>M. <persName type="fictif" key="françois">François</persName>, grand garçon de mine joviale, pas trop laid, malgré son nez toujours
                  en trompette, et de santé robuste, était le remplaçant désigné. Dès le lendemain,
                  à l'alouette, le père lui dit : </p>
               <p>— <persName type="fictif" key="françois">François</persName>, attelle la charrue.</p>
               <p>— La neuve, papa ?</p>
               <p>s eut un soubresaut :</p>
               <p>La neuve ! y penses-tu ? la neuve entre tes mains, pour commencer ? La vieille,
                  s'il vous plait ? </p>
               <p>— Bien, papa.</p>
               <p>Maître <persName type="fictif" key="françois">François</persName> sortit la vieille, puis les deux chevaux, le Pommelé et la Rousse,
                  les attela. Ce fut fait en un tour de main. <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> admira son agilité, et lui
                  passa au cou, en bandoulière, un bissac de toile.</p>
               <p>— Voilà ! dit-elle ; le bon laboureur a bon appétit ; tu trouveras là dedans un
                  croûton frais, deux œufs durs et une poire pour ton déjeuner. Va, mon <persName type="fictif" key="françois">François</persName>, et
                  travaille gentiment.</p>
               <p>Le père, le fils et l'attelage s'en allèrent.</p>
               <p>La charrue roulait sur le gravier de la rue en grinçant avec un cliquetis de
                  ferraille, et <persName type="fictif" key="françois">François</persName>, tirant sur le cordeau, criait de toute sa voix : Hue ! hue
                  ! en garçon qui n'est pas fâché d'attirer l'attention des voisins.</p>
            </div2>
            <pb type="page" n="429"/>
            <fw>APRES LE DÉPART. 429</fw>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Où <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> alla-t-il rejoindre son régiment ? </item>
                  <item>— Comment eut lieu la séparation ? </item>
                  <item>— Quel était le remplaçant de <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> à la charrue ? </item>
                  <item> — Faites le portrait de <persName type="fictif" key="françois">François</persName>.</item>
                  <item>— Quel dialogue eut lieu le matin entre <persName type="fictif" key="françois">François</persName> et son père ? </item>
                  <item>— Que fit alors le jeune garçon ? </item>
                  <item>— Que lui passa <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> et que dit-elle ? </item>
                  <item>— Comment eut lieu le départ pour le champ à labourer ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="géographie" subtype="france">
                  <head type="sujets">Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item> — Faire le croquis de la <placeName>France septentrionale</placeName> au nord de la <geogFeat type="fleuve">Loire</geogFeat> et
                           de la <geogFeat type="fleuve">Marne</geogFeat>.</item>
                        <item>— Y tracer la route suivie par <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> pour se rendre à <placeName>Cherbourg</placeName> : il
                           passera par <placeName>Saint-Quentin</placeName>, <placeName>Tergnier</placeName>, <placeName>Amiens</placeName>, <placeName>Beauvais</placeName>, <placeName>Evreux</placeName>, <placeName>Bernay</placeName>,
                           <placeName>Lisieux</placeName>, etc. Figurer le chemin de fer par un gros trait à
                           l'encre.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Il faudra marquer d'abord par des points <placeName>Dunkerque</placeName>, <placeName>Calais</placeName>, le <placeName>cap
                        Gris-Nez</placeName>, l'embouchure de la <geogFeat type="fleuve">Somme</geogFeat>, celle de la <geogFeat type="fleuve">Seine</geogFeat>, la <geogFeat>baie de Carentan</geogFeat>
                        au S.-E. de la <geogFeat>presqu'ile de Cotentin</geogFeat> ; ce qui permettra de tracer aisément
                        le littoral. Figurer ensuite le parcours de la <geogFeat type="fleuve">Somme</geogFeat>, de la <geogFeat type="fleuve">Seine</geogFeat>, de la
                        <geogFeat type="rivière">Marne</geogFeat>, de l'<geogFeat type="rivière">Yonne</geogFeat>, de l'<geogFeat type="rivière">Eure</geogFeat>, de l'<geogFeat type="rivière">Orne</geogFeat>, de la <geogFeat type="rivière">Vire</geogFeat> ; il sera alors facile
                        de déterminer la position exacte des villes.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LE CHEVAL. </item>
                        <item>— Donner une idée de ce bel animal au point de vue de la forme, de la
                           taille, du caractère, de ses aptitudes à servir l'homme.</item>
                        <item>— Services qu'il nous rend.</item>
                        <item>— Comment on doit le traiter, le nourrir.</item>
                        <item>— Réflexions sur la brutalité de certains charretiers.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>« Le cheval est, de tous les animaux, celui qui, avec une grande « taille, a
                        le plus de proportion et d'elégance dans les parties de son « corps ; la
                        régularité de sa tête lui donne un air de légèreté qui est « bien soutenu
                        par la beauté de son encolure. Il semble vouloir se « mettre au-dessus de
                        son état de quadrupède en élevant la tête ; dans « cette noble attitude, il
                        regarde l'homme face à face ; ses yeux sont « vifs ; ses oreilles bien
                        faites et d'une juste grandeur ; sa crinière « accompagne bien sa tête, orne
                        son cou et lui donne un air de force « et de fierté ; sa queue est formée de
                        crins épais et longs qui semblent « sortir de la croupe.</p>
                     <p>« Ce fier et fougueux animal partage avec l'homme les fatigues de « la
                        guerre et la gloire des combats ; à la chasse, à la course, il brille, « il
                        étincelle ; mais, docile autant que courageux, il sait réprimer ses «
                        mouvements ; non seulement il fléchit sous la main qui le guide, « mais il
                        semble consulter ses désirs ; il se livre sans réserve, ne se « refuse à
                        rien, sert de toutes ses forces, s'excède, et même meurt « pour mieux obéir.
                        » (D'après <persName type="historique">BUFFON</persName>.)</p>
                     <p>Cet animal parait avoir été originaire de l'<placeName>Asie</placeName>, et sa domestication
                        remonte aux temps les plus reculés. Il nous rend aujourd'hui mille services
                        pour le transport des marchandises et des personnes, et ceux-ci sont trop
                        connus pour qu'il soit nécessaire de les énumèrer.</p>
                     <p>Quand le cheval est bien traité, il a pour son maître un attachement et une
                        fidélité inaltérables ; mais il ressent vivement l'injustice et se venge des
                        mauvais traitements ; on a donc toutes raisons pour agir à son égard avec
                        douceur et patience. Les charretiers qui le frappent sans motifs, comme cela
                        se voit trop fréquemment, non seulement commettent un acte de lâche
                        brutalité, mais compromettent leurs intérêts, car un cheval traité de la
                        sorte ne rend pas tous les services qu'on serait fondé à attendre de
                        lui.</p>
                     <p>On nourrit le cheval avec de l'avoine, du foin, de la paille principalement
                        ; il aime à manger à des heures régulières et néanmoins supporte patiemment
                        la faim lorsque les circonstances l'exigent.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <pb type="page" n="430"/>
               <fw>430 SUZETTE.</fw>
               <div3 type="hygiène">
                  <head type="sujets">Hygiène.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Comment faut-il régler ses repas ? </item>
                        <item>— Inconvénients de manger à toute heure.</item>
                        <item>— Comment doit-on satisfaire son appetit ? </item>
                        <item>— Quelles boissons conviennent le mieux aux jeunes filles ? </item>
                        <item>— Qu'appelle-t-on enfants difficiles ? </item>
                        <item>— Quelles sont les fâcheuses suites de ce travers ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les heures du repas ne doivent être ni trop rapprochées ni trop éloignées.
                        Le temps nécessaire à la digestion des aliments varie de deux à cinq heures
                        (1) ; c'est, en général, après ce dernier terme que l'appétit renait ; pour
                        les grandes personnes, l'intervalle le plus convenable à observer entre les
                        repas est de six heures, ce qui porterait à trois nos repas journaliers.</p>
                     <p>Les vieillards et les enfants mangent moins, mais plus souvent.</p>
                     <p>L'essentiel, à cet égard, est que les repas petits et fréquents, rares et
                        copieux, se répêtent journellement avec régularité, que l'habitude ramène la
                        faim aux mêmes heures afin que nos besoins soient satisfaits quand ils se
                        font sentir.</p>
                     <p>Si l'on mange à toute heure, la digestion du repas précédent peut n'être pas
                        achevée, elle se poursuit dès lors avec difficulté, et des maux d'estomac
                        très douloureux, qui déterminent quelquefois de graves maladies, en sont
                        presque toujours le résultat.</p>
                     <p>Manger de peu et peu a la fois est la règle universelle ; tous les animaux
                        la suivent, excepté l'homme. Rien n’est plus sage que de se faire une mesure
                        et de s'arrêter dés que l'appetit est satisfait.</p>
                     <p>Les boissons qui conviennent le mieux aux jeunes filles sont l'eau pure, le
                        vin largement étendu d'eau, la bière legère, le cidre ; les boissons
                        alcooliques ont des effets nuisibles sur la constitution, surtout dans le
                        jeune ge, et les enfants n’en doivent user qu'en des circonstances
                        exceptionnelles. L'usage du café noir et du thé leur est quelquefois
                        préjudiciable et rarement nécessaire : le mieux est donc de s'en
                        abstenir.</p>
                     <p>On appelle enfants difficiles ceux qui montrent de la répugnance pour un
                        grand nombre d'aliments, et en géneral pour ceux qui conviennent le mieux à
                        leur age. C'est un travers regrettable, dont la santé souffre toujours, et
                        que les parents doivent combattre avec persévérance en même temps qu'avec
                        prudence ; il trouble d'ailleurs l'ordre et le service des repas et impose
                        aux mères un surcroit de travail dont elles se passeraient volontiers, étant
                        donnce la multitude de leurs occupations.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
