<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
                <respStmt>
                    <persName>John Westbrook</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Editor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Diane Jakacki</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Project Manager</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annie Girton</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Sarah Haber</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Juliya Harnood</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Bucknell University</distributor>
                <pubPlace>
                    <address>
                        <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                        <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
                    </address>
                </pubPlace>
                <availability>
                    <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                            Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                            Couture</title>
                        <author>Robert Halt</author>
                        <textLang>French</textLang>
                        <imprint>
                            <date>1889</date>
                            <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">French</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch035">
                <pb type="page" n="123"/>
                <head>35. — Le chien <persName type="fictif" key="castor">Castor</persName>. (Élève,
                    p. 80.)</head>
                <div2 type="récit">
                    <p>Voici que le jour tombait.</p>
                    <p>Sur le fond clair du couchant se dressaient, par places, les silhouettes*
                            <gloss>Silhouette. Dessin réduit au trait fait autour de l'ombre d'un
                            corps.</gloss> tordues de vieux saules, d'ormes tronqués*<gloss>Tronqué.
                            Se dit d'un arbre dont on a coupé les branches.</gloss>, derniers
                        vestiges* <gloss>Vestiges. Faibles marques qui rappellent ce qui fut dans un
                            lieu.</gloss> des bois qui, au dernier siècle, couvraient encore ces
                        plaines.</p>
                    <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> marchait vers les
                        buissons qui coupaient l'horizon de leur ligne noire, pendant que <persName
                            type="fictif" key="m_dumay">son père</persName> et <persName
                            type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> battaient les champs
                        d'un autre côté.</p>
                    <p>De temps à autre, le vent apportait un lointain appel de leurs voix. La
                        recherche durait depuis le matin.</p>
                    <p>La jeune fille, dont l'argile des sillons alourdissait de plus en plus les
                        pieds très las, se laissa tomber, à deux cents pas des arbres.</p>
                    <p>Là, après quelques minutes, les yeux voilés, elle aperçut, comme dans un
                        rêve, une forme sombre venir à elle, et bientôt crut distinguer des
                        jappements sourds. Elle murmura : </p>
                    <p>— Le chien...</p>
                    <p>Oui, oui, c'était le chien, c'était <persName type="fictif" key="castor"
                            >Castor</persName> qui, arrivé près d'elle, se mit à lui lécher les
                        mains. Alors, avec le même murmure de voix; elle dit : </p>
                    <p>— Et <persName type="fictif" key="françois">François</persName>!</p>
                    <p>A ce nom, <persName type="fictif" key="castor">Castor</persName> partit d'un
                        trait vers le fourré* <gloss>Fourré. Partie d'un bois où se trouve un
                            assemblage épais d'arbrisseaux et de broussailles.</gloss>. <figure>
                            <caption> Saules et ormus. Ces arbres croissent de préférence dans les
                                lieux humides. </caption>
                        </figure>
                        <pb type="page" n="124"/>
                        <fw type="header">124 SUZETTE.</fw> Aussitôt <persName type="fictif"
                            key="suzette">Suzette</persName>, sortant de son rêve et de sa
                        faiblesse, se redressa avec toute sa connaissance et sa volonté revenues. A
                        la lisière du bois, le chien l'appelait d'un aboiement ému.</p>
                    <p>Elle courait : plus de doute! <persName type="fictif" key="françois"
                            >François</persName> était la. Mais vivant ou mort? Derrière le guide,
                        elle s'engagea dans les broussailles et après une cinquantaine de pas se
                        trouva en face d'un corps inerte au pied d'un orme : </p>
                    <p>— <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ! </p>
                    <p>Elle se baissa, le secoua plusieurs fois ; il paraissait dormir. Enfin, à ce
                        mouvement et aux aboiements de <persName type="fictif" key="castor"
                            >Castor</persName>, il ouvrit les yeux.</p>
                </div2>
                <div2 type="questionnaire">
                    <head>Questionnaire.</head>
                    <list>
                        <item>— Quel aspect la campagne présentait-elle au soleil couchant ? </item>
                        <item>— Où se trouvaient alors les membres de la famille qui étaient à la
                            recherche de <persName type="fictif" key="françois">François</persName>
                            ? </item>
                        <item>— Qu'entendait-on de temps en temps ? </item>
                        <item>— Qu'advint-il à <persName type="fictif" key="suzette"
                                >Suzette</persName> ? </item>
                        <item>— Que crut-elle voir et entendre ? </item>
                        <item>— Qui arriva auprès d'elle ? </item>
                        <item>— Comment découvrit-elle <persName type="fictif" key="françois"
                                >François</persName> ? </item>
                        <item>— Où et en quel état le trouva-t-elle ? </item>
                    </list>
                </div2>
                <div2 type="exercices">
                    <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
                    <div3 type="morale">
                        <head type="sujets">Morale.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— AMOUR FRATERNEL.</item>
                                <item>— Quels motifs doivent nous porter à aimer nos frères et
                                    sœurs?</item>
                                <item>— Quels actes témoignent qu’on les aime?</item>
                                <item>— Quels égards les plus jeunes enfants doivent-ils aux
                                    aînés?</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Je ne connais pas d'obligation plus naturelle que de s'aimer et de
                                vivre unis entre frères et sœurs. N'est-on pas les enfants du même
                                père et de la même mère? N'est-ce pas sous le même toit qu'on a
                                commencé sa vie, qu'on a reçu les mêmes caresses, les mêmes soins?
                                On y a vécu comme les rejetons sous l'ombre protectrice de l'arbre
                                paternel.</p>
                            <p>On montre qu'on aime ses frères et sœurs par des égards récipro-
                                ques, une obligeance que rien n'arrête, par des prévenances
                                aimables, enfin par l'empressement à les secourir dans le
                                danger.</p>
                            <p>Les plus jeunes frères et sœurs doivent montrer de la déférence pour
                                leurs aînés et les regarder comme leurs protecteurs naturels après
                                le père et la mère. C'est pour eux un devoir de leur obéir lorsque
                                les parents leur confient la direction d'un travail ou la sur-
                                veillance de la maison. A leur tour, les aînés rendront de bons
                                offices à leurs frères et sœurs, sans toutefois s'en prévaloir ni
                                les rappeler sans nécessité.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="français">
                        <head type="sujets">Français.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list type="exercices">
                                <item>— Acceptions diverses des mois ; Ligne, pied, œil, ombre,
                                    lisière, connaissance.</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p><term>Ligne</term>: 1° Trait simple sans largeur ni profondeur. — 2°
                                Caractères d'imprimerie ou d'écriture, personnes, objets rangés sur
                                la même direction. — 3° Fil de crin ou de chanvre au bout duquel on
                                attache un hameçon. — 4° L'équateur, — 5° Suite des descendants
                                d'une même famille.</p>
                            <p><term>Pied</term>. — (Consulter un dictionnaire et disposer comme
                                précédemment.)</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="géographie">
                        <head type="sujets">Géographie et Temps.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Qu'entend-on par: jour, heure, minute, <pb type="page"
                                        n="125"/>
                                    <fw>PAUVRE PETIT! 125</fw> seconde ; — semaine, mois, trimestre,
                                    semestre, saison, année, année bissextile, siècle, solstice,
                                    équinoxe, anniversaire ? </item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>On entend par <term>jour</term> l'espace de temps que la terre met à
                                effectuer un tour complet sur elle-même. <term>L'heure</term> est la
                                vingt-quatrième partie d'un jour ; la minute, la soixantième partie
                                d'une heure, et la <term>seconde</term>, la soixantième partie d'une
                                minute.</p>
                            <p>On appelle <term>semaine</term> une unité de temps formée de sept
                                jours consécutifs; elle commence le dimanche. Le <term>mois</term>
                                est un espace de 28, 29, 30 ou 31 jours. Un <term>trimestre</term>
                                comprend trois mois ; un <term>semestre</term>, six mois. Une
                                    <term>saison</term> est une des quatre grandes divisions de
                                l'année ; chacune dure trois mois. L’<term>année</term>, espace de
                                temps que la terre met à exécuter sa révolution autour du soleil,
                                renferme 365 jours et 6 heures. Les <term>années bissextiles</term>
                                ont 366 jours ; elles reviennent tous les quatre ans. Un espace de
                                cent ans s'appelle <term>siècle</term>.</p>
                            <p>Les <term>solstices</term> sont les deux époques de l'année où, à
                                midi, le soleil est le plus ou le moins élevé sur l’horizon. Ils se
                                produisent le 21 juin et le 21 décembre. Au 21 mars ot au 21
                                septembre, la durée des jours et celle des nuits sont égales, d'où
                                le nom d'<term>équinoxes</term> qui est donné à ces époques. Un
                                    <term>anniversaire</term> est l'époque qui rappelle le souvenir
                                d'un événement arrivé à pareil jour, une ou plusieurs années
                                auparavant.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="sciences_naturelles">
                        <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list type="exercices">
                                <head>— SAULES ET ORMES.</head>
                                <item>— Quel aspect présente, au printemps, chacun de ces arbres ? </item>
                                <item>— Où les plante-t-on ordinairement ? </item>
                                <item>— Comment est le bois du saule ? </item>
                                <item>— Comment est le bois de l'orme ? </item>
                                <item>— Quel est l'usage qu'on en fait ? </item>
                                <item>— Remarque sur le nombre des graines de l'orme.</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>SAULE. — Le saule est un arbre qui croît ordinairement dans les
                                terrains humides et le long des cours d'eau. Il a un tronc solide, à
                                écorce rugueuse, et il pousse de longues branches flexibles au
                                feuillage léger. On tire parti du saule en coupant les rameaux dont
                                on fait des fagots, et en renouvelant cette opération tous les trois
                                ou quatre ans. Le bois du tronc est blanc et tendre, et on ne peut
                                l'employer que pour le chauffage.</p>
                            <p>ORME. — L'orme est un bel arbre qui se couvre au printemps d'une
                                multitude de fleurs verdâtres dont chaque pétale enveloppe une
                                graine. Ces fleurs se dessèchent rapidement, tombent et font place à
                                un feuillage vert sombre.</p>
                            <p>L'orme vient de préférence dans les terres fraîches et profondes; il
                                atteint alors des dimensions considérables ; on le plante
                                fréquemment sur le bord des routes, qu'il ombrage dans la belle
                                aison. On coupe ses rameaux comme ceux du saule et pour le même
                                usage. Quant à son bois, dur et résistant, il est employé par les
                                charrons pour la confection des roues et des moyeux. Peu d'arbres
                                ont autant de graines ; on les compte par centaines de mille sur un
                                même sujet; chacune est entourée d'une membrane légère qui permet
                                aux vents de la transporter à de grandes distances.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
