<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
                <respStmt>
                    <persName>John Westbrook</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Editor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Diane Jakacki</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Project Manager</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annie Girton</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Sarah Haber</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Juliya Harnood</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Bucknell University</distributor>
                <pubPlace>
                    <address>
                        <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                        <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
                    </address>
                </pubPlace>
                <availability>
                    <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                            Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                            Couture</title>
                        <author>Robert Halt</author>
                        <textLang>French</textLang>
                        <imprint>
                            <date>1889</date>
                            <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">French</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapitre" n="024">
                <pb type="page" n="85"/>
                <head>24. — La bohémienne. (Élève, p. 58.)</head>
                <div2 type="récit">
                    <p>Après le coucher du soleil, comme elle causait sur la porte avec le
                            patient*<gloss>Le patient. Celui qui souffre.</gloss>, qui se trouvait
                        mieux à l'air, tout à coup surgit*<gloss>Surgir. Sortir de, s'élever
                            au-dessus, apparaître sans être attendu.</gloss> à quelques pas une
                        longue et <pb type="page" n="86"/>
                        <fw type="header">86 SUZETTE.</fw> maigre femme, au teint bronzé, avec des
                        yeux hardis, perçants, une tignasse de cheveux, noirs comme aile de
                        corbeau.</p>
                    <p>— La charité, s'il vous plaît ? dit-elle en tendant une main osseuse.</p>
                    <p>— <persName type="fictif" key="françois">François</persName>, dit <persName
                            type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, va chercher un morceau
                        de pain.</p>
                    <p>Pendant que <persName type="fictif" key="françois">François</persName>
                        obéissait, la bohémienne, après avoir jeté un regard à l'enfant, s'approcha
                        de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> : </p>
                    <p>— Il est malade, le petit ?</p>
                    <p>— Oui, d'un bobo qui ne se presse pas de guérir.</p>
                    <p>— Et qui ne guérira pas ! repartit aussitôt l'étrange*<gloss>Étrange. Qui
                            n'est point comme les choses ou personnes ordinaires.</gloss> créature,
                        avec un ton qui fit frissonner <persName type="fictif" key="suzette">la
                            jeune fille</persName>.</p>
                    <p>— Vous dites... qu'il ne guérira pas ? demanda <persName type="fictif"
                            key="suzette">Suzette</persName>, la voix soudainement altérée.</p>
                    <p>— Je le dis!</p>
                    <p>En même temps, elle tendit l'index vers le ciel, d'où la nuit tombait déjà,
                        et <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> vit, au-dessus
                        de la maison, le vol tournoyant et silencieux de deux grandes ailes
                        blanches.</p>
                    <p>— Connais-tu cet oiseau, ma fille ?</p>
                    <p>— C'est une chouette ! répondit <persName type="fictif" key="suzette"
                            >Suzette</persName>, toute tremblante.</p>
                    <p>— Oui, l'oiseau de malheur !...</p>
                    <p><persName type="fictif" key="françois">François</persName> revenait avec le
                        morceau de pain qu'il était allé chercher.</p>
                    <p>— Si tu veux en savoir davantage, reprit la bohémienne, viens tout à
                        l'heure, là-bas, seule.</p>
                    <p>Et, ce disant, elle montrait, à gauche de la ferme, une encoignure ombragée.
                        Puis, prenant le pain que lui tendait l'enfant, elle s'éloigna.</p>
                    <p>Eh bien ! que faire ?</p>
                    <p>Très émue, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> se
                        demanda s'il était sage d'aller à ce rendez-vous.</p>
                    <p>Mais le pauvre petit <persName type="fictif" key="françois"
                            >François</persName> était malade, il n'y avait pas à en douter ; le
                        cliquet, fait d'une vieille ferraille, était peut-être empoisonné ; et la
                        chouette venait de paraître ici comme un avertissement de mort. C'est
                            <persName type="fictif" key="françois">François</persName> qui était
                        menacé ! car, en ce moment, point <pb type="page" n="87"/>
                        <fw type="header">LA BOHÉMIENNE. 87</fw> d'autre malade que lui au village.
                        Ah ! ne fallait-il pas tout tenter*<gloss>Tenter une chose. Essayer ;
                            mettre, pour réussir, un moyen quelconque en usage.</gloss> contre ce
                        terrible souci ? Quand cette grande femme, qui semblait avoir quelque
                        puissance mystérieuse, attendait là, à côté, pouvait-on se défendre
                        d'aller la trouver ? </p>
                    <p>Une demi-heure avant le souper, <persName type="fictif" key="suzette"
                            >Suzette</persName> sortit à pas de loup*<gloss>A pas de loup. Sans
                            bruit et lentement.</gloss> et fut bientôt sous les arbres indiqués.</p>
                    <p>Assise sur la margelle*<gloss>Margelle. Pierre creuse qui forme le rebord
                            d'un puits.</gloss> d'un vieux puits, la femme l'attendait.</p>
                    <p>— Ah ! ah ! ditelle avec un petit ricanement, tu as tardé ; tu ne voulais
                        pas venir... tu vois que je sais tout ! Approche... Je peux sauver ton frère
                        ! </p>
                    <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, dont les jambes
                        fléchissaient, s'accola au puits.</p>
                    <p>— Montre ta main.</p>
                    <p>La jeune fille tendit sa main droite :</p>
                    <p>— Croise-la avec de l'argent.</p>
                    <p>— Je ne comprends pas. </p>
                    <p>— Mets-y d l'argent.</p>
                    <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> avait dans sa poche
                        cinq francs de monnaie ; elle tira vingt sous.</p>
                    <p>D’un rapide mouvement de chat, l'autre agrippa la pièce.</p>
                    <p>— Tu en as plus d'une ; donne le reste.</p>
                    <p>Sans se défendre, machinalement, <persName type="fictif" key="suzette"
                            >Suzette</persName> donna le reste des cinq francs.</p>

                    <figure type="illustration">
                        <caption>— Connais-tu cet oiseau, ma fille ?</caption>
                    </figure>

                    <pb type="page" n="88"/>
                    <fw type="header">88 SUZETTE.</fw>

                    <p>— C'est tout ?</p>
                    <p>— C'est tout.</p>
                    <p>— Bon. Qu'as-tu là au cou ? Un foulard ? donne-le. Elle prit le foulard avant
                        que l'enfant eût pu obéir.</p>
                    <p>— Ce foulard et ces cent sous serviront à commencer les conju-
                            rations*<gloss>Conjuration. Paroles et gestes par lesquels certains
                            fripons prétendent guérir les gens ou les animaux malades.</gloss>
                        nécessaires. Mais il faut que demain, à la même heure, tu reviennes ici avec
                        d'autre argent, autant que tu pourras en prendre, au moins vingt francs, et
                        sans avoir parlé de moi à personne... à personne ! tu entends ? </p>
                    <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> fit signe qu'elle
                        entendait.</p>
                    <p>A ce moment, un sifflet strident troubla le silence de la nuit. La bohémienne
                        se leva et fila comme un lièvre.</p>
                    <p>Comme <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> repassait le
                        seuil de sa maison, elle entendit le pas de plusieurs chevaux qui
                        s'avançaient au grand trot. Bientôt ils parurent.</p>
                    <p>C'était la gendarmerie en tournée*<gloss>Tournée (en). En
                        excursion.</gloss>.</p>
                </div2>
                <div2 type="questionnaire">
                    <head>Questionnaire.</head>
                    <list>
                        <item>— Qui apparut à <persName type="fictif" key="suzette"
                                >Suzette</persName> à la fin du jour ? </item>
                        <item>— Que demanda la femme ? </item>
                        <item>— Reproduisez le début de la conversation entre elle et <persName
                                type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>.</item>
                        <item>— Que lui montra la bohémienne et quelle signification cette dernière
                            attribuait-elle à l'apparition de l'oiseau ? </item>
                        <item>— Que proposa la femme à <persName type="fictif" key="suzette"
                                >Suzette</persName> ? </item>
                        <item>— Cette dernière fut-elle sage de céder à ce qu'on lui demandait ? </item>
                        <item>— Quel bon sentiment peut faire excuser la pauvre petite ? </item>
                        <item>— Racontez comment la bohémienne eut les cinq francs et le
                            foulard.</item>
                        <item>— Qu'ajouta cette vilaine femme en quittant <persName type="fictif"
                                key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce qui la porta à s'enfuir ? </item>
                    </list>
                </div2>
                <div2 type="exercices">
                    <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES</head>
                    <div3 type="morale">
                        <head>Morale.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Causes de nos maux.</item>
                                <item>— Puisque nos maux viennent de nous-mêmes ou de choses bien
                                    connues, que pensez-vous des craintes superstitieuses de
                                    certaines gens ? </item>
                                <item>— Citez des choses, des circonstances qu'on regarde sottement
                                    comme de mauvais augure.</item>
                                <item>— Qu'appelle-t-on revenants ?</item>
                                <item>— Y a-t-il vraiment des revenants ? </item>
                                <item>— Que pensez-vous de ceux qui en rient ? </item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Nos maux viennent de nos imprudences, de la vieillesse ou de causes
                                et d'accidents dont nous discernons parfaitement l'origine. Il est
                                ridicule, il est sot de les attribuer à des influences étrangères,
                                comme le mauvais vouloir d'une personne, l'apparition de certains
                                oiseaux, ou d'un insecte plus ou moins répugnant. C'est faire de la
                                Providence, si juste, si sage, un être méchant et dépourvu de raison
                                qui subordon<figure>
                                    <caption>Chouette. Cet oiseau est fort utile à l'agriculture, en
                                        ce qu'il détruit une grande quantité de
                                        rongeurs.</caption>
                                </figure>
                                <pb type="page" n="89"/>
                                <fw type="header"> LA BOHÉMIENNE. 89</fw> nerait le bonheur ou le
                                malheur de l'homme, non à ses bonnes ou à ses mauvaises actions,
                                mais à des hasards ou à des événements imprévus, ou bien encore
                                aux intentions de gens méprisables.</p>
                            <p>Il y a des ignorants qui s'effrayent quand, au matin, ils aperçoivent
                                une araignée ; qui tremblent sur l'issue d'un voyage lorsqu'il est
                                entrepris le vendredi ou un 13 ; qui pâlissent à la vue d'un couteau
                                croisé sur la table avec une fourchette ; qui n'oseraient prendre
                                part à un repas s'il y avait treize convives, etc., etc. On ne
                                comprend pas que des êtres doués de raison aient de telles
                                faiblesses d'esprit.</p>
                            <p>Rien n'est plus comique que d'entendre les bonnes femmes parler des
                                    <term>revenants</term> en tremblant de frayeur ; elles
                                s'imaginent que les morts reparaissent pour nous effrayer, surtout
                                la nuit, surtout aux environs du cimetière. Les seules apparitions
                                bien constatées de revenants sont dues à de mauvais plaisants qui,
                                affublés d'un drap blanc, se promenaient dans les ténèbres, et
                                s'amusaient follement des terreurs des vieilles commères et des
                                petites filles qui les rencontraient.</p>
                            <p>Ceux qui rient lorsqu'on leur parle de revenants, font preuve de bon
                                sens et d'un joyeux caractère ; choses qui ordinairement marchent
                                de compagnie.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="composition">
                        <head>Composition.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Décrire une famille de bohémiens ou de vagabonds errants :
                                    leur voiture, leur mode de vie, leur façon d'élever leurs
                                    enfants.</item>
                                <item>— Que doit-on penser de ces gens ? </item>
                                <item>— Pourquoi faut-il s'en éloigner ? </item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>(Voir COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE, Degré supérieur, par <persName
                                    type="historique">E. LAPORTE</persName>, 5° exercice, page
                                295, et 12e exercice, page 307.)</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="sciences_naturelles">
                        <head>Sciences naturelles.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Qu'entend-on par oiseaux de nuit ? </item>
                                <item>— Quels sont les principaux ? </item>
                                <item>— Où nichent-ils ? </item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p><term>Les oiseaux de nuit</term> sont ceux qui ne prennent leur vol
                                qu'au moment du crépuscule ; tant que le soleil reste sur
                                l'horizon, ils se confinent dans des trous. Il est à remarquer
                                qu'ils ont, en général, des couleurs sombres et le plumage mœlleux,
                                ce qui les favorise dans la chasse à laquelle ils se livrent pendant
                                la nuit. Les principales espèces sont : les hiboux, les chouettes,
                                les orfraies, les grands-ducs, qui se plaisent à nicher dans les
                                édifices solitaires ou abandonnés, dans les greniers et les granges
                                où ils détruisent un nombre prodigieux de rats, de souris et de
                                mulots, sans compter les serpents.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="économie_domestique">
                        <head>Économie domestique.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Quel remède faut-il appliquer à une écorchure ; — à une
                                    coupure ; — à une contusion provenant d'une chute, d'un coup ?
                                </item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Pour guérir <term>une écorchure</term>, lavez la plaie à l'eau
                                fraîche et, si elle n'est pas très étendue ou exposée à des chocs et
                                à des frottements, laissez-la telle quelle ; autrement, posez dessus
                                un linge doux, légèrement enduit de beurre et maintenu par une
                                bande faiblement serrée.</p>
                            <p>On lave à l'eau tiède la plaie qui résulte d'<term>une
                                coupure</term>, et l'on s'assure qu'il n'y reste aucun corps
                                étranger. Si la blessure saigne abondamment, user d'eau froide.
                                Ensuite, on l'essuie avec un linge fin, et l'on en rapproche les
                                bords que l'on fixe avec du taffetas d'<placeName type="réel"><bloc
                                        ref="europe"><country ref="angleterre"
                                        >Angleterre</country></bloc></placeName> ou du diachylon.
                                Lorsque le mal est considérable, la présence du médecin devient
                                obligatoire.</p>
                            <p>Pour les <term>contusions ordinaires</term>, consistant dans le
                                meurtrissement des tissus par suite d'une chute ou d'un coup, il
                                suffit de combattre l'inflammation par l'application de l'eau
                                froide, et d'envelopper ensuite le membre atteint. Si l’enfant
                                contusionné se trouvait indisposé à la suite de l'accident, il
                                serait bon de lui donner à boire quelque chose de chaud et de le
                                mettre au lit. </p>
                        </div4>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
