<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
				<respStmt>
					<persName>John Westbrook</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Editor</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Diane Jakacki</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Project Manager</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Annie Girton</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Sarah Haber</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Rebecca Heintzelman</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Juliya Harnood</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Bucknell University</distributor>
				<pubPlace>
					<address>
						<addrLine>One Dent Drive</addrLine>
						<addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
					</address>
				</pubPlace>
				<availability>
					<licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
						<author>Robert Halt</author>
						<textLang>French</textLang>
						<imprint>
							<date>1889</date>
							<distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
							<pubPlace>Paris, France</pubPlace>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr">French</language>
				<language ident="en">English</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1 type="chapitre" n="137">
				<head>137. — Extraits des Lettres de Jacques (suite). <lb />(Élève, p. 290.)</head>
				<div2 type="récit">
					<p>« Pour un homme de la plaine comme moi, la nature <lb />de ce sol est un étonnement. Partout soulevé, déchiré. <lb />Des volcans, depuis longtemps éteints, ont formé des
						<lb />chaînes de montagnes sur toute la surface de l&apos;ile. De <lb />grandes coulées*<gloss>Coulée de lave. Espace considérable couvert de lave.</gloss> de lave, joignant
						les sommets, s&apos;éten- <lb />dent en hauts plateaux, qu&apos;on appelle des mornes.</p>
					<p>« Avec le temps, ces mornes se sont chargés d&apos;humus ; <lb />des graines y ont germé, et ils sont aujourd&apos;hui cou- <lb />verts d&apos;épaisses forêts de manguiers, de
						bananiers, de <lb />cocotiers, de hauts palmiers de toute espèce.</p>
					<p>« La vanille, plante parasite comme le gui, vient enlacer <lb />aux arbres <lb />ses tiges où <lb />pendent des <lb />gousses par- <lb />fumées, à <lb />l&apos;odeur et à
						<lb />la saveur <lb />délicieuses.</p>
					<p>« La terre <lb />donne en <lb />abondance <lb />les produc- <lb />tions de la <lb />zone torri- <lb />de* <gloss> Zone torride. Partie très chaude de la terre comprise entre les
							deux tropiques. </gloss>. De tout <lb />côté, des <lb />plantations <lb />de grands <lb />roseaux : <figure>
							<caption>Palmiers. Cocotiers. <lb />Le bois de ces arbres est employé pour l&apos;ébénisterie ; leurs <lb />feuilles servent à couvrir les cases des indigènes, à fabriquer
								<lb />des éventails, des paniers, des chapeaux, etc. L&apos;eaù ou lait <lb />de coco est une boisson douce et rafraichissante ; la noix de coco, <lb />qui contiont ce
								lait, est de la grosseur de la tête d&apos;un homme.</caption>
						</figure>
						<lb />c&apos;est la canne à sucre, dont le produit n&apos;arrive guère en <pb type="page" n="484" />
						<fw>484 SUZETTE.</fw>
						<lb />Europe que sons la forme de tatia et de rhum. D&apos;autres <lb />plantations de grands <lb />arbustes, à petites <lb />feurs blanches, en <lb />voient au loin des
						<lb />bouffées exquises ; on <lb />dirait le parfum du jas <lb />min. Cette fleur blan <lb />che se noue, devient <lb />une sorte de cerise <lb />d&apos;abord verte, puis
						<lb />rouge, contenant deux <lb />graines dans deux pé <lb />tites coques ; et c&apos;est <lb />le café ! le café de la <lb />Martinique qui, pour <lb />les gourmets*<gloss>no
							entry in text</gloss>, se mé <lb />lange avec ceux de <figure>
							<caption>Branche de vanillier, <lb />dont la graine, la vanille, <lb />est utilisée pour les crè- <lb />mes et certains gâteaux.</caption>
						</figure>
						<figure>
							<caption>Branche de cacaoyer <lb />et sa graine, le ca- <lb />cao, qui sert à fabri- <lb />quer le chocolat.</caption>
						</figure>
						<lb />Bourbon et de Moka. Malheureusement, il se fait rare.</p>
					<p>« J&apos;ai vu aussi un grand arbre tout chargé de longs <lb />fruits, comme des con- <lb />combres, qui contien- <lb />nent, par trentaine, d&apos;as- <lb />sez grosses amandes
						: <lb />ces amandes sont le <lb />cacao dont se fait le <lb />chocolat. Celui des An- <lb />tilles n&apos;a pas la réputa- <lb />tion du cacao de l&apos;Amé- <lb />rique
						centrale ; mais <lb />quelle merveille encore <lb />auprès de la fécule de <lb />haricots, de la brique <lb />pilée, de la graisse sus- <lb />pecte qui font en Europe <lb />les
						chocolats à bas prix <lb />dont tant de gens dé- <lb />jeunent !</p>
					<figure>
						<caption>Exploitation de la canne à sucre. <lb />La canne à sucre est un grand roseau de <lb />2 à 3 mêtres et plus. C&apos;est une plante vivace <lb />dont la tige, garnie de
							nouds, est remplle <lb />d&apos;une mœlle contenant un liquide sucré qui <lb />fournit le sucre ; on la cultive dans tous les <lb />pays chauds. Pour en extraire le jus, on
							<lb />l&apos;effeuille et on en coupe les tiges. On fait <lb />aussi avec la canne à sucre des sirops qui <lb />servent à fabriquer le rhum et le tafia.</caption>
					</figure>
					<pb type="page" n="485" />
					<fw>EXTRAITS DES LETTRES DE JACOUES. 485</fw>
					<p>« Il est quatre heures et c&apos;est dans la chambrée, où <lb />l&apos;on cause et joue, que je vous écris. Vous, à cette heure, <lb />vous dormez déjà, car votre horloge avance
						à peu près <lb />de six heures sur la nôtre.</p>
					<p>« Pendant que je dormirai, à mon tour, en révant du <lb />cher village, que Suzette m&apos;écrive bientôt ! Il me man- <lb />que des nouvelles de vous et de la ferme.</p>
					<p>« Sylvain en est aussi très désireux.</p>
					<p>« En qualité de sergent-fourrier*<gloss> Sergent-fourrier. Sergent chargé de contribuer à l'administration d'une compagnie. </gloss>, car le voilà sergent <lb />comme moi,
						c&apos;est lui qui va chercher à la poste les lettres <lb />de France. Quelle double joie quand il en apporte une ! <lb />ta dernière, par exemple, ma gentille sour, nous con-
						<lb />tant la visite de noces de Louis et de Madeleine. Quelle <lb />excellente idée de leur avoir confié François en le rem- <lb />plaçant à la ferme par notre brave Charlot !
						Voilà enfin <lb />François à sa place ! Je lui ai écrit, il m&apos;a répondu. <lb />Il a joliment employé ses six premiers mois de Paris. <lb />Louis entend qu&apos;il devienne
						un mécanicien complet et <lb />veut le faire passer par tous les ateliers de l&apos;usine. Mais <lb />vous savez déjà cela.</p>
					<p>« Le nouveau, le meilleur, c&apos;est qu&apos;on commence à <lb />parler ici d&apos;une libération anticipée*<gloss>Anticipé. Avant l'époque fixée, prévue.</gloss> Oh ! si elle
						a lieu, <lb />quelle fête au retour !</p>
					<p>« C&apos;est gaiement que je vous embrasse tous du fond <lb />du cœur. Sylvain, que j&apos;aime comme un frère, se rap- <lb />pelle à votre souvenir.</p>
					<p>« JACOUES DUMAY. »</p>
				</div2>
				<div2 type="questionnaire">
					<head>Questionnaire.</head>
					<list>
						<item>— Donnez une idée du sol de l&apos;ile de la Martinique.</item>
						<item>— Qu&apos;est-il advenu des mornes avec le temps ?</item>
						<item>— Quels arbres y croissent ? </item>
						<item>— Qu&apos;est-ce que la vanille ?</item>
						<item>— Quels produits la terre y donne-t-elle en abondance ? </item>
						<item>— Donnez une idée de la plante dont nous tirons le café. </item>
						<item>— Que direz-vous du café de la Martinique ? </item>
						<item>— Quel aspect présente le cacaoyer ?</item>
						<item>— D&apos;où tire-t-on le meilleur cacao ?</item>
						<item>— Avec quels ingrédients compose-t-on les chocolats à bas prix ? </item>
						<item>— Que disait Jacques au sujet de l&apos;heure ?</item>
						<item>— Que demandait-il à Suzette ? </item>
						<item>— Quels grades avaient obtenus les deux amis ? </item>
						<item>— Que disait Jacques sur les lettres qu&apos;on lui envoyait de France, sur François notamment ? </item>
						<item>— De quoi parlait-on à la colonie ? </item>
					</list>
				</div2>
				<div2 type="exercices">
					<head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
					<div3 type="géographie" subtype="france">
						<head>Géographie.</head>
						<div4 type="questions">
							<list>
								<item>— Que remarque-t-on, au point de vue de la chaleur à mesure qu&apos;on s&apos;enfonce dans le sol ? </item>
								<item>— Eaux thermales. </item>
								<item>— Que produisent les eaux marines qui s&apos;infiltrent dans les profondeurs de la terre ? </item>
								<item>— Qu&apos;est-ce qu&apos;un tremblement de terre ? </item>
								<item>— Décrire un voican, <pb type="page" n="486" />
									<fw>486 SUZETTE.</fw> parler de ses ravages. </item>
								<item>— Rappelez la catastrophe de Pompéi, d&apos;Herculanum.</item>
							</list>
						</div4>
						<div4 type="réponses">
							<p>Lorsqu’on creuse le sol, par exemple pour l&apos;établissement d&apos;une <lb />mine, on rencontre en France, à la profondeur de 27 mêtres, une couche <lb />de terrain
								dont la température reste constante en toute saison ; puis on <lb />remarque qu&apos;au-dessous de cette couche la température augmente d&apos;un <lb />degrè centigrade
								par 30 à 40 mêtres. Cette loi de l&apos;accroissement de la <lb />chaleur a été vérfiée dans les puits de mine et les puits artésiens. A <lb />3.500 mêtres de
								profondeur, la température serait déjà de 100 degrès, <lb />c&apos;est-à-dire celle de l&apos;eau bouillante. On attribue ce phénomène, dont <lb />les eaux thermales et
								les volcans démontrent la réalité, à ce que la <lb />masse centrale de la terre est en fusion, et, comme elle est recouverte <lb />d&apos;une écorce solide de 50 à 60
								kilomètres d&apos;épaisseur, son refroidisse- <lb />ment est extrmement lent.</p>
							<p>Les eaux qui glissent sur les couches inclinées des montagnes pénè- <lb />trent quelquefois jusqu&apos;à celles dont la température est très élevée ; <lb />alors elles
								s&apos;échauffent et remontent à la surface du sol en bouillonnant. <lb />Au moment où elles s&apos;épanchent, il en est qui atteignent 30°, 40°, 50° <lb />et
								jusqu&apos;à 80 ou 90° de chaleur. C&apos;est ce qu&apos;on entend par eaux ther- <lb />males, et comme elles se sont assimilé des substances minérales <lb />propres à
								la guérison de certaines maladies, elles sont recherchées et <lb />employées pour les bains.</p>
							<p>Les sources thermales les plus remarquables sont celles du Parc <lb />National, aux Etats-Unis, celles de l&apos;lslande, de la Californie, de la <lb />Nouvelle-Zélande
								; il en est qui jaillissent parfois à plus de 100 mêtres <lb />de hauteur ; un de ces geysers (tel est le nom de ces sortes de fontaines) <lb />s&apos;élève à 170
								mêtres, aux Etats-Unis.</p>
							<p>Le nombre des sources thermales est considérable en France ; les <lb />principales sont celles de Chaudesaigues et du Mont-Dore en Auvergne, <lb />de Vichy dans le
								Bourbonnais, de Plombières dans les Vosges, de <lb />Bagnères et de Barèges dans le Béarn.</p>
							<p>Les eaux minérales sont celles qui tiennent en dissolution des ma- <lb />tières minérales ; elles peuvent être froides ou chaudes.</p>
							<p>Lorsque les eaux marines pénêtrent par des fissures dans les pro- <lb />fondeurs du globe et qu&apos;elles se trouvent en contact avec les matières <lb />dont la
								température est très élevée, elles se transforment en vapeurs, <lb />et soulèvent la croûte terrestre pour s&apos;échapper au dehors. C&apos;est <lb />l&apos;une des
								causes des tremblements de terre. Durant ce terrible phéno- <lb />mène, le sol se soulève et s&apos;abaisse brusquement ; alors les maisons <lb />sont renversées, les
								montagnes se fendent et s&apos;écroulent, d&apos;énormes <lb />crevasses se forment et engloutissent arbres, édifices, hommes, ani- <lb />maux. Rien n&apos;est plus
								redoutable.</p>
							<p>Un volcan est une montagne qui lance, par une large ouverture <lb />appelée cratére (1), des torrents de feu, de fumée et de matières <lb />fondues. Voici comment un
								auteur moderne décrit une éruption : </p>
							<p>« Le moment suprème est proche ; la terre tremble plus fortement, <lb />« et les détonations souterraines se succèdent sans interruption. Tout <lb />« à coup le bruit
								cesse et, pendant quelques secondes, il règne dans <lb />« la nature un silence absolu, effrayant. Puis la terre oscille de nou <lb />« veau ; un nuage épais couvre de
								ténèbres la contrée et une explosion <lb />« formidable ébranle la montagne jusque dans ses fondements : c&apos;est <lb />« le volcan qui mugit et entre en fureur.</p>
							<fw type="footer">(1) Un cratère est, à proprement parler, une coupe demi-circulaire ; comme l&apos;ou- <lb />verture du volcan présente cette forme, il n&apos;est pas
								surprenant qu&apos;on lui en ait ap- <lb />pliqué le nom.</fw>
							<pb type="page" n="487" />
							<fw>EXTRAITS DES LETTRES DE JACOUES. 487</fw>
							<p>« De sa bouche sortent de lourdes bouffées de vapeurs ; des craque- <lb />« ments effroyables se font entendre au sein du gouffre et un nuage <lb />« de fumée en jaillit
								avec fracas. Il est aussitôt suivi d&apos;autres jets sem- <lb />« blables qui se pressent, qui se poussent et qui montent vers le ciel. <lb />« Soulevé par des forces
								d&apos;une incalculable puissance, un amas énorme <lb />« de cendres et de scories brûlantes s&apos;élance hors du cratère et va se <lb />« mler à la colonne de fumée
								qui, se dilatant horizontalement, prend <lb />« la forme d&apos;un gigantesque palmier.</p>
							<p>« En même temps, le volcan lance des pierres enflammées ; des <lb />« globes de feu éclatent comme des bombes ; les courants atmosphé- <lb />« riques se précipitent vers
								l&apos;immense brasier qui les attire ; le vent <lb />« souffle avec impétuosité et la tempète se déchane. Aux mugisse- <lb />« ments du volcan vient se mêler le
								roulement du tonnerre ; la foudre <lb />« éclate, les éclairs illuminent la scène et ajoutent à la grandeur du <lb /> « spectacle.</p>
							<p>« Au plus fort de cette effroyable convulsion, la montagne s&apos;ouvre <lb />« et de ses entrailles jaillit un fleuve de feu : c&apos;est la lave qui sort en <lb />«
								bouillonnant. Elle déborde de toutes parts ; elle s&apos;élève au-dessus du <lb />« cratère ; en retombant, elle forme un torrent de feu qui se précipite <lb />« en
								cascades sur les pentes de la montagne et les embrase ; elle <lb />« roule ses ondes vers les villes et les villages qu&apos;elle consume, tandis <lb />« que les
								habitants fuient épouvantés. (Boscowitz Volcans et trem- <lb />blements de terre.)</p>
							<p>Le 23 août 79, le Vésuve, qui depuis longtemps ne donnait plus signe <lb />de vie, eut une éruption subite et épouvantable. Les villes de Pompéi <lb />et
								d&apos;herculanum, situées dans le voisinage de la montagne, furent <lb />ensevelies sous une couche de cendres qui dépassa, à Pompéi, le toit <lb />des édifices de
								plus de 5 mêtres et, à Herculanum, de 30 à 37 mêtres. <lb />On a découvert les ruines de ces villes au siècle dernier, et les dé- <lb />blaiements opérés depuis ont
								permis de faire les trouvailles les plus <lb />intéressantes.</p>
						</div4>
					</div3>
					<div3 type="sciences_naturelles">
						<head>Sciences naturelles.</head>
						<div4 type="questions">
							<list>
								<item>— Donner une idée des animaux et des productions végétales des pays chauds, d&apos;après vos lectures.</item>
								<item>— Avantages &apos;et inconvénients que présente le séjour de ces contrées.</item>
							</list>
						</div4>
						<div4 type="réponses">
							<p>La nature déploie une incroyable fécondité dans les contrées tropi- <lb />cales suffisamment arrosées ; le sol se couvre d&apos;une multitude de plantes <lb />et
								d&apos;arbres aux formes les plus élégantes et les plus variées ; les feuil- <lb />lages présentent les plus riches teintes et les fleurs les plus suaves par-
								<lb />fums. Dans les forêts, les arbres atteignent de prodigieuses dimen- <lb />sions : on y rencontre le baobab, les palmiers, les eucalyptus, l&apos;arbre <lb />à
								acajou, le palissandre ; sur le bord des ruisseaux et dans les maré- <lb />cages croissent à rangs pressés les bambous, les rotins dont l&apos;industrie <lb />tire un
								si bon parti. On y cultive les plantes les plus utiles et elles <lb />donnent d&apos;abondantes récoltes : riz, café, cacao, manioc, canne à <lb />sucre, thé, bananes,
								ananas, maîs, raisin exquis, oranges, citron, <lb />vanille, etc., etc.</p>
							<p>Dans ces régions favorisées, on remarque une foule d&apos;animaux, parmi <lb />lesquels l&apos;éléphant, le chameau, le cheval, le bœuf, la chèvre, l&apos;âne,
								<lb />domestiqués par l&apos;homme. Les bêtes féroces ou malfaisantes y abondent ; <lb />nous citerons: les singes, les lions, les tigres, les hyènes, les panthères,
								<lb />des serpents venimeux, le boa gigantesque, des oiseaux admirables <lb />de plumage et de forme, enfin des légions d&apos;insectes nuisibles et in- <lb />commodes,
								dont les moustiques et les fourmis ne sont pas les moins <lb />redoutés.</p>
							<p>Les contrées tropicales présentent d&apos;immenses ressources à tous les <pb type="page" n="488" />
								<fw>488 SUZETTE.</fw>
								<lb />points de vue ; elles sont admirablement dotées et leur climat ne con- <lb />naît pas les rigueurs de l&apos;hiver ; mais un long séjour y est presque
								<lb />toujours mortel à l&apos;Européen, dont la vie n&apos;est qu&apos;une lutte continuelle <lb />contre des animaux mallaisants, une végétation exubérante et des
								phé- <lb />nomènes atmosphériques qui parfois changent, en quelques instants, <lb />la plus riante contrée en un désert couvert de ruines.</p>
						</div4>
					</div3>
					<div3 type="économie_domestique">
						<head>Économie domestique.</head>
						<div4 type="questions">
							<list>
								<item>— Exposer comment on prépare une tasse de chocolat et une tasse de café au lait. </item>
								<item>— Calculer le prix de revient de chacune.</item>
							</list>
						</div4>
						<div4 type="réponses">
							<p>(Ces opérations culinaires sont si connues qu&apos;il a paru inutile d&apos;entrer <lb />dans des détails à leur sujet.)</p>
							<p>PRIX DE REVIENT D&apos;UNE TASSE DE CHOCOLAT : <lb />1° Prix du chocolat calculé à 1 fr. 80 le 1/2 kilo... = <lb />2° Prix du lait, ... Iitre à.. .... id.... = <lb />3°
								Prix du sucre, ... grammes à.. ...... id.... = <lb />4° Prix du pain, ... grammes à......... id.... = <lb />5° Prix du charbon employé........ = <lb />G° Valeur du
								temps consacré à ce travail......... = <lb />— <lb />TOTAL.......... =</p>
						</div4>
					</div3>
				</div2>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
