<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="123">
            <head>123. — Un début. (Élève, p. 200.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Par un chemin creux, tout fleuri de serpolet, charrue et laboureurs débusquèrent
                  dans une parcelle bien <fw type="footer">(1) Durée de la digestion de quelques
                     aliments : 1° d'environ 1 heure : pieds de cochon bouillis, ris de veau, riz
                     éclaté ; — 2° de 1 à 2 heures : oeufs frais fouettés, pommes douces crues,
                     venaison grillee, cervelles, foie grillé, lait bouilli, tapioca, oeufs frais
                     crus, compote de pommes, morue sale bouillie ; — 3° de 2 á 3 heures : lait cru,
                     dinde, oie rôtie, agneau, pommes de terre, poulet fricassé, choux crus en
                     salade, côtelette de veau, bifteck, oeufs à la coque, mouton grillé ou bouilli
                     ; — 4° de 3 à 4 heures : boeuf bouilli, poce grillé, mouton rôti, carottes
                     bouillies, oufs sur le plat, fromage, pain, veau rôti, canard domestique, soupe
                     au bouf ; — 5° de 4 à 5 heures : bauf salé, porc salé, veau frit, canard
                     sauvage, choux bouillis, lard, mouton salé, bouillon d'os.</fw>
                  <pb type="page" n="431"/>
                  <fw>UN DÉBUT. 431 </fw> plane, bien droite, dont les éteules*<gloss>Éteule. Ce qui
                     reste des tiges coupées pendant la moisson.</gloss> reluisaient comme or, aux
                  premiers rayons du jour.</p>
               <p>Tout autour, les champs de luzerne et de betteraves scintillaient sous la rosée.
                  Le ciel était bleu ; dans l'air, portés par la brise, voltigeaient des flocons
                  blancs soyeux; à quelque distance, les cailles rappelaient*<gloss>Rappelaient.
                     Elles criaient pour faire revenir au gite celles qui étaient
                  éloignées.</gloss>.</p>
               <p><persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> prit la parole d'un air grave :</p>
               <p>— C'est à pareil jour, qu'autre fois, devant mon père, je traçai mon premier
                  sillon, comme tu vas le faire devant moi, mon fils.</p>
               <p>— Oui, père.</p>
               <p>Au plaisir de la nouveauté, les yeux de <persName type="fictif" key="françois">François</persName> brillaient comme des
                     lucioles*<gloss>Luciole. Un des noms du ver luisant.</gloss>.</p>
               <figure>
                  <caption>Caille. Cet oiseau est un gibier très recherché.</caption>
               </figure>
               <p>— Sache que c'est un honneur de travailler une terre faite par tes ascendants, et
                  qui est toute pimpante encore des soins de Jacques. Ni eux, ni ton frère n'auront
                  à te reprocher de l'avoir laissée dépérir <figure>
                     <caption>Eh bien ! regarde-moi.</caption>
                  </figure> en tes mains, n'est-ce pas, mon <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ?</p>
               <p>— Soyez tranquille, papa. Hardi ! vite, commençons.</p>
               <pb type="page" n="432"/>
               <fw>432 SUZETTE.</fw>
               <p>Il était pressé ; la main lui démangeait de se mettre à l'œuvre.</p>
               <p>— Eh bien ! regarde-moi.</p>
               <p>Le père prit le mancheron, toucha les deux bêtes, deux solides normands, l'un bai
                  brun, l'autre gris pommelé. Ils démarrèrent lentement, d'un pas égal, et ils
                  parcoururent la longueur de la parcelle. Derrière eux, sous la main savante du
                  maître, la terre, au tranchant du soc, se creusait, se divisait à plaisir.</p>
               <p>A ton tour ! dit-il, au bout de ce bon morceau d'ouvrage.</p>
               <p>Avec fougue François empoigna le mancheron .</p>
               <p>— Et hue ! Pommelé ! et hue ! la Rousse ! et hue ! la charrue !</p>
               <p>Mais la charrue se mit à sauter, à danser derrière les chevaux, comme une grosse
                  folle. Et pour la remettre à la raison, il fallut se laisser conduire soi-même. La
                  main tenue par le père, <persName type="fictif" key="françois">François</persName> traça deux sillons, moins droits, moins profonds
                  que le premier, mais où il n'y avait pourtant pas-trop à redire.</p>
               <p>Le quatrième, il le fit seul ; trois autres suivirent. Le père le complimenta : </p>
               <p>— Le reste, ajouta-t-il, ne doit pas te mener plus loin que onze heures. Tu
                  rentreras. Comme en ce moment de semailles le temps est précieux, je vais préparer
                  le grain pour l'après-midi. Allons, fieux, ça ne va pas trop mal.</p>
               <p>— Vous verrez, vous verrez, papa !</p>
               <p><persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> partit.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Comment le père et le fils arrivèrent-ils au champ à labourer ? </item>
                  <item>— Quel était l'aspect de cette parcelle de terrain ? </item>
                  <item>— Parlez de l'aspect de la campagne environnante.</item>
                  <item>— Que dit <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> d'un air grave ? </item>
                  <item>— Comment <persName type="fictif" key="françois">François</persName> écouta-t-il ses paroles?</item>
                  <item>— Qu'est-ce qui est un honneur pour un cultivateur ?</item>
                  <item>— Quels sont ceux qui jusqu'alors n'avaient pas laissé dépérir le domaine
                     ?</item>
                  <item>— Comment le père donnat-il une leçon de labourage à son fils ?</item>
                  <item>— Comment <persName type="fictif" key="françois">François</persName> se mit-il à l'oeuvre ?</item>
                  <item>— Comment parvint-il à bien s'acquitter de sa tâche ? </item>
                  <item>— Que lui dit le père en le quittant ? </item>
                  <item>— Que répondit <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="composition">
                  <head type="sujets">Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Décrire, d'après l'image, une scène de labour. </item>
                        <item>— Montrer en quoi ce travail n'a rien de très pénibie et ce qui le
                           rend souvent agréable aux cultivateurs.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Voir COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré élémentaire et moyen), par <persName type="historique">E.
                        LAPORTE</persName>, Partie du maître, page 194.)</p>
                  </div4>
                  <pb type="page" n="433"/>
                  <fw>UN DÉBUT. 433 </fw>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— UNE CHARRUE </item>
                        <item>— C'est la plus utile des machines agricoles ; la décrire dans ses
                           diverses parties en indiquant la fonction de chacune. </item>
                        <item>— Si on le peut, nommer quelques espèces de charrues.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La charrue est une machine à labourer la terre, composée d'un train monté
                        ordinairement sur deux roues, qui porte un gros fer pointu et un soc pour
                        ouvrir et couper la terre ; elle est tirée par des chevaux ou par des
                        bœufs.</p>
                     <p>Le soc est une sorte de coin tranchant en fonte de fer ou en acier le fer
                        pointu fixé en avant et au-dessus du soc s'appelle coutre ; il détermine, en
                        la coupant verticalement, la largeur de la bande de terre.</p>
                     <p>L'âge de la charrue, ou flèche, est une longue tige de bois ou de fer, qui
                        porte en arrière les mancherons sur lesquels le laboureur pose les mains
                        pour diriger la machine. Le sep, pièce de bois de 80 à 90 centimètres de
                        longueur, porte le soc ; il est relié à l'âge par deux autres pièces
                        obliques appelées étançons.</p>
                     <p>Le train ou avant-train soutient l'âge.</p>
                     <p>Les principales sortes de charrues sont :</p>
                     <p>1° La charrue Brabant simple, employée de préférence dans les pays à terre
                        argileuse ; quelquefois le soc est double, ce qui facilite le travail.</p>
                     <p>2° La charrue <persName type="historique">Dombasle</persName>, inventée par le célèbre agronome de ce nom auquel la
                        ville de <placeName>Nancy</placeName> a élevé une statue.</p>
                     <p>3° L'araire, employée dans les sols de peu de consistance et les pays
                        montagneux ; elle ne comporte point de roues.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie" subtype="france">
                  <head type="sujets">Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Nommer les régions de la <placeName>France</placeName> oú l'on élève les meilleures races
                           de chevaux.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les régions de la <placeName>France</placeName> où l'on élève les meilleurs chevaux sont ; la
                        <placeName>Normandie</placeName>, dont les deux centres d'élevage comprennent la <geogFeat>plaine de <placeName>Caen</placeName></geogFeat> et
                        une partie du département de l'<placeName>Orne</placeName> ; l'arrondissement de <placeName>Cherbourg</placeName> possède
                        une excellente race de constitution athlétique. Dans les <geogFeat>landes de <placeName>Bretagne</placeName></geogFeat>,
                        on trouve une race de petite taille, rustique et vigoureuse. Les chevaux du
                        <placeName>Limousin</placeName> formaient les chevaux de selle les plus élégants et les plus
                        estimés de nos pères; les chevaux d'<placeName>Auvergne</placeName> sont sobres, rustiques, pleins
                        d'énergie et de vivacité ; ceux des Pyrénées sont très recherchés pour le
                        service de la cavalerie. Le cheval flamand est de haute taille et de forte
                        corpulence ; cette race massive fournit aux brasseurs de <placeName>Paris</placeName> leurs
                        meilleurs attelages. L'<placeName>Eure-et-Loir</placeName> produit le cheval percheron si recherché
                        pour le service des omnibus : c'est le modèle des chevaux de trait ; enfin,
                        les <geogFeat type="montagne">Ardennes</geogFeat> procurent de bons animaux pour le service de l'artillerie.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Agriculture.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quelle est la meilleure manière de semer les grains ?</item>
                        <item>— Quels inconvénients résultent de l'ancienne méthode ? </item>
                        <item>— Avantages du semoir.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Il y a deux manières de semer le blé et les autres céréales : en lignes, au
                        moyen d'un instrument appelé semoir, ou bien à la volée, c'est-à-dire à la
                        main, par un ouvrier qui suit la charrue. Le semoir dispose les grains d'une
                        manière très régulière, en économisant un tiers de semence sur l'ancien
                        procédé.</p>
                     <p>Les lignes de blé doivent être à 20 ou 25 centimêtres de distance ; la
                        profondeur qui convient le mieux aux grains est de 3 centimêtres,
                        environ.</p>
                     <p>(POUR LES ENFANTS DES VILLES : Avantages qu'il y a à embrasser la profession
                        de ses parents. — Est-il permis de rougir de la profession de ses parents
                        ?)</p>
                     <p>L'apprentissage de la plupart des professions dévolues aux femmes <fw
                           type="footer">SUZETTE (Maîtresse) <fw type="sig">25</fw></fw>
                        <pb type="page" n="434"/>
                        <fw>434 SUZETTE.</fw> >est ordinairement long et minutieux ; il exige de la
                        part de la jeune fille une attention soutenue, de l'application, de la
                        persévérance ; demande à la maîtresse beaucoup de patience et de douceur.
                        Or, n'est-ce pas à la maison paternelle, auprès de sa mère que la jeune fille
                        se trouvera, à cet égard, dans les meilleures conditions ? Où rencontrera
                        t-elle mieux une sollicitude de tous les instants pour sa santé, les
                        encouragements dont elle a besoin afin de supporter sans défaillance
                        l'assujettissement du travail quotidien ?</p>
                     <p> À un autre point de vue, n'y a-t-il pas lieu de remarquer que, l'apprentie
                        étant familiarisée dès son enfance avec les détails de la profession de sa
                        mère, ses débuts seront moins pénibles et qu'elle aura pour stimulant la
                        vocation sans laquelle le succès est impossible ? Nous disons la vocation,
                        car les parents tiennent toujours à faire correspondre le choix d'un état
                        pour leurs enfants, avec les dispositions et les goûts que manifestent ces
                        derniers. Si la mère a décidé que sa fille embrasserait la même profession
                        qu'elle, elle a certainement constaté que l'enfant possède les aptitudes
                        nécessaires.</p>
                     <p>La jeunesse aime la nouveauté ; l'inconnu a mille attraits pour elle, et
                        elle ne voit guère des choses que les apparences extérieures, si trompeuses
                        en général ; que de mécomptes, que de déceptions en résultent ! Aussi
                        conseillerons-nous avec insistance aux adolescentes appelees à faire choix
                        d'une profession, de consulter leurs parents et de préfèrer entre toutes
                        celle de leur mère.</p>
                     <p>Rougir de la profession de ses parents indique autant de sottise que
                        d'ingratitude. Qui a donné à ces derniers le moyen d'élever leur enfant, de
                        pourvoir à son éducation et aux frais d'études ou d'apprentissage, si ce
                        n'est cette profession ? Toutes d'ailleurs sont honorables dès qu'elles sont
                        utiles, et les plus estimées ne sont pas toujours celles qui procurent une
                        fortune rapide. L'enfant qui méprise la profession de son père et de sa
                        mère, inspire un sentiment de répulsion à tous les honnêtes gens et l'on se
                        plaît à humilier sa ridicule vanité.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
