<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/djakacki/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://moravianlives.bucknell.edu.s3.amazonaws.com/data/ml_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
  <text>
     <body><div1 type="chapitre" n = "073">
         
            <head >73. — La dépèche. (Élève, p. 154.)</head>
            <div2 type='récit'><p>— Le bureau du télégraphe ! cria François, toujours 
            <lb/>en avant.
            <lb/>On entra ; on remit 
            <lb/>à l&apos;employé la dépê-
            <lb/>che pour Mme Richard.
            <lb/>A peine avait-on dé-
            <lb/>passé le seuil que le 
               <lb/>manipulateur*<gloss>Manipulateur. Appareil pour transmettre les dépêches télégraphiques.</gloss> com-
               <lb/>mençait sa batterie<gloss>Batterie. Succession de petits coups frappés sur un timbre ou sur une pièce différente de métal.</gloss> ;
            <lb/>la dépèche partait. Le 
            <lb/>manipulateur se tut :
            <lb/>elle était partie, arri-
            <lb/>vée !</p>
            <p>Au siècle dernier,
            <lb/>dans une ville d&apos;Amé-
            <lb/>rique, à Boston, un 
            <lb/>jour d&apos;orage, un enfant 
            <lb/>joue au cerf-volant ; il 
            <lb/>a attaché une clé à la 
            <lb/>queue de ce cerf-vo-
            <lb/>lant, trop léger et qu&apos;il 
            <lb/>faut alourdir. Une pe-
            <lb/>tite étincelle lumi-
            <lb/>neuse brille tout à coup 
            <lb/>sur la clé, à la vive 
            <lb/>curiosité du garçon, 
               <lb/>très frappé de ce phénomène*<gloss>Phénomène. Tout ce qui apparait de nouveau dans l'air, dans le ciel ou sur la terre.</gloss> </p>
         
            <figure><caption>L&apos;ancien télégraphe.
            <lb/>— Nous sommes loin de ces machines de 
            <lb/>hois à longs bras, qui, de clocher eu clocher, 
            <lb/>d&apos;un bout de la France à l&apos;autre, s&apos;envoyaient 
            <lb/>des signaux. Le télégraphe électrique et, depuis 
            <lb/>peu, le téléphone sont d&apos;admirables décou-
            <lb/>vertes qui nous permettent d&apos;échanger nos 
            <lb/>idées et mème une conversation avec les habi-
            <lb/>tants de toutes les parties du monde.
         </caption></figure>
         <pb type='page' n='252'/>
         
            <fw>252 SUZETTE.</fw>
            <p>L&apos;enfant devint le grand Franxlin ; la petite étincelle 
               <lb/>est devenue la grande électricité*<gloss>Electricité. Cause, force inconnue qui produit la foudre.</gloss> avec ses nombreuses 
            <lb/>applications qui ont déjà changé et changeront encore 
            <lb/>plus la face de la terre.</p>
            <p>La foudre, la terrible force destructrice devant 
            <lb/>laquelle les premiers hommes, terrifiés, se proster-
               <lb/>naient, l&apos;homme d&apos;aujourd&apos;hui s&apos;en empare, l&apos;annihile*<gloss>Annihiler. Réduire à rien.</gloss> 
            <lb/>par le paratonnerre de Franxlin ou la maitrise, lui fait 
            <lb/>porter sa parole et ses comman-
            <lb/>dements jusqu&apos;au bout de l&apos;uni-
               
           <figure><caption> Le paratonnerre.
            <lb/>La lige d&apos;un paratonnerre varie de trois à 
            <lb/>cinq metres; elle est terminée en haut par une 
            <lb/>pointe de platine. Une barre en métal, servant 
            <lb/>de conducteur, est soudce à la tige et descend, 
            <lb/>en suivant le toit et les murs de l&apos;édifice, soit dans 
            <lb/>un puits, soit dans un trou profond. Un para-
            <lb/>tonnerre en mauvais état peut amener des accidents 
            <lb/>nombreux.</caption></figure>
        
            <figure><caption>Les phares sont dressés 
            <lb/>sur un cap, sur un point 
            <lb/>éminent d&apos;une côte, ou sur 
            <lb/>la jetée d&apos;un port. Une lan-
            <lb/>terne qui se trouve à leur 
            <lb/>extrémité est allumée pendant 
            <lb/>la nuit, et ce feu, connu des 
            <lb/>navires, les guide au milieu 
            <lb/>de l&apos;obscurité.</caption></figure>
       
            <lb/>vers, comme il s&apos;en éclaire contre la nuit ; et quelles 
            <lb/>autres merveilles n&apos;en tirera-t-il pas demain !</p>
            <p>— Qui, dit Sylvain, nous sommes loin des feux allu-
            <lb/>més sur les montagnes pour les communications que 
            <lb/>les hommes avaient à se faire. Nous sommes loin aussi 
            <lb/>de ces machines de bois à longs bras, qui, de clocher 
            <lb/>en clocher, d&apos;un bout à l&apos;autre de la France, se faisaient 
               <lb/>des gestes dégingandés*<gloss>Dégingandé. Se dit d'une personne dont la contenance et la démarche sont mal assurées.</gloss>.</p>
            <p>M. Pascal, qui, malgré son petit désastre de la veille, 
            <lb/>n&apos;engendrait pas la mélancolie et trouvait généralement 
         
         <pb type='page' n='253'/>
         
            <fw>LA DÉPÈCHE. 253</fw>
            <lb/>dans son excellente mémoire quelque bonne chose à 
            <lb/>répondre, se mit à chanter :</p>
         
               <lg><l>« Que fais-tu, mon vieux télégraphe,</l>
               <l>Au sommet de ton vieux clocher...</l>
               <l>Sérieux comme une épitaphe, </l>
               <l>Immobile comme un rocher ?... »</l>
               <l>(G. NADAUD.)</l></lg>
         
           </div2>
            <div2 type='questionnaire'><head>Questionnaire.</head> 
               <list><item>— Que remit-on au telegraphe ? </item>
               <item>— Quel était l&apos;objet de la dépèche ? </item>
               <item>— Qui fut mis immédiatement en mouvement ? </item>
               <item>— Qu&apos;est-ce que Boston ? </item>
               <item>— Quel phenomène y observa, au siecle dernier, un enfant qui jouait au cerf-volant ? </item>
               <item>— Qu&apos;est-ce qu&apos;un cerf-volant ? </item>
               <item>— Comment cet enfant se nommait-il ? </item>
               <item>— Qu&apos;ont déjà fait les applications de l&apos;electricité? </item>
               <item>— Qu&apos;est-ce qui maitrise la foudre ? </item>
               <item>— Donnez des détails sur le paratonnerre. </item>
               <item>— Qu&apos;ont rela lacé la lumiere électrique et le telégraphe électrique ? </item>
               <item>— Répétez le fragment de chanson que fredonna Pascal.</item></list>
         </div2>
            <div2 type='exercices'><head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
            <div3 type='sciences_naturelles'><head>Sciences naturelles.</head> <div4 type='questions'><list>
               <item>— Quelle propriété donne-t-on à un bâton de cire ou de soufre en le froitant ;</item>
               <item>— à un bâton de verre ? </item>
               <item>— Quelle est la cause de ces phénomènes ? </item>
               <item>— Où se forme naturellement l&apos;électricité? </item>
               <item>— Que produit-elle dans l&apos;atmosphere ? </item>
               <item>— Dangers que présenle la chute de la foudre. </item>
               <item>— Comment s&apos;en préserve t-on ? </item>
               <item>— Faut-il rester sous les arbres pendant l&apos;orage ?</item></list></div4>
            <div4 type='réponses'><p>Lorsqu&apos;on frotte, avéc un morceau de drap ou une peau de chat, cer-
            <lb/>taines substances telles que la cire à cacheter, la résine, le soufre, le 
            <lb/>verre, la soie, elles acquierent la propriété d&apos;attirer les corps lègers, 
            <lb/>comme les barbes de plume, les brins de paille.</p>
            <p>La cause de ces phénomènes est due à une force, l&apos;électricité, dont 
            <lb/>la présénce se manifeste soit par des attractions semblables à celles 
            <lb/>dont nous venons de parler, soit par des apparences lumineuses eu 
            <lb/>des commotions (1) violentes.</p>
            <p>On a remarqué que si l&apos;on présente une balle faite de mœlle de 
            <lb/>sureau, et suspendne à un fil, à un tube de verre frotté sur un morceau 
            <lb/>de drap, elle est d&apos;abord attirée, puis repoussée apres le contact. Mais 
            <lb/>si l&apos;on approche de la balle de sureau que vient de toucher le tube 
            <lb/>de verre, un bâton de résine frotté également à la peau de chat, celui-
            <lb/>ci attire vivement la balle. Il y a donc deux sortes d&apos;électricités.</p>
            <p>L&apos;électricité se forme naturellement dans les nuages par le frotte-
            <lb/>ment des bulles de vapeur ; elle produit dans l&apos;atmosphère des phéno-
            <lb/>mènes lumineux connus sous le nom d&apos;éclairs, à la suite desquels 
            <lb/>l&apos;air, violemment ébranlé, produit un bruit éclatant que les couches 
            <lb/>nuageuses répètent à la façon de l&apos;écho, en forme de roulement : c&apos;est 
            <lb/>le tonnerre.</p>
            <p>Quand l&apos;électricité des nuages attire celle qui se produit à la surface 
            <lb/>de la terre, elles se combinent parfois; alors il y a production d&apos;un 
            <lb/>éclair avec des effets extraordinaires. Si une personne se trouve sur 
            <lb/>le passage du fluide électrique, elle est frappée d&apos;une telle commotion 
            <lb/>qu&apos;elle perd ordinairement la vie ; les arbres sont brisés ; les maisons, 
            <lb/>renversées ou incendiées.</p>
        
            <fw type='footer'>(1) Commotion, secousse brusque, agitation extrème.</fw>
            <fw type='footer'>SUZETTE (Maitresse). <fw type='sig'>18</fw></fw>
         
         <pb type='page' n='254'/>
     
            <fw>254 SUZETTE.</fw>
            <p>On prèserve les édifices de la chute de la foudre en fixant un pa-
            <lb/>ratonnerre (Voir page 155, Livre de l&apos;élève) sur le point le plus élevé. 
            <lb/>Les hommes s&apos;en garantissent en évitant, pendant les orages, de s&apos;a-
            <lb/>briter sous des arbres ou de se tenir dans un courant d&apos;air. Les arbres 
            <lb/>jouissent, en effet, do la propriété d&apos;attirer le fluide électrique.</p></div4></div3>
            <div3 type='industrie'><head>Industrie.</head> <div4 type='questions'><list>
               <item>— Indiquer comment est construit et fixé un paratonnerre.</item></list></div4>
            <div4 type='réponses'><p>(Voir, page 155, Livre de l&apos;élève, la légende du dessin d&apos;un paraton-
            <lb/>nerre.</p></div4>
            <div4 type='questions'><list>
               <item>LE TÉLÉGRAPHE ÉLECTRIQUE.</item> 
               <item>— Que voit-on dans un bureau télégraphique et quel est l&apos;objet de ces appareils ?</item> 
               <item>— D&apos;où provient le fluide élecirique (qu&apos;on y emploie) ? </item>
               <item>— Comment le transmet-on de bureau à bureau ? </item>
               <item>— Que savez-vous de sla vitesse de ce fluide ? </item>
               <item>— Que fait-il agir au bureau d&apos;arrivée ?</item></list></div4>
            <div4 type='réponses'><p>Dans un bureau télégraphique, on voit, sur une table, un instru- 
            <lb/>ment nommé récepteur, dans lequel l&apos;électricité fait agir un poinçon 
            <lb/>qui sert à écrire les signaux sur une longue bande de fort papier en-
            <lb/>roulée autour d&apos;un tambour, et qui vient s&apos;engager entre deux rou-
            <lb/>leaux de cuivre.</p>
            <p>A côté est un autre appareil, le manipulateur, composé d&apos;une petite 
            <lb/>planchette de bois servant de support à un levier de métal, qui est 
            <lb/>mobile par son milieu et frappe un bouton lorsque, au moyen de touches, 
            <lb/>on le met en communication avec les fils qui transmettent l&apos;électricité 
            <lb/>de bureau à bureau.</p>
            <p>Le fluide électrique qui circule dans les fils, provient d&apos;appareils 
            <lb/>appelés piles, où il se développe au contact d&apos;acides avec des leuilles 
            <lb/>de zinc et de cuivre.</p>
            <p>On le transmet de bureau à bureau au moyen de fils de fer soutenus, 
            <lb/>de distance en distance, par des poteaux. Il se meut avec une vitesse 
            <lb/>telle qu&apos;il lui faut moins d&apos;une seconde pour effectuer le tour de la
            <lb/>tèrre, et, lorsqu&apos;il arrive au bureau, il actionne le levier qui fait mar-
            <lb/>quer au poinçon les signes convenus sur la bande de papier dont il a 
            <lb/>été précédemment question.</p></div4></div3>
            <div3 type='industrie'><head>Éclairage électrique.</head> <div4 type='questions'><list>
               <item>— Combien de sortes d&apos;électricités ? </item>
               <item>— A quoi tendent-elles ? </item>
               <item>— Si l&apos;on rapproche deux bâtons de charbon ou deux tiges de métal en communication avec deux sources différentes d&apos;électricité, que se produit-il ?</item> 
               <item>— Comment est la lumière ainsi obtenue ? </item>
               <item>— S&apos;en sert-on, et où ? </item>
               <item>— Quels en sont les avantages et les inconvénients ? </item></list></div4>
            <div4 type='réponses'><p>Il existe deux sortes d&apos;électricités et elles tendent sans cesse à se 
            <lb/>combiner. Si donc on rapproche doux bâtons de charbon de houille 
            <lb/>ou deux tiges métalliques en contact avec deux piles donnant des élec-
            <lb/>tricités diffèrentes, il se produit une flamme brillante à l&apos;extrémité de 
            <lb/>chaque charbon ou de chaque tige, et, lorsqu&apos;elles se rejoignent, une 
            <lb/>lumière éblouissante en résulte.</p>
            <p>Dans l&apos;air, cette lumière est blanche avec un éclat scintillant qui 
            <lb/>fatigue la vue. Aussi no peut-on s&apos;en servir que dans les lieux où il 
            <lb/>s&apos;agit d&apos;éclairer de grandes surfaces ; telles sont les rues, les places 
            <lb/>publiques, les gares, les ateliers. Elle a une puissance presque égale 
            <lb/>à celle du soleil, c&apos;est-à-dire beaucoup plus grande que celle produite 
            <lb/>par les bougies et les lampes ; mais comme nous l&apos;avons dit, elle agit 
            <lb/>d&apos;une manière fâcheuse sur la vue, et elle scintille de telle façon qu&apos;elle 
            <lb/>ne peut être utilisée pour les travaux délicats, Il est infiniment pro-
            <lb/>bable qu&apos;on parviendra bientôt à faire disparaître ces graves incon-
            <lb/>vénients.</p></div4>
         </div3></div2></div1>
      </body>
  </text>
</TEI>
