<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
                <respStmt>
                    <persName>John Westbrook</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Editor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Diane Jakacki</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Project Manager</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annie Girton</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Sarah Haber</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Juliya Harnood</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Bucknell University</distributor>
                <pubPlace>
                    <address>
                        <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                        <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
                    </address>
                </pubPlace>
                <availability>
                    <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                        <author>Robert Halt</author>
                        <textLang>French</textLang>
                        <imprint>
                            <date>1889</date>
                            <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">French</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch059">
                <head>59. — M. Pascal parle arabe. (Élève, p. 128.)</head>
                <div2 type="récit">
                    <p>— Le grand explorateur Livingstone a vu ce que j&apos;ai <lb />vu. Il n&apos;a pas crié, il n&apos;a pas appelé les gendarmes par la <lb />bonne raison qu&apos;il n&apos;y en a
                        pas dans ce pays-là. Living- <lb />stone a donné sa vie surtout pour affranchir les pauvres <lb />noirs de l&apos;esclavage, et l&apos;Angleterre, sa patrie, a interdit
                        <lb />les marchés d&apos;esclaves à Zanzibar. Malheureusement, <lb />les Arabes voleurs et acheteurs de noirs sont fous de <lb />ce commerce.</p>
                    <p>— Mais pourquoi, demanda François tout au récit, <lb />pourquoi faut-il des esclaves aux Arabes ?</p>
                    <p>— Parce que les Arabes ont, pour la plupart, du <lb />plomb dans les coudes, qu&apos;ils sont très fainéants et <lb />très fiers de leur fainéantise. Ils méprisent surtout
                        <lb />l&apos;agriculture et les agriculteurs. « Nos pères, disent- <lb />ils avec orgueil, n&apos;ont jamais touché la terre; nous fe- <lb />rons comme eux ! Que des esclaves
                        sèment et récol- <lb />tent pour notre bouche ! »</p>
                    <p>Il prit haleine un moment ; Jacques lui versa un verre <lb />de bière :</p>
                    <p>— Vous êtes très intéressant à entendre, lui dit-il ; <lb />mais, s&apos;il vous plait, comment faisiez-vous à Zanzibar <lb />pour ne pas perdre un mot des discours des
                        marchands <lb />d&apos;esclaves? je l&apos;ai demandé tout bas à votre camarade, <lb />qui ne m&apos;a pas répondu.</p>
                    <p>Pascal se tourna vers le camarade :</p>
                    <p>— Il n&apos;a pas répondu ? il a donc oublié Mohammed ? <lb />Mohammed, notre interprète*<gloss>Interprète. Celui qui traduit en notre langue les paroles d'un étranger.</gloss>,
                        qui ne nous a jamais <lb />quittés, et qui savait non seulement l&apos;arabe, mais aussi <lb />tous les dialectes*<gloss>Dialecte. Langage particulier d'une ville, d'une
                            province.</gloss> de l&apos;Afrique ! Parbleu ! Sylvain, n&apos;a- <lb />vions-nous pas un interprète ?</p>
                    <p>— Ah ! oui, répondit Sylvain, nous avions un inter- <lb />prète.</p>
                    <p>— Et puis, reprit Pascal, quand on a vécu en Algérie, <lb />comme nous, on a toujours dans la poche assez d&apos;arabe <pb type="page" n="207" />
                        <fw>M. PASCAL PARLE ARABE. 207</fw>
                        <lb />pour se tirer d&apos;affaire : Allah ! salamalec, macach, gourbi, <lb />douar, kouskoussou, kif-kif...</p>
                    <p>Monsieur, demanda Suzette, qu&apos;avez-vous encore <lb />vu à Zanzibar et ailleurs ?</p>
                    <p>— Oh ! tant de choses, Mademoiselle, qu&apos;il vous fau- <lb />drait une semaine ou deux de loisir pour les entendre.</p>
                    <p>— Choisissez, je vous prie, dans la quantité. Le dessus <lb />du panier est toujours bon à prendre. Nous vous <lb />écoutons.</p>
                    <p>— Nous vous écoutons, dirent les autres.</p>
                </div2>
                <div2 type="questionnaire">
                    <lb />
                    <head>Questionnaire.</head>
                    <list>
                        <item>— Qu&apos;est-ce qu&apos;a fait Livingstone en Afrique ?</item>
                        <item>— Pour quelle raison les Arabes capturent-ils des esclaves ?</item>
                        <item>— Que disent-ils pour justifier leurs actes ?</item>
                        <item>— Que dit Jacques à Sylvain relativement aux langues de l&apos;Afrique ?</item>
                        <item>— Quelle réponse imagina Pascal ?</item>
                        <item>— Que pensez-vous de cette ré- ponse ?</item>
                        <item> — Quel échantillon donna-t-il de sa connaissance de l&apos;arabe ?</item>
                        <item>— Que lui demanda Suzette et que répondit-il ?</item>
                    </list>
                </div2>
                <div2 type="exercices">
                    <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
                    <div3 type="morale">
                        <head type="sujets">Morale.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— TRAVAIL ET PERSÉVÉRANCE.</item>
                                <item> — Racontez l&apos;histoire de Livingstone.</item>
                                <item>— Pourquoi éprouvez-vous du respect et de l&apos;admiration >pour ce grand homme ?</item>
                                <item>— Quel Français l&apos;a imité au Gabon ?</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Le grand explorateur Livingstone (1813-1873) naquit en Écosse, d&apos;une <lb />pauvre famille d&apos;ouvriers tisseurs. Dès son enfance, il fut assujetti au <lb />rude
                                travail d&apos;une filature ; mais, animé du désir de s&apos;instruire, il pro- <lb />fitait de toutes les occasions et de tous ses loisirs pour étendre ses
                                <lb />connaissances et compléter les études commencées à l&apos;école primaire. <lb />C&apos;est ainsi que, tout en travaillant à la fabrique, il parvint au grade
                                <lb />de docteur en théologie, et qu&apos;il put obtenir un emploi de mission- <lb />naire dans les établissements de l&apos;Afrique méridionale.</p>
                            <p>Il partit avec sa famille et se voua à évangéliser les misérables peu- <lb />plades de la Cafrerie ; peu à peu il pénétra dans l&apos;intérieur du conti- <lb />nent et,
                                le premier, le traversa de l&apos;est à l&apos;ouest, de Quilimané à Saint- <lb />Paul de Loanda. Puis il se dirigea vers le nord et découvrit, pour <lb />ainsi dire,
                                un monde nouveau dans la région du Zambèze et celle des <lb />grands lacs.</p>
                            <p>Tous ses efforts tendirent à éclairer des lumières du christianisme <lb />les populations où il séjourna, et à combattre le trafic des esclaves. <lb />Il a enrichi la
                                géographie de notions étendues sur des régions jus- <lb />qu&apos;alors inconnues ; il mourut sur les rives du lac Tanganyika, à la suite <lb />des fatigues excessives
                                qu&apos;il lui avait fallu supporter dans ses dernières <lb />explorations.</p>
                            <p>L&apos;Angleterre a rendu hommage au dévouement de Livingstone en <lb />donnant à ses restes une sépulture dans la basilique de Westminster, <lb />parmi les monuments
                                funèbres des rois et des grands hommes.</p>
                            <p>Le Français de Brazza a pénétré de la même manière dans la région <lb />équatoriale de l&apos;Afrique baignée par l&apos;Ogoué et appelée le Gabon. Il y a <lb />conquis,
                                par l&apos;ascendant d&apos;une volonté honnête, humaine et persévérante, <lb />une telle influence qu&apos;il a doté sa patrie d&apos;une colonie de grand avenir.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="français">
                        <head type="sujets">Français.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Qu&apos;est-ce qu&apos;une lanque ?</item>
                                <item>— En quoi est-il avanta- <pb type="page" n="208" />
                                    <fw>208 SUZETTE.</fw>
                                    <lb />geux de connaitre une ou plusieurs langues étrangères ?</item>
                                <item>— Qu&apos;est-ce qu&apos;une langue vivante ?</item>
                                <item>— Qu&apos;est-ce qu&apos;une langue morte ?</item>
                                <item>— Quelles sont les deux lanques les plus répandues dans le monde civilisé ?</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p><lb />On appelle langue l&apos;ensemble des mots dont les habitants d&apos;une <lb />grande contrée se servent pour exprimer leurs idées. Chaque nation a <lb />une
                                langue particulière, qu&apos;il est très avantageux de connaître, si l&apos;on <lb />doit voyager dans le pays qu&apos;elle occupe ou y entretenir des relations
                                <lb />d&apos;affaires. On n&apos;a pas besoin alors de l&apos;aide dispendieuse d&apos;un interprète.</p>
                            <p>Celui qui parcourt les contrées étrangères sans on avoir étudié préala- <lb />blement les langues, est tel qu&apos;un sourd-muet ; on ne saurait donc trop
                                <lb />encourager la jeunesse à s&apos;exercer à l&apos;étude des langues. En Angle- <lb />terre, en Allemagne, en Russie, en Hongrie, en Belgique, en Hollande, <lb />en
                                Suisse, etc., il n&apos;est pas de personne quelque peu aisée qui ne <lb />connaisse au moins deux langues.</p>
                            <p>Les deux langues vivantes les plus répandues dans le monde civi- <lb />lisé sont l&apos;anglais, pour les usages du commerce, et le français pour <lb />la diplomatie, la
                                science et la littérature. L&apos;allemand prend chaque <lb />jour une extension plus considérable par suite de la facilité avec <lb />laquelle émigrent les hommes de
                                race germanique.</p>
                            <p>Le grec, le latin, sont des langues mortes, c&apos;est-à-dire des langues <lb />que l&apos;on ne parle plus.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="géographie" subtype="afrique">
                        <head type="sujets">Géographie.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Dessiner la côte d&apos;Afrique appelée côte du Ga- bon. </item>
                                <item>— Tracer le cours de l&apos;Ogoué, et du Congo qui borne la région soumise au protectorat de la France, au sud et à l&apos;est.</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>(Le tracé de cette carte n&apos;occupera pas moins d&apos;une demi-feuille de <lb />cahier ; on n&apos;y omettra pas Franceville, Brazzaville et, vis-à-vis cette
                                <lb />dernière, Stanley-Pool.)</p>
                        </div4>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
