<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
				<respStmt>
					<persName>John Westbrook</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Editor</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Diane Jakacki</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Project Manager</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Annie Girton</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Sarah Haber</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Rebecca Heintzelman</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Juliya Harnood</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Bucknell University</distributor>
				<pubPlace>
					<address>
						<addrLine>One Dent Drive</addrLine>
						<addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
					</address>
				</pubPlace>
				<availability>
					<licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
						<author>Robert Halt</author>
						<textLang>French</textLang>
						<imprint>
							<date>1889</date>
							<distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
							<pubPlace>Paris, France</pubPlace>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr">French</language>
				<language ident="en">English</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n="391" />
			<div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="111">
				<head>111. — Notre amie l&apos;abeille. (Élève, p. 238.)</head>
				<pb type="page" n="391" />
				<div2 type="récit">
					<p>Le professeur marcha vers une ruche carrée sem- <lb />blable à un livre relié en bois, monté sur un pivot. <lb />On le suivit. Il ouvrit ce livre, et une exclamation de
						<lb />surprise sortit de toutes les bouches. C&apos;était un merveil- <lb />leux livre d&apos;histoire naturelle à ima- <lb />ges vivantes.</p>
					<p>Emprisonné entre deux feuilles de <lb />verre, un gâteau d&apos;alvéoles de cire <lb />montrait sa population, son remue- <lb />ménage, sa vie industrieuse et jolie.</p>
					<p>Le vieux monsieur donna des ex- <lb />plications :</p>
					<p>Vers le milieu du gâteau était le <lb />couvain. C&apos;est là que se trouvent les <lb />jeunes larves, récemment écloses des <lb />œufs pondus par la mère abeille, dont
						<lb />la tête, à gros yeux, émergeait* en <lb />ce moment de son minuscule palais.</p>
					<figure>
						<caption> Gâteau suspendu vertica- <lb />lement dans la ruche avec <lb />ses entrées, moitié à droite, <lb />moitié à gauche. </caption>
					</figure>
					<p>Des ouvrières aux longues ailes s&apos;agitaient à l&apos;entour, <lb />distribuant la pâtée et les <lb />soins aux larves, leurs <lb />petites sœurs, leurs futu- <lb />res
						compagnes de travail <lb />lorsqu&apos;elles se seront trans- <lb />formées en nymphes, puis <lb />en insectes ailés.</p>
					<p>D&apos;autres ouvrières pas- <lb />saient, montaient vers le <lb />haut de la ruche ; et là, se <lb />penchant au-dessus de <lb />quelque alvéole, dégorgeaient le nectar
						qu&apos;elles ve- <figure>
							<caption> Ruche. <lb />Vue extérieurement et intérieurement. </caption>
						</figure>
						<pb n="392" />
						<fw type="header">392 SUZETTE.</fw>
						<lb />naient de butiner sur les fleurs. Puis elles s&apos;envolaient, <lb />pour aller faire une provision nouvelle.</p>
					<p>Déjà des files d&apos;alvéoles bouchées d&apos;un petit couvercle <lb />de cire, vrais petits pots de miel, montraient qu&apos;on <lb />n&apos;avait pas flâné dans la tribu, et
						que, dès à présent, on <lb />pouvait se rire de l&apos;hiver et de la faim.</p>
					<p>— Voilà l&apos;abeille ! voilà notre admirable modèle de <lb />travail et d&apos;économie, dit le maître apiculteur en re- <lb />fermant les volets de bois sur la ruche
						transparente. <lb />Écoutez maintenant :</p>
				</div2>
				<div2 type="questionnaire">
					<head>Questionnaire.</head>
					<list>
						<item>—De quel côté le professeur se dirigea-t-il ?</item>
						<item>— Que fit-il et que vit-on ?</item>
						<item>— Qu&apos;y avait-il au milieu du gâteau ?</item>
						<item>— Donnez quelques détails sur le couvain.</item>
						<item>— Que faisaient autour du couvain les abeilles ouvrières qui en avaient le soin ?</item>
						<item>— Quelle était l&apos;occu- pation des autres abeilles ?</item>
						<item>— Que té- moignaient les files d&apos;alvéoles ?</item>
						<item>— Quelle sage réflexion fit le prefesseur ?</item>
					</list>
				</div2>
				<div2 type="exercices">
					<head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
					<div3 type="morale">
						<head type="sujets">Morale.</head>
						<div4 type="questions">
							<list type="exercices">
								<item>— Quelle leçon nous donnent les abeilles en amassant des provisions pendant la saison des fleurs ?</item>
								<item>— Que font les pères de famille prévoyants ?</item>
								<item>— Où les petites économies doivent-elles être déposées ?</item>
								<item>— Expliquer ce qu&apos;est une caisse d&apos;épargne.</item>
								<item>— Quel avan- tage y a-t-il à ne pas conserver ses économies à la maison ?</item>
							</list>
						</div4>
						<div4 type="réponses">
							<p>En amassant des provisions pendant la saison des fleurs, les abeilles <lb />nous donnent une belle leçon de travail et de prévoyance que bien <lb />des gens devraient
								méditer, aujourd&apos;hui que le cabaret a tant d&apos;at- <lb />traits pour les ouvriers, et la toilette pour leurs femmes et leurs <lb />filles. Combien en est-il qui
								chôment non seulement le dimanche, <lb />mais encore le lundi et parfois davantage ; combien en est-il qui veu- <lb />lent se vêtir aussi élégamment que les riches,
								tout en ne disposant <lb />que du produit d&apos;une journée de travail !</p>
							<p>L&apos;oisiveté n&apos;est jamais bonne à rien ; celui qui l&apos;épouse prend à sa <lb />charge cinq enfants qu&apos;elle a déjà et qui ne la quittent point : le jeu,
								<lb />l&apos;intempérance, la curiosité, l&apos;indiscrétion et la médisance. Quant au <lb />goût exagéré de la toilette, il y a longtemps qu&apos;un proverbe dit
								qu&apos;il <lb />éteint le feu de la cuisine.</p>
							<p>Travaillons donc, mais ne dépensons pas en entier le produit de nos <lb />labeurs. Imitons l&apos;abeille : mettons chaque jour quelque chose de <lb />côté pour les
								besoins de l&apos;avenir ; si faible que soit l&apos;économie, elle <lb />fera somme à la fin de l&apos;année. C&apos;est ainsi qu&apos;agissent les pères de fa-
								<lb />mille prévoyants.</p>
							<p>Ils déposent tous les mois le montant de leurs économies dans un <lb />établissement public, la caisse d&apos;épargne, qui en conserve le dépôt et <lb />sert un intérêt
								de 3fr,75 p. 100 ; c&apos;est-à-dire que celui qui, le 1er jan- <lb />vier, a placé 100 francs, possède un an après 103fr,75. Aucun place- <lb />ment n&apos;est plus
								sûr.</p>
							<p>Lorsqu’on a besoin de la totalité ou d&apos;une partie de ses fonds, on <lb />adresse une demande au caissier de l&apos;établissement, et, huit jours après, <lb />on
								touche la somme demandée.</p>
							<p>Remarquons que si l&apos;on eût conservé ses fonds à la maison, ils se- <lb />raient restés improductifs ; en second lieu, les ayant sous la main, <pb n="393" />
								<fw type="header">UN STIMULANT. 393 </fw>
								<lb />on est souvent tenté d&apos;en user ; enfin, à la caisse d&apos;épargne, on ne <lb />craint ni les voleurs, ni les accidents imprévus.</p>
						</div4>
					</div3>
					<div3 type="calcul">
						<head type="sujets">Calcul.</head>
						<div4 type="questions">
							<list type="exercices">
								<item> — Quelle somme annuelle produisent 0 fr. 15 économisés pendant chacun des six jours de travait de la semaine ?</item>
							</list>
						</div4>
						<div4 type="réponses">
							<p>Économies réalisées pendant la semaine = 0 fr. 15X 6 =...</p>
							<p>Il y a 52 semaines dans l&apos;année.</p>
							<p>Les économies annuelles de l&apos;ouvrier =... X 52 =...</p>
						</div4>
					</div3>
					<div3 type="français">
						<head type="sujets">Français.</head>
						<div4 type="questions">
							<list type="exercices">
								<item> — Dites ce que c&apos;est que : un professeur, un livre relié, des images vivantes, le remue-ménage, une larve, un apiculteur.</item>
								<item>— ]Qu&apos;est-ce que : éclore, se transformer, dégorger, butiner sur les fleurs ?</item>
							</list>
						</div4>
						<div4 type="réponses">
							<p>Un professeur est celui qui enseigne une science dans un établisse- <lb />ment d&apos;instruction public ou libre.</p>
							<p>Un livre relié est celui dont on a cousu solidement les feuilles et <lb />auquel on a mis une couverture formée de deux feuilles de carton <lb />recouvertes
								extérieurement d&apos;une peau tannée.</p>
							<p>Des images vivantes sont des images qui représentent avec beaucoup <lb />de vérité les actes de la vie.</p>
							<p>Un remue-ménage est un dérangement de plusieurs meubles, de <lb />plusieurs choses que l&apos;on transporte d&apos;un lieu à un autre.</p>
							<p>Une larve est l&apos;insecte dans l&apos;état où il se trouve à la sortie de <lb />l&apos;œuf, c&apos;est-à-dire sous la forme d&apos;un ver.</p>
							<p>Un apiculteur (de apis, abeille) est celui qui fait profession d&apos;élever <lb />des abeilles.</p>
							<p>(Les explications données page 300 permettront d&apos;expliquer facile- <lb />ment la signification des mots proposés.)</p>
						</div4>
					</div3>
					<div3 type="composition">
						<head type="sujets">Composition.</head>
						<div4 type="questions">
							<list type="exercices">
								<item> — Pourquoi j&apos;aime les abeilles.</item>
								<item>— Leur vie labo- rieuse, paisible ; leur sollicitude pour les larves ; services qu&apos;elles rendent aux agriculteurs : produits dont nous leur sommes
									redevables.</item>
								<item>— Qu&apos;est-ce qui ressemble à une ruche ?</item>
							</list>
						</div4>
						<div4 type="réponses">
							<p>Quelles vaillantes petites bêtes ! A peine le soleil a-t-il séché la <lb />rosée qu&apos;on les voit sortir par groupes de la ruche, s&apos;élever dans les <lb />airs,
								puis prendre leur vol vers le calice des fleurs ; elles s&apos;y plongent <lb />tout entières ; leur trompe mignonne pompe le nectar des étamines, <lb />tandis que
								leurs pattes se chargent du pollen qui deviendra de la cire.</p>
							<p>La charge est complête après l&apos;exploration de plusieurs autres <lb />fleurs ; alors elles retournent alourdies à la ruche, y pénêtrent et <lb />déposent le fruit de
								leurs labeurs où le besoin s&apos;en fait sentir. Puis <lb />elles repartent, sans avoir pris un moment de repos.....</p>
							<p>(On continuera de cette sorte.)</p>
						</div4>
					</div3>
				</div2>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
