<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" n="022">
            <pb type="page" n="78" />
            <head>22. — Un éteignoir à chandelle. (Élève, p. 54.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>— Voilà une bonne lettre ! dit le père, celle d'un 
                  garçon qui a déjà du cœur au métier. </p>
               <p>— Et regardant M. <persName type="fictif" key="françois">François</persName> : — <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>
                  est un brave enfant ; <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, une brave fille ; <persName type="fictif" key="charlot">Char- 
                  lot</persName>... euh ! euh !... mais <persName type="fictif" key="françois">François</persName> est un polisson ! </p>
               
               <figure>
                  <caption> Cerises. 
                     Les cerises sont un ex- 
                     cellent fruit, que l'on peut 
                     manger aussi en confi- 
                     ture ou à l'eau-de-vie. </caption>
               </figure>
               
               <figure>
                  <caption> Poires et pommes. 
                     Les pommes et les poires cuites au four forment un 
                     dessert très agréable ; les pommes sont utilisées aussi 
                     en pâtisserie. Le cidre est une boisson faite avec du 
                     jus de pommes fermenté ; le poiré est un cidre fait 
                     avec des poires. </caption>
               </figure>
               
               <pb type="page" n="79" />
               <fw type="header">UN ÉTEIGNOIR A CHANDELLE. 79</fw>
               <p>Une demi-heure auparavant, <persName type="fictif" key="françois">François</persName> avait détruit 
                  une chaise, — c'était la troisième ; l'horloge, le bac à
                  charbon*<gloss>Bac à charbon. Caisse où l'on place le charbon.</gloss> avaient péri de sa main ; le jardin montrait un 
                  cerisier, deux poiriers et trois pommiers fort éclopés*<gloss> Eclopé. Celui dont l'ètat n'est pas satisfaisant.</gloss>
                  de son fait. Les serrures des portes et des armoires 
                  avaient été démontées plusieurs fois pour laisser voir 
                  ce qu'elles contenaient, comme 
                  il arrive aux poupées dont les 
                  petites filles curieuses crèvent 
                  la peau pour s'assurer de ce 
                  qu'il y a dedans.</p>
               
               <figure>
                  <caption>Une couveuse. 
                     Ne dérangez jamais la poule 
                     qui couve. </caption>
               </figure>
               
               <p> La curiosité n'est cependant 
                  pas toujours mauvaise, et celle 
                  de <persName type="fictif" key="françois">François</persName> avait un côté assez 
                  intéressant. Il en tirait, quoique à grands frais*<gloss>Grands frais. Avec grande dépense.</gloss>, 
                        des idées parfois ingénieuses*<gloss>Idée ingénieuse. Idée qui inspire des amèlioations auxquelles on ne sougeait pas.</gloss>.</p>
               <p>Une nuit de jeudi, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, affairée à ses couveuses*<gloss>Couveuses. Poule qui couve.</gloss>, 
                  qui lui donnaient en ce moment pas mal de surcroît*<gloss>Surcroît. Ce qui s'ajoute à quelque chose pour en augmenter le poids ou l'importance.</gloss> de 
                  besogne, n'avait pu regarder que d'un œil aux agisse- 
                  ments du galopin. Sur le coup de onze heures, toute la 
                  famille étant au lit depuis longtemps, un grand fracas 
                  d'écroulement s'entendit soudain.</p>
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>, se levèrent, accoururent :</p>
               <p>— Qu'est cela ? Qui va là ? </p>
               <p>Profond silence. <persName type="fictif" key="castor">Castor</persName>, le chien de garde, n'aboyait 
                  que légèrement.</p>
               <p><persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> ouvrit la seconde porte, celle de la cham- 
                  bre de MM. <persName type="fictif" key="françois">François</persName> et <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>. Si <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> s'était 
                  réveillé au bruit, il ronflait maintenant.</p>
               <p>Mais M. <persName type="fictif" key="françois">François</persName> s'épongeait le nez au-dessus de sa 
                  cuvette, et le nez saignait beaucoup.</p>
               <p>— Eh bien ! qu'est-ce que c'est ? </p>
               <p>— La machine, papa, c'est la machine...</p>
               <p>— Quelle machine, Monsieur?</p>
               <p>— La machine à éteindre la chandelle, papa.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Quelles réflexions fit <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> après avoir lu la lettre de son fils ? </item>
                  <item>— Pourquoi disait-il que <persName type="fictif" key="françois">François</persName> était un polisson ? </item>
                  <item>— Qu'indiquaient les polissonneries de cet enfant ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce qu'on entendit, une nuit, vers onze heures ? </item>
                  <item>— Qu'aperçut <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> en pénétrant dans la chambre de ses garçons ? </item>
                  <item>— Comment <persName type="fictif" key="françois">François</persName> expliqua-t-il l'accident ? </item>
               </list>
            </div2>
            <pb type="page" n="80" />
            <fw>80 SUZETTE. </fw>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quand la curiosité est-elle louable ? Exemples.</item>
                        <item>— Quand est-elle blâmable ? Exemples.</item>
                        <item>— De quoi les enfants doivent-ils être curieux ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>La curiosité</term>, autrement dit, le désir ou l'empressement de voir et 
                        d'apprendre des choses nouvelles et rares, est louable en soi lorsqu'elle 
                        s'applique à des sujets utiles. Mais si elle a pour but de découvrir le 
                        secret des affaires d'autrui, de connaître ce que les convenances ne 
                        nous permettent pas de pénétrer, elle constitue un des plus fâcheux 
                        défauts de la jeune fille et de la femme.</p>
                     <p>Les curieux, les curieuses regardent par les fenêtres pour savoir ce 
                        qui se passe chez le voisin ; elles écoutent aux portes ; elles ouvrent 
                        les correspondances ; elles fouillent les poches et les tiroirs ; rien ne 
                        survient dans le quartier qu'elles ne laissent tout pour obtenir des 
                        détails, quitte à recueillir des rebuffades et des affronts.</p>
                     <p>Ce dont les enfants des deux sexes doivent être curieux, c'est de 
                        rechercher ce en quoi ils peuvent être utiles ou agréables ; c'est de 
                        compléter le cercle de leurs connaissances par des lectures profitables ; 
                        c'est, pour les jeunes filles en particulier, de s'initier aux détails du 
                        ménage et aux procédés relatifs à la cuisine, à l'entretien des vête- 
                        ments, afin d'être en mesure de mieux seconder leurs mères.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="agriculture">
                  <head>Agriculture.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'appelle-t-on arbres fruitiers ? </item>
                        <item>— Où les plante-t-on ? </item>
                        <item>— Quels soins réclament-ils ? </item>
                        <item>— Décrire un cerisier : tronc, feuilles, fleurs, fruits.</item>
                        <item>— Récolte des cerises ; leur vente ; qualités de ces fruits.</item>
                        <item>— Espèces de cerisiers. </item>
                        <item>— Prix d'un kilogramme de fruits de chaque espèce.</item>
                        <item>— (Mêmes questions pour le poirier et le pommier).</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Les arbres fruitiers</term> produisent des fruits propres à la nourriture de 
                        l'homme ; tels sont : les pommiers, les poiriers, les cerisiers, les pêchers, 
                        les abricotiers, les noyers, les figuiers, les orangers, les châtaigniers, 
                        les noisetiers.</p>
                     <p>On les <term>plante</term> dans des enclos ou dans des champs désignés sous 
                        le nom de vergers. L'exposition du terrain doit être celle du levant ou 
                        du midi ; il faut à ces arbres un sol profond et meuble, légèrement en 
                        pente pour l'écoulement des eaux surabondantes.</p>
                     <p>Les arbres fruitiers, comme toutes les plantes alimentaires, de- 
                        mandent des soins particuliers. Le sol sera pioché plusieurs fois l'an, 
                        débarrassé des mauvaises herbes et légèrement fumé. Au printemps, 
                        on taillera les arbres et on les débarrassera des rameaux mutiles au 
                        profit de ceux qui portent des boutons à fruits.</p>
                     <p><term>Le cerisier</term> est un bel arbre des climats tempérés, à tige droite, 
                        recouvert, quand il est jeune, d'une écorce brune et luisante ; il porte 
                        des feuilles vert foncé allongées en pointe. Ses fleurs ressemblent à de 
                        petites roses blanches, et rien n'est charmant comme le spectacle qu'il 
                        présente aux premières belles journées du printemps. Les fruits appa- 
                        raissent de bonne heure, sous la forme de petites boules vertes qui, 
                        peu à peu, se gonflent d'un suc frais et sucre, et qui prennent une 
                        belle couleur rouge. On cueille les cerises au mois de juin dans la 
                        plus grande partie de la <placeName type="réel"><bloc ref="europe"><country ref="france">France</country></bloc></placeName>, et elles sont recherchées pour leur 
                        saveur délicieuse comme pour leurs propriétés rafraîchissantes.</p>
                     <p>Les <term>principales espèces de cerises</term> sont : les cerises douces, dont les 
                        meilleures se cultivent à <placeName type="réel"><bloc ref="europe"><country ref="france"><settlement ref="montmorency">Montmorency</settlement></country></bloc></placeName> et dans les
                              environs d'<placeName type="réel"><bloc ref="europe"><country ref="france"><settlement ref="auxerre">Auxerre</settlement></country></bloc></placeName>, 
                        les bigarreaux, les cerises jaunes, les cerises aigres et les merises, au 
                        suc presque noir.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <pb type="page" n="81" />
               <fw type="header">LE SECRET DE LUDIVINE. 81</fw>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head>Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Quels mets prépare-t-on avec les cerises, les poires, les pommes ? </item>
                        <item>— Donner quelques détails sur cette préparation.</item>
                        <item>— Quelles liqueurs fabrique-t-on avec ces fruits ? </item>
                        <item>— Comment fait-on des conserves de cerises ? </item>
                        <item>— Comment convient-il d'agencer un fruitier ? </item>
                        <item>— Soins à donner aux fruits.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Avec les <term>cerises</term>, on prépare des tartes et des confitures ; avec les 
                        <term>pommes</term>, des beignets, des charlottes, de la marmelade, des gelées ; on
                        les mange encore cuites au four ou au beurre ; avec les <term>poires</term>, des mets 
                        analogues, et, lorsqu'on les fait cuire et réduire dans du vin doux, on
                        obtient une sorte de confiture appelée <term>cotignac</term>.</p>
                     <p>En distillant les cerises communes et les cerises sauvages, on fabrique 
                        une liqueur forte connue sous le nom de <term>kirsch</term>. Les pommes et les 
                        poires donnent la boisson connue sous le nom de <term>cidre</term>.</p>
                     <p>CONSERVES DE CERISES. — On choisit des fruits nouvellement cueillis 
                        avant leur complète maturité, encore fermes au toucher et bien sains ; 
                        on coupe la moitié de la queue en laissant les noyaux, puis on en 
                        remplit des bouteilles d'une forme particulière. Les cerises sont 
                        arrangées avec ordre au moyen d'une petite spatule de bois, et on fait 
                        disparaître les vides en versant un sirop plus ou moins chargé de 
                        sucre, à 25°. On bouche hermétiquement et l'on donne quatre mi- 
                        nutes d'ébullition au bain-marie.</p>
                     <p>FRUITIER. — A la campagne, on conserve les fruits en les privant 
                        d'air, de chaleur et de lumière. Ils seront placés dans une chambre à 
                        l'abri de la gelée, dont la fenêtre devra être calfeutrée et fermée inté- 
                        rieurement de volets ; la porto elle-même ne sera jamais ouverte. On 
                        rangera les fruits sur des planches de manière à ne point se toucher ; 
                        durant les froids, on couvrira de paillassons le devant de ces planches 
                        ainsi que les portes et les fenêtres ; ajoutons qu'il est nécessaire d'en- 
                        lever soigneusement les fruits gâtés.</p>
                     <p>On <term>conserve les raisins</term> en les plaçant séparément dans des sacs de 
                        bon papier collé, qu'on lie de manière à les priver d'air, et qu'on 
                        accroche de telle sorte que le fruit ait la queue en bas.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="civilité">
                  <head>Civilité.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Comment faut-il manger à table les cerises, les pommes et les poires ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les enfants prendront à table leurs cerises une à une, et ils déposeront 
                        discrètement les noyaux sur l'assiette, car il est dangereux et malsain 
                        de les avaler. Ils diviseront les pommes et les poires qu'ils pèleront à 
                        l'avance, et mangeront chaque tranche après en avoir enlevé les pépins 
                        au couteau.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="hygiène">
                  <head>Hygiène.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— A quel moment faut-il manger les fruits ? </item>
                        <item>— Quelles suites fâcheuses résultent, pour la nourriture des enfants, de l'usage des fruits à demi mûrs ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Lorsqu'on veut consommer des fruits, il faut attendre qu'ils soient 
                        bien mûrs et en user modérément. Alors, c'est un aliment de facile 
                        digestion, sain et rafraîchissant.</p>
                     <p>La consommation des fruits encore verts nuit à la santé ; il en résulte 
                        des irritations de l'estomac et des intestins souvent durables et fâcheuses 
                        pour la santé générale. Les enfants devront, en conséquence, s'en 
                        abstenir, quelque plaisir qu'ils trouvent à les manger.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
