<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
				<respStmt>
					<persName>John Westbrook</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Editor</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Diane Jakacki</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Project Manager</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Annie Girton</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Sarah Haber</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Rebecca Heintzelman</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Juliya Harnood</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Bucknell University</distributor>
				<pubPlace>
					<address>
						<addrLine>One Dent Drive</addrLine>
						<addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
					</address>
				</pubPlace>
				<availability>
					<licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
						<author>Robert Halt</author>
						<textLang>French</textLang>
						<imprint>
							<date>1889</date>
							<distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
							<pubPlace>Paris, France</pubPlace>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr">French</language>
				<language ident="en">English</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="138">
				<head>138. — Mauvais temps. (Élève, p. 293.)</head>
				<pb type="page" n="488" />
				<div2 type="récit">
					<p>La bise sifflait, balayant les feuilles mortes. Déjà, aux <lb />derniers jours d&apos;octobre, des flocons de neige volti- <lb />geaient dans l&apos;air. Sous le ciel gris, le
						rude hiver s&apos;avan- <lb />çait.</p>
					<p>Ce jour-là, le village de Fragicourt paraissait triste, <lb />quoiqu&apos;on y connût depuis longtemps la bise et la neige ; <lb />les fronts étaient soucieux. </p>
					<p>Des bruits d&apos;arrêt de travail et de baisse de salaire <lb />arrivaient des environs. Et, comme au spectacle de <lb />la grêle ravageant les champs voisins le laboureur
						<lb />tremble pour les siens, les tisseurs de Fragicourt trem- <lb />blaient de voir fondre aussi sur eux la grande misère <lb />du chômage*. </p>
					<p>La ferme, moins directement intéressée à la crainte <lb />générale, n&apos;en était pas moins préoccupée, car on y <lb />savait penser à la peine d&apos;autrui.</p>
					<p>Suzette achevait de ranger dans l&apos;armoire son linge <lb />tout éblouissant de blancheur.</p>
					<p>Certes, il n&apos;y avait pas de luxe, et les draps, par <lb />exemple, n&apos;étaient pas de cette toile dont vingt aunes* <pb n="489" />
						<fw type="header">MAUVAIS TEMPS. 489</fw>
						<lb />roulées passaient, comme dit le vieux conte, par le trou <lb />d&apos;une aiguille ; non, mais c&apos;était de bonne toile de lin <lb />au fil bien rond, <lb />bien tors,
						rappe- <lb />lant celui que <lb />filaient jadis à la <lb />quenouille les <lb />« fileresses », nos <lb />mères.</p>
					<p>Quelle bonne <lb />odeur fraiche en <lb />sortait après la <lb />lessive, l&apos;herbée*. <lb />le repassage ! Et <lb />comme on le <lb />choyait ! Ne nous <lb />parlez pas
						d&apos;une <lb />ménagère sans <lb />souci de son lin- <lb />ge. Ici on avait <lb />une devise : « Fais <lb />bien ce que tu <lb />fais. » Aussi re- <lb />passait-on com-
						<lb />me on lessivait et <lb />rangeait. C&apos;est <lb />une besogne pro- <lb />prette que le re- <lb />passage. Et Su- <lb />zette la faisait <lb />d&apos;ordinaire en ca-
						<lb />raco rose ou lilas, <lb />ce qui lui donnait <lb />un air de fleur printanière.</p>
					<figure>
						<caption>
							<lb />Fers à repasser. <lb />1 et 2. Fer ordinaire des blanchisseuses ; — 3 et 4. <lb />Fers creux dans lesquels on met de la braise ou un <lb />charbon allumés ; — 5. Fer
							spéclal pour repasser les <lb />bonnets : on chauffe la demi-boule qui surmonte la <lb />tige et l&apos;on passe ensulte sur cette demi-boule le bon- <lb />net, que
							l&apos;on tient avec les mains ; — 6. Fer à tuyauter <lb />pour les étoffes empesées et les dentelles.</caption>
					</figure>
					<p>Tant qu&apos;il s&apos;agissait du linge plat, mouchoirs, taies <lb />d&apos;oreillers, serviettes, etc., elle chantait. Et pan ! pan ! <lb />pan ! allez, le fer ! Et pan ! pan
						! pan ! revenez-y !</p>
					<p>Mais au linge empesé, cols, manchettes, chemises <lb />d&apos;homme, son visage devenait sérieux. Attentivement <pb n="490" />
						<fw type="header">490 SUZETTE.</fw>
						<lb />elle approchait de sa joue le fer pour bien juger de son <lb />degré de chaleur. Et alors, c&apos;était une façon posée de <lb />le glisser sur les cols, les poignets,
						les plastrons, de <lb />souffler sur la moindre poussière, de gratter pres- <lb />tement les petits amas d&apos;amidon pour les empêcher de <lb />se fixer là, d&apos;y former
						ces sortes de galettes si laides à <lb />l&apos;œil et qui affichent si <lb />bien l&apos;inexpérience de <lb />l&apos;ouvrière.</p>
					<p>Elle n&apos;était pas ar- <lb />rivée du premier coup <lb />à ce talent. M. Dumay, <lb />que la coquetterie <lb />n&apos;étouffait pourtant <lb />pas, avait jadis plus
						<lb />d&apos;une fois souri de- <lb />vant les arabesques <lb />de faux plis, les em- <lb />preintes de fer dé <lb />corant ses plastrons <lb />de chemise.</p>
					<p>Aujourd&apos;hui, vous <lb />pouvez mettre vos <lb />lunettes, papa, re- <lb />garder ! même au <lb />microscope*... non, <lb />pas ça à reprendre <lb />Et alors, c&apos;était
						une façon posée de le glisser <lb />sur les cols, les poignets, les plastrons, de souf- <lb />fler sur la moindre poussière.... <lb />Comme elle posait sur le dernier rayon de
						l&apos;armoire <lb />la dernière rangée de mouchoirs de poche, M. Dumay <lb />entra, le visage grave. Elle se retourna :</p>
					<p>— Père, qu&apos;y a-t-il ?... Ah ! le chômage ! </p>
					<p>— Non, ma fille, pas encore, mais la baisse des sa- <lb />laires. Les meilleurs ouvriers, ceux qui gagnaient qua- <lb />rante sous, ne pourront aller au delà de trente ou
						<lb />trente-cinq.</p>
					<p>Elle leva les mains au ciel. Elle savait ce que sont <lb />trente sous et même quarante, dans une maison de <lb />quatre, six, huit personnes :</p>
					<p>— Que vont faire ces pauvres gens ?</p>
					<pb n="491" />
					<fw type="header">MAUVAIS TEMPS. 491</fw>
					<p>— L&apos;entrepreneur* n&apos;est pas un méchant homme ; il <lb />leur a montré ses comptes ; la concurrence étrangère <lb />l&apos;écrase. Ils ont accepté. </p>
				</div2>
				<div2 type="questionnaire">
					<head>Questionnaire.</head>
					<list>
						<item>— Décrivez les premiers jours de la mauvaise saison.</item>
						<item>— Quels bruits arrivaient des environs ?</item>
						<item>— Quelle sorte d&apos;ouvriers renfermait le vil- lage ?</item>
						<item>— Pourquoi s&apos;affligeait-on à la ferme de la baisse des salaires ?</item>
						<item>— Que faisait Suzette durant l&apos;après-midi ?</item>
						<item>— Qu&apos;était son linge ?</item>
						<item>— Quels soins lui donnait-elle ?</item>
						<item>— Quel est l&apos;objet du re- passage ?</item>
						<item>— Faites connaître les diverses sortes de fers.</item>
						<item>— Comment s&apos;y prenait la jeune fille pour repasser : 1° le gros linge,</item>
						<item>— 2° le linge fin ?</item>
						<item>— Que savez vous de ses débuts dans l&apos;art de repas- ser ?</item>
						<item>— Pourquoi M. Dumay avait-il le visage grave en rentrant ?</item>
						<item>— Que dit Suzette ?</item>
						<item>— Qu&apos;entend-on par concur- rence ; — par concurrence étrangère ?</item>
						<item>— Quel était l&apos;effet de cette dernière concurrence ?</item>
					</list>
				</div2>
				<div2 type="exercices">
					<head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
					<div3 type="composition">
						<head type="sujets">Composition.</head>
						<div4 type="questions">
							<list type="exercices">
								<item> — Aspect que présente en hiver soit un village avec la campagne environnante, soit la ville.</item>
								<item>— Plaisirs et misères de l&apos;hiver.</item>
							</list>
						</div4>
						<div4 type="réponses">
							<p>(Voir COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré supérieur), Partie <lb />du maître, par E. LAPORTE, page 300.)</p>
						</div4>
					</div3>
					<div3 type="industrie">
						<head type="sujets">Industrie.</head>
						<div4 type="questions">
							<list type="exercices">
								<item>— DE LA TOILE.</item>
								<item>— Qu&apos;est-ce que la toile ?</item>
								<item>— De quelles plantes textiles proviennent les fils avec lesquels on fabrique les toiles ?</item>
								<item>— Qualités et défauts de chacune de ces sortes de toiles.</item>
								<item>— Blanchiment des toiles.</item>
							</list>
						</div4>
						<div4 type="réponses">
							<p>La toile est un tissu de fils de lin, de chanvre et de coton. Par <lb />analogie, on donne encore ce nom à quelques autres tissus : toiles <lb />métalliques, toile
								d&apos;amiante. On fabrique la toile avec des métiers mis <lb />en œuvre par les tisserands, qui sont très nombreux dans les villes <lb />manufacturières du Nord, de
								l&apos;Est et dans quelques villes des autres <lb />régions, telles que Flers, Cholet, Rouen.</p>
							<p>Les toiles de lin et de chanvre sont résistantes et de longue durée ; <lb />elles ne blessent pas les peaux délicates, mais elles donnent une sen- <lb />sation
								désagréable de froid lorsqu&apos;elles sont mouillées par la transpi- <lb />ration. Celles de coton sont plus chaudes et ne présentent pas l&apos;incon- <lb />vénient
								que nous venons de signaler ; mais elles ont le défaut de cau- <lb />ser souvent des démangeaisons par les aspérités de leur tissu. Enfin, <lb />si elles ont
								l&apos;avantage de coûter moins que les autres, elles durent peu, <lb />surtout dans les villes, où l&apos;on use de procédés destructeurs pour <lb />blanchir le
								linge.</p>
							<p>BLANCHIMENT DES TOILES. — Le blanchiment qu&apos;il ne faut pas con- <lb />fondre avec le blanchissage, est une opération qui a pour objet de <lb />donner une blancheur
								convenable aux toiles récemment tissées qui ne <lb />sont pas destinées à être teintes.</p>
							<p>Le procédé le plus commun consiste à laver la toile dans une disso- <lb />lution de potasse et de soude, puis de l&apos;étendre pendant des semaines <lb />entières, jour
								et nuit, sur l&apos;herbe des prairies. <lb />On emploie une méthode beaucoup plus expéditive dans les grandes <lb />fabriques, au détriment toutefois de la solidité de
								la toile ; on plonge <lb />le tissu dans une dissolution de chlore ou on l&apos;expose simplement à <lb />l&apos;action de ce gaz.</p>
							<p>N. B. — Le chlore est un gaz de couleur verdâtre qui provoque une <lb />toux violente quand on le respire, et qui jouit de la propriété de dé- <lb />truire les couleurs
								végétales. Aussi ne l&apos;emploie-t-on jamais pour la <pb n="492" />
								<fw type="header">492 SUZETTE.</fw>
								<lb />laine et la soie, qu&apos;il réduirait en bouillie. On blanchit la laine à la <lb />vapeur du soufre.</p>
						</div4>
					</div3>
					<div3 type="économie_domestique">
						<head type="sujets">Économie domestique.</head>
						<div4 type="questions">
							<list type="exercices">
								<item> — Avec quelle toile feriez-vous de pré- férence : des draps de lit, des nappes, des serviettes, des essuie-mains, des torchons, des mouchoirs, du linge de corps
									?</item>
								<item>— Manière de pré- parer l&apos;amidon et le linge qu&apos;on veut repasser.</item>
								<item>— Comment fait-on chauffer les fers ?</item>
							</list>
						</div4>
						<div4 type="réponses">
							<p>Les meilleures toiles pour le linge de ménage, comme draps, ser- <lb />viettes, nappes, essuie-mains, torchons, sont celles de chanvre. On <lb />préfère cependant la
								toile de lin pour le linge fin. Celle de coton <lb />s&apos;emploie pour les chemises, guimpes, cols, poignets, jupons ; elle ne <lb />coûte guère et prend au
								blanchissage une belle couleur blanche.</p>
							<p>En faisant tomber de l&apos;eau sur de la farine, cette eau entraîne une <lb />substance qui la colore en blanc et se dépose au fond du vase où l&apos;on <lb />a
								recueilli le liquide. Séchée et réduite en poudre, on lui donne le nom <lb />d&apos;amidon. L&apos;autre partie de la farine est une matière molle, gluante,
								<lb />élastique qu&apos;on appelle gluten ; c&apos;est la partie nourrissante au pain. <lb />On trouve encore l&apos;amidon dans les pommes de terre, les haricots, les
								<lb />pois, mais alors on le désigne sous le nom de fécule.</p>
							<p>L&apos;amidon est sans odeur ni saveur : c&apos;est une poudre blanche et <lb />brillante, insoluble dans l&apos;eau froide. Traitée par l&apos;eau bouillante, elle
								<lb />se convertit en une gelée connue sous le nom d&apos;empois, qui sert à <lb />donner au linge qu&apos;on repasse une certaine fermeté et un certain éclat.</p>
							<p>On fait chauffer les fers sur un fourneau à charbon qu&apos;on a soin de <lb />placer sous le manteau d&apos;une cheminée ou au dehors, à cause du déga- <lb />gement de
								gaz malsains qui se produirait sur un poêle, un fourneau <lb />de cuisine et même devant le foyer. On se sert encore pour cet usage <lb />de la flamme du gaz
								d&apos;éclairage.</p>
						</div4>
					</div3>
					<div3 type="calcul">
						<head type="sujets">Calcul.</head>
						<div4 type="questions">
							<list type="exercices">
								<item> — Que coûtent, dans votre commune, le blanchissage et le repassage de 3 bonnets de nuit, de 6 cols, de 4 guimpes, de 12 mou- choirs de poche, de 3 pantalons, de
									2 jupons blancs tuyautés ? (Disposer ce compte sous forme de facture.)</item>
							</list>
						</div4>
						<div4 type="réponses">
							<p>FOURNER Eléonore, blanchisseuse à Chailly-en-Bière (S.-et-M.).</p>
							<p>Doit Mile LENOIR Ilenriette, le blanchissage de :</p>
							<p>3 bonnets de nuit à .. fr... l&apos;un........</p>
							<p>6 cols... ... à .. fr... l&apos;un ...</p>
							<p>—</p>
							<p>TOTAL...... </p>
							<p>Pour acquit :</p>
							<p>Chailly-en-Bière, le 28 juillet 1878.</p>
							<p>E. FOURNIER.</p>
						</div4>
					</div3>
				</div2>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
