<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre">
            <head> 42. — Luttons ! (Élève, p. 93.) </head>
            <pb type="page" n="146" />
            <div2 type="récit">
               <p> — Diable ! dit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> dès le premier regard, voilà la <lb />larve* <gloss>Larve. L'insecte dans l'état où il est à partir de sa
                     sortie de l'œuf jusqu'à sa transformation.</gloss> du hanneton fait son entrée chez nous. </p>
               <p> D'un coup de bèche il enleva une des betteraves <lb />mortes et une pelletée de terre où s'étalait une grosse <lb />chenille blanc sale, à <lb />tête rousse, à pattes <lb />noires,
                  une larve de <lb />hanneton, la plus <lb />terrible des rava- <lb />geuses. </p>
               <figure>
                  <caption> Le hanneton et sa larve. <lb />Le hanneton est un des plus grands fléaux de  <lb />nos vergers, de nos jardins maraîchers, de <lb />nos cultures en général. A l'état de
                     larve (ver <lb />blanc), il vit sous terre et se nourrit des ra- <lb />cines de toutes les plantes ; à l'état de han- <lb />neton, il vit dans les airs et ronge les feuilles
                     <lb />des arbres. Il faut détruire impitoyablement <lb />les hannetons. </caption>
               </figure>
               <p> Quatre nouveaux <lb />coups de bêche en <lb />amenèrent deux au- <lb />tres. <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, ayant <lb />ensuite jeté les yeux <lb />aux
                  environs, montra <lb />de la main un champ de betteraves con- <lb />finant au sien et où <lb />les tristes feuilles <lb />penchées se voyaient en bon nombre. </p>
               <p> — L'ennemi vient de là ! </p>
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> et <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> regardèrent d'un air consterné* <gloss>Consterné. Dans un
                     étonnement douloureux.</gloss>. </p>
               <p> — Ah ! reprit-il, quelle bataille que celle de la vie ! Il <lb />est vrai que sans les nécessités de l'éternelle lutte, nous <lb />passerions notre existence couchés sur le dos,
                  som- <lb />meillant, indifférents à tout, sans force même pour <lb />chasser les mouches. </p>
               <fw type="header"> LUTTONS! 147 </fw>
               <pb type="page" n="147" />
               <p> — Comment arrêter l'invasion* <gloss>Invasion. Entrée dans un pays pour le ravager, le piller.</gloss> de cet ennemi ? dit <lb /><persName type="fictif" key="suzette"
                     >Suzette</persName>.</p>
               <p> — Impossible de l'arrêter ; tout est perdu, ma chère. <lb />Il n'y a plus qu’à bêcher profondément, à mettre à l’air <lb />les larves pour les détruire, et à repiquer*
                     <gloss>Repiquer. Déplanter et replanter ailleurs de jeunes plants.</gloss>, à la place <lb />des betteraves, quelque autre plante tardive. </p>
               <p> Peu de jours après, <persName type="fictif">M. Florentin <lb />Lejoly</persName> se promenant par là, la canne à <lb />la main, le cigare aux lèvres, s'arrêta <lb />devant les
                  Dumay, qu'il vit très occu- <lb />pés à un travail nouveau : </p>
               <p> — Eh ! eh ! que fait-on là ? </p>
               <p> — On repique des choux de <placeName><settlement ref="bruxelles">Bruxelles</settlement></placeName>, </p>
               <p> répondit le père. </p>
               <p> Le chou de <placeName><settlement ref="bruxelles">Bruxelles</settlement></placeName>, qui n'est pas du tout de <placeName><settlement ref="bruxelles">Bruxelles</settlement></placeName>, et qui ressemble à un petit chou de poupée, n'avait pas l'honneur d'être
                  connu de <persName type="fictif">M. Florentin Lejoly</persName>. </p>
               <figure>
                  <caption>Chou de <placeName><settlement ref="bruxelles">Bruxelles</settlement></placeName>.</caption>
                  <caption>Plante potagère <lb />qui constitue un lé- <lb />gume très délicat. </caption>
               </figure>
               <p> — Tiens ! dit-il, c'est original, planter <lb />des choux parmi les betteraves ; ça ne <lb />s'est pas encore vu à Fragicourt. </p>
               <p> — Oui, dit <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> assez sèchement, c’est vrai qu’à  <lb />Fragicourt, quand le ver blanc détruit une récolte, on <lb />se contente
                  de se lamenter, et de laisser chômer* <gloss>Chômer. Rester sans produire.</gloss> la <lb />terre ; le destructeur a le dernier. Mais il y a des gens <lb />plus malins qui remplacent
                  le perdu par du gagné. Et <lb />vous devriez bien être de ceux-là ! Regardez un peu <lb />vos betteraves, là à côté, toutes flétries. C'est d'elles <lb />qu'est venu le ravage des
                  nôtres ! Riche comme vous <lb />l'êtes, vous devriez rougir d'une pareille incurie* <gloss>Incurie. Négligence persistante.</gloss> ! </p>
               <p> Tout enchanté qu'on reconnût sa richesse, <persName type="fictif">M. Flo- <lb />rentin Lejoly</persName> se mit à sourire ; </p>
               <p> — Vous entendez bien, répondit-il, qu'un homme <lb />comme moi n'a pas à s'occuper d'un champ de bette- <lb />raves malade, et d'autant moins que je l'ai loué, ce <lb />champ.
                  Adressez-vous à mon locataire. </p>
               <p> Là-dessus, <persName type="fictif">M. Florentin Lejoly</persName> envoya au ciel une <lb />bouffée de cigare, puis un bonjour à la compagnie et <fw type="header"> 148 SUZETTE. </fw>
                  <pb type="page" n="148" />
                  <lb />s'en alla en se dandinant, pendant que <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> mur- <lb />murait entre ses dents une vieille histoire : malgré lui, <lb />pour
                  quelques centaines de francs de plus qu'il n'en <lb />offrait, sa sœur, <persName type="fictif" key="jeanne">Jeanne Dumay</persName>, mariée à un Parisien <lb />qui la menait, avait
                  jadis vendu au père de <persName type="fictif">Lejoly</persName> cette <lb />terre, bon morceau de l'héritage paternel, aujourd'hui <lb />terre de perdition* <gloss>Perdition. Qui
                     cause du dégât.</gloss>. </p>
               <p> Pour cela, pour quelques autres raisons d'intérêt, on <lb />s'était brouillés. Et comme il y a loin de Fragicourt à <lb /><placeName><settlement ref="paris">Paris</settlement></placeName>, où demeurait la sœur, la
                  brouille durait encore. </p>
               <p>
                  <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> et <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> se taisaient, sachant la peine de <lb />leur père à ces tristes
                  souvenirs dont il ne parlait <lb />jamais qu'aux heures d'ennui. </p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head> Questionnaire. </head>
               <list>
                  <item>— Comment <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> s'assura-t-il de la présence de la larve du hanneton ? </item>
                  <item>— Qu'aperçut-il dans le champ voisin ? </item>
                  <item>— Qu'en conclut-il et quelle réflexion lui suggéra ce malheur ? </item>
                  <item>— Qu'y avait-il à faire alors ? </item>
                  <item>— Qui passa près du champ des Dumayquelques jours après, et qu'y vit-il ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce que le chou de <placeName><settlement ref="bruxelles">Bruxelles</settlement></placeName> ? </item>
                  <item>— Reproduisez la réflexion désobligeante de <persName type="fictif">Lejoly </persName>et la sage réponse de <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>.</item>
                  <item>— Que pensez-vous de <persName type="fictif">Lejoly</persName> ? </item>
                  <item>— Comment la pièce de terre était-elle arrivée en sa possession ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head> DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES. </head>
               <div3 type="morale">
                  <head> Morale. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quelles personnes ont des manières naturelles ?</item>
                        <item>— A quoi reconnait-on qu'une jeune fille est prétentieuse ?</item>
                        <item>— De quelles gens se moque-t-on le plus et toujours ?</item>
                        <item>— Quelles qualités manquent aux personnes prétentieuses ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On a des <term>manières naturelles</term> lorsque notre façon d'agir, de nous <lb />tenir, de parler est en parfaite harmonie avec les convenances d'abord, <lb />puis avec
                        notre situation, notre âge, notre sexe. Ces manières, à la <lb />fois discrètes et mesurées, ont pour qualité première de n'attirer l'atten- <lb />tion de personne : elles
                        plaisent, elles sont agréables, mais avec une <lb />teinte de modestie qui leur donne un mérite de plus. </p>
                     <p>Une jeune fille <term>prétentieuse</term>, et Dieu sait si l'espèce en est rare, cherche <lb />à se distinguer des autres et à paraître au-dessus d'elles par une façon
                        <lb />particulière de s'exprimer, de marcher, de porter la tête, qui traduit <lb />un orgueil niais avec l'imitation maladroite ou plutôt la caricature des <lb />manières en
                        usage dans la haute société. Elle a l'air hardi, les lèvres <lb />pincées, la voix tranchante ou ridiculement mielleuse, des gestes forcés <lb />qui sont parfois extrêmement
                        comiques et provoquent le sourire à bon <lb />droit. </p>
                     <p>On a toujours constaté que les personnes prétentieuses sont égoïstes, <lb />ignorantes et dépourvues de tact.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="composition">
                  <head> Composition. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LE LAPIN.</item>
                        <item>— Décrire le lapin.</item>
                        <item>— Où vit-il et comment se nourrit-il ? </item>
                        <item>— Quelles ressources diverses tirons-nous de cet animal ? </item>
                        <item>— Pourquoi, dans les campagnes, a-t-on intérêt à élever des lapins ? </item>
                        <item>— Qu'entend-on par garenne ; par lapin de garenne ? </item>
                     </list>
                     <note>(Voir le COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré élémentaire et moyen) de <lb /><persName type="historique">E. LAPORTE</persName>, Partie du maître, page 126.)</note>
                  </div4>
               </div3>
               <fw type="header"> LUTTONS ! 149 </fw>
               <pb type="page" n="149" />
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head> Sciences naturelles. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LE HANNETON.</item>
                        <item>— Qu'est-ce que le hanneton ? </item>
                        <item>— Sous quels états se montre-t-il successivement ? </item>
                        <item>— A quelle époque de l'année apparait-il ? </item>
                        <item>— Que doit-on faire alors ? </item>
                        <item>— Sous quelle forme est-il le plus à redouter ? </item>
                        <item>— Parler des ravages qu'il commet.</item>
                        <item>— Décrire la betterave.</item>
                        <item>— Diverses sortes de betteraves.</item>
                        <item>— Usages de cette plante : les indiquer seulement.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Le hanneton</term> est un insecte muni de fortes mandibules ou mâchoires <lb />et pourvu de deux paires d'ailes dont la supérieure forme une espèce <lb />de bouclier dur
                        et corné qu'on désigne sous le nom d'<term>élytres</term>.</p>
                     <p>De l'œuf du hanneton naît une larve d'un gris blanchâtre qui reste <lb />trois ans dans la terre et y vit aux dépens des racines des plantes : <lb />c'est un des fléaux de
                        l'agriculture. L'insecte parfait apparaît aux <lb />premiers jours du printemps et ronge les premières feuilles des ar- <lb />bres ; parfois, il est tellement multiplié qu'il
                        cause de véritables dé- <lb />sastres. Il faut le détruire sans pitié, et l'on recommande aux enfants <lb />des campagnes de lui faire, dans la saison, une chasse continuelle,
                        car <lb />non seulement ils mettent fin à ses ravages, mais ils empêchent la <lb />multiplication de ces larves voraces qui causent tant de préjudice aux <lb />cultures
                        printanières. </p>
                     <p>LA BETTERAVE. — <term>La betterave</term> est une plante bisannuelle dont la <lb />racine volumineuse a une forme pivotante ; elle porte des feuilles d'un <lb />beau vert
                        luisant. Lorsqu'on laisse cette plante monter à graine, sa tige <lb />atteint une hauteur d'un mètre et produit des fleurs vertes d'où nais- <lb />sent quantités de graines. </p>
                     <p>Il existe trois variétés de cette plante : la betterave potagère, que <lb />l'on cultive dans les jardins pour la manger en salade ; la betterave à <lb />sucre, et la betterave
                        fourragère, qu'on donne en nourriture aux animaux <lb />à l'étable. </p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head> Économie domestique. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Exposer la préparation d'un plat de pommes de terre à l'étuvée ; </item>
                        <item>— des pommes de terre frites ; </item>
                        <item>— d'une purée de pommes de terre ;</item>
                        <item>— d'un ragoût de mouton aux pommes de terre.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>POMMES DE TERRE A L’ÉTUVÉE OU A LA VAPEUR. — Les pommes de <lb />terre étant lavées, on les dispose dans une marmite de fonte sur un <lb />lit de cendres, puis on pose le
                        couvercle et on place le vase sur un <lb />feu modéré. On reconnaît que les pommes de terre sont cuites à point <lb />lorsqu'elles fendent ou que le doigt y enfonce. On les
                        sert alors soit <lb />sur un plat, soit dans une corbeille, et on les mange saupoudrées de <lb />sel avec du beurre frais. </p>
                     <p>POMMES DE TERRE FRITES. — Après avoir lavé et essuyé les pommes <lb />de terre, coupez-les en tranches d'un demi-centimètre d'épaisseur ; <lb />plongez-les dans de la friture
                        bouillante, huile, beurre ou graisse, et <lb />laissez-y-les pendant deux ou trois minutes. Il ne restera plus qu'à <lb />les égoutter, à les saupoudrer de sel fin et à les
                        servir immédiatement.</p>
                     <p>Si l'on veut que les pommes de terre frites soient <term>soufflées</term>, on les <lb />plonge une seconde fois dans la même friture bien chaude.</p>
                     <p>PURÈE DE POMMES DE TERRE. — Pelez d'abord les pommes de terre que <lb />vous ferez cuire ensuite à la vapeur ; passez-les à la passoire ou au cylin- <lb />dre ; mettez-les dans
                        une casserole avec du beurre frais, du poivre et du <lb />sel. Remuez et mouillez avec du lait ; faites bouillir un instant et servez. </p>
                     <p>RAGOÛT DE MOUTON AUX POMMES DE TERRE. — Prenez un demi-kilo- <lb />gramme de collet de mouton coupé en morceaux ; jetez dans une cas- <lb />serole une cuiller à bouche de
                        graisse ; chauffez, puis mettez les mor- <lb />ceaux. Faites-les revenir ; ajoutez une cuillerée de farine, et après <lb />avoir fait roussir, versez un demi-litre d'eau.
                        Ajoutez un bouquet de <lb />persil, trois oignons moyens, du sel, du poivre, et donnez deux heures <fw type="header"> 150 SUZETTE. </fw>
                        <pb type="page" n="150" />
                        <lb />de cuisson. Une demi-heure seulement avant de retirer la casserole, <lb />mettez-y les pommes de terre coupées en morceaux ; dégraissez et servez.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="calcul">
                  <head> Calcul. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Calculer le prix de revient d'un ragoût de mouton aux pommes de terre pour cinq personnes : le père, la mère et trois jeunes enfants.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>. . kilogr. . . de mouton à. . . . fr. le kilogr . . . . . .</p>
                     <p>. . kilogr. . . de pommes de terre à . . . . .fr . . . . . .</p>
                     <p>. . kilogr. . . de graisse à . . . fr. . . . . . . . . . . .</p>
                     <p>. . . . . . . . de charbon, etc., etc. . . . . . . . . . . .</p>
                     <p>TOTAL. . . . . . .</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
