<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
                <respStmt>
                    <persName>John Westbrook</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Editor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Diane Jakacki</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Project Manager</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annie Girton</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Sarah Haber</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Juliya Harnood</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Bucknell University</distributor>
                <pubPlace>
                    <address>
                        <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                        <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
                    </address>
                </pubPlace>
                <availability>
                    <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                            Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                            Couture</title>
                        <author>Robert Halt</author>
                        <textLang>French</textLang>
                        <imprint>
                            <date>1889</date>
                            <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">French</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch055">
                <head>55. — Les explorateurs*<gloss>Explorateur. Celui qui va ou qu'on envoie dans
                        un pays étranger pour le faire connaître</gloss>. (Élève, p. 119.)</head>
                <div2 type="récit">
                    <p>La compagnie s'était retirée ; la famille venait de s’as seoir autour du
                        poêle ; <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> achevait de
                        ranger la vaisselle. Avec le soir qui tombait, le vent glacial s'était levé
                        ; il hurlait à réjouir les gens bien à l'abri, au coin d'un bon feu.</p>
                    <p>Tout à coup on frappa à la porte :</p>
                    <p>— Eh bien ! qui vient là, à cette heure ? car, à <placeName type="fictif"
                            >Fragi court</placeName>, riche ou pauvre, on ne frappe jamais aux
                        portes ; on entre comme au moulin. On frappa encore.</p>
                    <p>— Entrez !</p>
                    <p>Deux garçons parurent sur le seuil, et l'un des deux, qui semblait pourtant
                        le plus jeune, prit la parole pour demander la permission de se reposer un
                        moment avec son compagnon ; car ils venaient de loin et ils allaient
                            <note>(1) La saumure est composée avec de l'eau où l'on a fait dissoudre
                            du sel par petites quantités, après y avoir mis d'avance un oeuf. On la
                            verse dans le saloir quand elle est froide.</note>
                        <pb type="page" n="192"/>
                        <fw>192 SUZETTE.</fw> loin ! Le froid piquait ; cette maison étant la
                        première du village et d'air très avenant, ils avaient pensé qu'elle ne
                        refuserait pas d'accueillir des marcheurs fatigués.</p>
                    <p>Cela fut dit avec une politesse assurée*<gloss>Politesse assurée. Qui indique
                            une certaine confiance en soi.</gloss>, un accent qui ne sentaient pas
                        du tout le village. L'orateur ajouta même avec grâce:</p>
                    <p>— Nous vous souhaitons à tous une bonne année!</p>
                    <p>Il paraissait a voir quatorze ou quinze ans. Il était bien vêtu, presque
                        élégamment.</p>
                    <p>Le second étran ger se tenait coi*<gloss>Coi. Sans bouger.</gloss>. Il était
                        un peu plus grand que son compagnon, avec des vêtements râ- pés, des
                        souliers endommagés sous la poussière qui les couvrait. Mais il avait de
                        beaux yeux, quoique lé gèrement farouches. </p>
                    <figure>
                        <caption>Deux garçons parurent sur le seuil.</caption>
                    </figure>
                    <p>Asseyez-vous, dit <persName type="fictif" key="m_dumay">M.
                        Dumay</persName>.</p>
                    <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> avança deux chaises
                        près du poêle. Ils s’as sirent en remerciant.</p>
                    <p>— Et d'où venez-vous donc comme ça, s'il vous plait ?</p>
                    <p>— Nous venons du fond de l'<placeName>Afrique</placeName>, Monsieur, ré
                        pondit le premier, du fin fond*<gloss>Fin fond. L'endroit le plus
                            éloigné.</gloss> de l'<placeName>Afrique</placeName>.</p>
                    <p>— Diable ! c'est marcher !</p>
                    <p> — Oui, nous sommes des explorateurs.</p>
                    <p>— Des... ?</p>
                    <p>— Des explorateurs.</p>
                    <p>Il avait les yeux vifs, le nez en trompette comme <pb type="page" n="193"/>
                        <fw>LES EXPLORATEURS. 193</fw>
                        <persName type="fictif" key="françois">François</persName>. <persName
                            type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> le constata en ce moment
                        à la clarté de la lampe qui donnait en plein sur ce jeune visage ; mais cela
                        ne lui apprit pas du tout ce que c'était que des explorateurs. A <placeName
                            type="fictif">Fragicourt</placeName>, on voyait bien pas <figure>
                            <caption> Les petites industries. Chaudronnier. — Rempailleur. —
                                Rémouleur.</caption>
                        </figure> ser de temps en temps des chaudronniers, des rémou leurs, des
                        rempailleurs; mais des explorateurs, jamais.</p>
                    <p><persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> vint à l'aide .</p>
                    <p>— Vous avez exploré l'<placeName>Afrique</placeName> ? demanda-t-il.</p>
                    <p>— Mais oui, comme vous voyez ; et nous nous diri geons maintenant vers
                            l'<placeName>Amérique du Nord</placeName>.</p>
                </div2>
                <div2 type="questionnaire">
                    <head>Questionnaire.</head>
                    <list>
                        <item> — Que se passait-il dans la maison à l'issue du dîner ? </item>
                        <item>— Quel temps faisait-il ? </item>
                        <item>— Qu'entendit-on tout à coup? </item>
                        <item>— Pourquoi fut-on surpris ?</item>
                        <item>—Qu'apparut-il sur le seuil ? </item>
                        <item>— En quels termes le plus jeune des arrivants demanda-t-il
                            l'hospitalité ?</item>
                        <item>— Qu'annonçait la facon dont il s'exprimait ? </item>
                        <item>— Qu'ajouta-t-il ? </item>
                        <item>— Comment était chacun des deux étrangers ? </item>
                        <item>— Quelle question posa le fermier ? </item>
                        <item> — Que répondit l'un des jeunes gens ? </item>
                        <item>— Que présentait de particulier sa physionomie ? </item>
                        <item>— Que demanda <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>
                            et quelle réponse fit-on ? </item>
                    </list>
                </div2>
                <div2 type="exercices">
                    <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
                    <div3 type="morale">
                        <head type="sujets">Morale.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— LE DEVOIR D'HOSPÎTALITÉ.</item>
                                <item> — Quelles personnes sollicitent parfois un asile, un abri,
                                    surtout dans les campagnes ? </item>
                                <item>— Comment faut-il les accueillir ? </item>
                                <item>— Quelles sont les gens dont il faut se défier ? </item>
                                <item>— Que faut-il chercher à procurer á ces individus quand ils
                                    sont valides ? </item>
                                <item>— Que pensez-vous de ceux qui refusent de secourir les vrais
                                    pauvres ?</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p> « Franchis le seuil du pied, ô voyageur ! sois le bienvenu dans ce
                                pays; pose ton bâton près de cette muraille.</p>
                            <p>« Prends place au plus haut de la table, car il convient d'honorer
                                    <pb type="page" n="194"/>
                                <fw>194 SUZETTE.</fw> son hôte. Dispose de tout ; rafraîchis-toi
                                après les fatigues de la journée. </p>
                            <p>« Si quelque vengeance inique te chasse de ta patrie, demeure sous
                                mon toit comme un ami qui m'est cher.</p>
                            <p>« Je ne demande qu'une chose : respecte les moeurs pieuses de nos
                                pères, le deuil sacré de la maison. »</p>
                            <p>C'est en ces termes que le poète allemand <persName type="historique"
                                    >Uhland</persName> rappelle et décrit le devoir d'hospitalité en
                                faveur des gens honorables qu'a frappés le malheur. Mais, en
                                général, accordons à l'infortune les secours que notre position nous
                                permet de lui offrir; accueillons les pauvres avec bienveillance
                                toutes les fois qu'ils paraissent mériter notre pitié et nos
                                sympathies.</p>
                            <p>Procédons néanmoins avec discernement et que nos aumônes ne soient
                                jamais un encouragement à la paresse et aux mauvais instincts de ces
                                dangereux vagabonds qui promènent par vaux et par chemins leur
                                incurable fainéantise. Si l'un de ces individus frappe à notre
                                porte, demandons-lui à quel travail il est propre; offrons-lui nos
                                bons offices pour lui en procurer et adressons-le à l'autorité
                                municipale pour qu'il soit pourvu à ses besoins les plus
                                urgents.</p>
                            <p>On ne saurait trop flétrir la dureté de coeur, l'égoïsme et l'avarice
                                de ceux qui refusent de secourir les véritables pauvres, notamment
                                les veuves, les orphelins et les vieillards sans famille.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="civilité">
                        <head type="sujets">Civilité.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Comment annonce-t-on son arrivée à la porte d'une maison,
                                    d'une chambre ? </item>
                                <item>— Comment s'introduit-on auprès des personnes chez lesquelles
                                    on est envoyé ?</item>
                                <item>— Comment les enfants admis dans une maison doivent-ils
                                    saluer, s'asseoir, parler ?</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>On annonce son arrivée à la porte d'une maison en tirant le cordon de
                                la sonnette de manière qu'elle résonne doucement, ou bien on frappe
                                à la porte s'il n'y a ni timbre ni sonnette. Il en est de même
                                lorsqu'on désire entrer dans une chambre où il se trouve
                                quelqu'un.</p>
                            <p>Si l'on est introduit, on pénètre dans l'intérieur de la pièce en sa
                                luant les personnes présentes par une inclinaison de tête ; les
                                jeunes gens se découvrent. Puis on se dirige vers le maître ou la
                                maîtresse de maison et on leur expose l'objet de sa visite, s'il
                                s'agit d'affaires; on s'assied sur le siège qu'on vous indique ou
                                présente, en atten dant, pour parler, qu'une question ait été posée
                                à cet égard. Il faut se garder de s'appuyer sur le dossier de la
                                chaise, de croiser les jambes, de les écarter et de poser les mains
                                sur ses genoux ; on répondra d'un ton naturel en évitant de forcer
                                sa voix ou de parler trop bas.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="géographie" subtype="afrique">
                        <head type="sujets">Géographie.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Qu'est-ce que l'<placeName>Afrique</placeName> ?</item>
                                <item>— Que présentent d'étrange la plupart de ses habitants
                                    ?</item>
                                <item>— Que savez-vous du climat de cette partie du monde ? </item>
                                <item>— Quelles en sont les régions les moins connues ? </item>
                                <item>— Faites-en le croquis et marquez les colonies
                                    françaises.</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>L'<placeName>Afrique</placeName>, qui est l'une des cinq parties du
                                monde, forme une grande presqu'île séparée de
                                    l'<placeName>Europe</placeName> par la
                                        <placeName><geogFeat>Méditerranée</geogFeat></placeName> et
                                réunie à l'<placeName>Asie</placeName> par
                                        l'<placeName><geogFeat>isthme de
                                Suez</geogFeat></placeName>. Elle est peuplée en grande partie par
                                des peuples de race nègre, à demi civilisés ou sauvages et, le plus
                                souvent, en hostilité les uns avec les autres. Ce pays produit les
                                végétaux les plus ' précieux : le café, le cotonnier, des graines
                                oléagineuses et des fruits excellents. La vigne y donne, au nord et
                                au sud, des produits qui ri valisent avec les bons crus de
                                    <placeName>France</placeName>.</p>
                            <p>Le climat de l'<placeName>Afrique</placeName> est extrêmement chaud ;
                                il est fort malsain sur les côtes des régions de l'équateur, ce qui
                                les rend presque inha bitables pour les Européens.</p>

                            <pb type="page" n="195"/>
                            <fw>QUI SONT-ILS? 195</fw>
                            <p>On connaît peu l'intérieur de l'<placeName>Afrique</placeName>;
                                depuis trente ans seule ment, d'intrépides voyageurs ont pénétré
                                dans cette région où ils ont trouvé des contrées fertiles, des lacs
                                immenses, de grands fleuves et de hautes montagnes. Parmi ces
                                explorateurs, nous citerons les Fran çais <persName
                                    type="historique">Caillié</persName>, <persName
                                    type="historique">Mage</persName>, <persName type="historique"
                                    >Duveyrier</persName>, <persName type="historique"
                                    >Lejean</persName>, <persName type="historique"
                                    >Soleillet</persName>, et les étrangers <persName
                                    type="historique">Li vingstone</persName>, <persName
                                    type="historique">Burton</persName>, <persName type="historique"
                                    >Speke</persName>, <persName type="historique">Grant</persName>,
                                    <persName type="historique">Baker</persName>, <persName
                                    type="historique">Overweg</persName>, <persName
                                    type="historique">Richardson</persName>, <persName
                                    type="historique">Barth</persName>, <persName type="historique"
                                    >Nachtigall</persName>, l'illustre <persName type="historique"
                                    >Stanley</persName>, <persName type="historique"
                                    >Cameron</persName> et <persName type="historique"
                                    >Serpa-Pinto</persName>.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
