<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName xml:id="JAKA1">Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
         	<respStmt>
         		<persName>Juliya Harnood</persName>
         		<orgName>Bucknell University</orgName>
         		<resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
         	</respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" n="087">
            <pb xml:id='Suzette_ch87-92-0001.jpg' n='1'/>
               
                  
                     <head>87. — Les fraises du bois joli. (Élève, p. 183.)</head>
                     <div2 type="récit"><p>Mme Richard portait au bras un panier ; Suzette un 
                     <lb/>autre plus petit, Marthe, un troisième ; et M. Pascal 
                     <figure><caption>Fontaine des Innocents, à Paris.</caption></figure>
                     <lb/>ne portait rien du 
                     <lb/>tout. Il marchait, 
                     <lb/>le nez au vent, les 
                     <lb/>mains dans les 
                     <lb/>poches, comme 
                     <lb/>il appartient aux 
                     <lb/>messieurs quand 
                     <lb/>ils accompa-
                     <lb/>gnent les dames 
                     <lb/>au marché.</p>
                     <p>Car on allait 
                     <lb/>au marché ; Mme
                     <lb/>Richard, ayant à 
                     <lb/>renouveler ses 
                     <lb/>provisions, avait 
                     <lb/>voulu donner à 
                     <lb/>Suzette le spec-
                     <lb/>tacle des gran-
                     <lb/>des Halles au 
                     <lb/>matin.</p>
                     <p>C&apos;était à peine 
                     <lb/>l&apos;aube ; la lune 
                     <lb/>s&apos;effaçait. On ar-
                     <lb/>rivait par la rue Saint-Denis, quand apparut, dans un 
                        <lb/>petit square*<gloss> Square. Sorte de jardin public au milieu d'une place. </gloss>, la Fontaine des Innocents, cette merveille 
                     <lb/>d&apos;architecture et de sculpture.</p>
                        <p>A la pâle lueur du gaz, elle se dessinait en silhouette* <gloss> Silhouette. Dessin au trait qui représente le profil d'une chose.</gloss>
                     <lb/>si élégante que toute la troupe en fut frappée.</p>
                        <p>Les visages des belles nymphes*<gloss>Nymphe. Divinité fabuleuse que les anciens disaient habiter les bois, les fontaines.</gloss>, éclairés d&apos;en bas, 
                     <lb/>semblaient voilés d&apos;une grâce mystérieuse ; entre les 
                  
              
               <pb type="page" n="303"/>
               
                  
                     <fw>LES FRAISES DU BOIS JOLI. 303</fw>
                     <lb/>élégantes colonnes elles tenaient poétiquement leurs 
                           <lb/>urnes ; de la vasque*<gloss> Vasque. Sorte de bassin recevant l'eau d'une fontaine. </gloss> du milieu, l&apos;eau coulait avec un 
                     <lb/>clapotement doux et musical.</p>
                     <p>On s&apos;approcha, on fit le tour du monument.</p>
                     <p>De l&apos;autre côté, adossé au rebord du bassin, il y avait 
                     <lb/>un autre personnage, mais, celui-là, en chair et en os.
                     <lb/>C&apos;était une bonne grosse mère au visage rubicond enve-
                     <lb/>loppé d&apos;une marmotte jaune à carreaux. La tête appuyée 
                     <lb/>sur sa main, elle ronflait doucement entre des paniers 
                     <lb/>couverts de larges feuilles vertes et d&apos;où montait un 
                     <lb/>parfum suave.</p>
                     <p>— Des fraises ! s&apos;écria Pascal.</p>
                     <p>Et le voilà, au même instant, qui se met à entonner :</p>
                     <lg>
                        <l>Quand de juin s&apos;éveille le mois,</l> 
                     <l>Allez voir les fraises des bois</l> 
                    <l> Qui rougissent dans la verdure, </l>
                     <l>Plus rouges que le vif corail, </l>
                     <l>Balançant comme un éventail </l>
                     <l>Leur feuille à triple découpure.</l>
                     <l>Qui veut des fraises du bois joli ?</l>
                    <l> En voici, </l>
                     <l>En voici mon panier tout rempli </l>
                     <l>Des fraises du bois joli !</l>
                  </lg>
               </div2>
               <div2 type="questionnaire">
                  
                     <head>Questionnaire.</head> 
                     <list>
                     <item>— Comment se rendit-on au marché ? </item>
                     <item>— Que faisait Pascal ? </item>
                     <item>— Pourquoi Mme Richard allait-elle aux Halles ? </item>
                     <item>— Décrivez la Fontaine des Innocents. </item>
                     <item>— Qui était adossée au bassin ? </item>
                     <item>— Que faisait-elle et quels objets l&apos;entouraient ?</item>
                     <item>— Récitez le premier couplet de la chanson de Pascal.</item>
                     </list>
                  
               </div2>
               <div2 type="exercices">
                  
                     <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
                     <div3 type="sciences_naturelles"><head>Sciences naturelles.</head> <div4 type="questions"><list>
                        <item>— Qu&apos;est-ce que les fraises ? </item>
                        <item>— Variétés de fraises : ce qui les distinque.</item>
                        <item>— Comment plante-t-on, cultive-t-on, soigne-t-on les fraises ? </item>
                        <item>— A combien peut-on évaluer le produit annuel d&apos;un are de fraises el la dépense qu&apos;il occasionne ?</item></list></div4>
                     <div4 type="réponses"><p>La fraise est un fruit sucré et parfumé, de couleur rouge le plus 
                     <lb/>souvént, qui croît spontanément dans les bois et que l&apos;on cultive dans 
                     <lb/>les jardins. Il y en a diverses variétés ; la fraise de tous les mois, qui 
                     <lb/>donne ses produits pendant la plus grande partie de l&apos;année ; la fraise 
                     <lb/>des bois, petite et très parfumée ; la fraise musquée, les caperons aux 
                     <lb/>fruits volumineux et abondants.</p>
                     <p>On plante les fraises sur un sol sain, légèrement fumé, par des 
                     <lb/>rejetons qu&apos;on recueille sur les filets qui se détachent de la plante 
                     <lb/>au cours de sa végétation. On bine, on arrose fréquemment et l&apos;on 
                     <lb/>entoure les pieds de paille afin que la terre ne souille pas les fruits 
                     <lb/>lorsqu&apos;il pleut.
                  </p>
               
               <pb type="page" n="304"/>
               
                  
                     <fw>304 SUZETTE.</fw>
                     <p>(Pour ce qui concerne la seconde partie de la question, il faudra 
                     <lb/>demander des renseignements à un jardinier de la localité, car les prix 
                     <lb/>demandés varient selon les conditions et les facilités de la vente.)</p></div4>
                     <div4 type="questions"><list>
                       <item> LE CORAIL. </item>
                        <item>— Donnez une idée du corail.</item> 
                        <item>— Comment le recueille-t-on ? </item>
                        <item>— Emplois du corail.</item></list></div4>
                     <div4 type="réponses"><p>Le corail est le résultat du travail de certains êtres inférieurs de la 
                     <lb/>mer qui tiennent le milieu entre l&apos;animal et la plante ; il se présente 
                     <lb/>avec l&apos;apparence d&apos;une sorte de petit arbre à rameaux formés d&apos;une 
                     <lb/>matière rouge, dure et susceptible d&apos;un beau poli, fixée au fond de la 
                     <lb/>mer, et qu&apos;on recueille avec des instruments munis de crochets. Le 
                     <lb/>corail est employé dans la bijouterie pour confectionner des colliers, 
                     <lb/>des pendants d&apos;oreilles, des bracelets, des chapelets, etc.</p></div4></div3>
                     <div3 type="économie_domestique"><head>Économie domestique.</head> <div4 type="questions"><list>
                        <item>— Qu est-ce qu&apos;une halle pour marché ?</item>
                        <item>— Quels sont les meilleurs moments pour y acheter à bon compte, et pourquoi ? </item>
                        <item>— Comment achète-t-on ? </item>
                        <item>— Quels avantages présentent les marchés et les halles ?</item></list></div4>
                     <div4 type="réponses"><p>Une halle pour marché est une vaste construction, une sorte de 
                     <lb/>hangar aux parois à claire-voie pour la libre circulation de l&apos;air, que 
                     <lb/>l&apos;on construit ordinairement en pierres de taille, en briques et en fer.
                     <lb/>On y amène des denrées de toute sorte ; les marchands s&apos;y installent 
                     <lb/>en des endroits déterminés et y vendent leurs produits aux habitants 
                     <lb/>du quartier ou de la ville.</p>
                     <p>Comme nombre de marchands ne doivent occuper la place qui leur 
                     <lb/>est concédée que pendant un temps déterminé, le moment le plus 
                     <lb/>favorable pour acheter à bon compte ce qu&apos;ils apportent, est celui qui 
                     <lb/>précède l&apos;heure à laquelle ils devront céder leur installation à d&apos;autres.
                     <lb/>En effet, ils ont intérêt à se débarrasser de leurs denrées lorsqu&apos;elles 
                     <lb/>ne peuvent se conserver, et ils sont disposés à faire des concessions 
                     <lb/>quand ils s&apos;aperçoivent que le signal de leur départ va être donné.</p>
                     <p>Pour acheter aux halles en de bonnes conditions, on conseille de 
                     <lb/>circuler posément le long des étaux des marchands afin de se rendre 
                     <lb/>compte de la qualité de leurs produits et des prix qu&apos;on réclame, 
                     <lb/>sans se laisser troubler par les propositions et les offres de service des
                     <lb/>intéressés. Une fois le choix arrêté, on demande les denrées et l&apos;on 
                     <lb/>s&apos;informe du prix ; s&apos;il ne paraît pas exagéré, on conclut l&apos;affaire et l&apos;on 
                     <lb/>part sans plus tarder.</p>
                    <p> Les halles et les marchés présentent de grands avantages, car on y
                     <lb/>trouve réunies, sous la main pour ainsi dire, les provisions nécessaires 
                     <lb/>à la cuisine du ménage ; il n&apos;est pas alors besoin d&apos;entreprendre de 
                     <lb/>longues courses pour se les procurer, et leur quantité permet de faire 
                     <lb/>un choix correspondant à la somme dont on peut disposer. Les habi-
                     <lb/>tants des villes seraient on ne peut plus embarrassés et fatigués s&apos;il 
                     <lb/>leur fallait se rendre successivement chez les producteurs ou chez 
                     <lb/>divers marchands afin de se munir des choses variées qu&apos;exige la 
                     <lb/>préparation d&apos;un repas.</p>
                  
               </div4></div3></div2>
         </div1>
      </body>
  </text>
</TEI>
