<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="096">
            <pb type="page" n="332" />
            <head>96. — Robe neuve. (Élève, p. 201.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>On ne saurait pourtant être toujours en fête, sur <lb />tout quand, pour pouvoir s&apos;y mettre de temps à autre, <lb />il faut travailler d&apos;arrache-pied*<gloss>D'arrache-pied.
                     Avec une ardeur que rien ne décourage.</gloss>.</p>
               <p>Le lendemain des promenades à l&apos;Exposition ou aux <pb type="page" n="333" />
                  <fw>ROBE NEUVE. 333</fw>
                  <lb />Halles, les aiguilles allaient plus grand train chez <lb />Mme Richard. Et de la sienne Suzette tâchait de suivre.</p>
               <p>La tante voulut qu&apos;elle s&apos;en retournât avec une robe <lb />de Paris, et emportât, avec cette robe, le talent d&apos;en <lb />faire d&apos;autres, comme, d&apos;ailleurs, il
                  avait été convenu <lb />à Fragicourt.</p>
               <p>On acheta donc l&apos;étoffe, dans un beau magasin, et <lb />non à la foire. Ce ne fut pas du cachemire vert-bou- <lb />teille, mais une petite fantaisie*<gloss>Fantaisie. Toute
                     chose qui est moins utile qu'elle n'est curieuse par sa nouveauté.</gloss> à fond bleu marine <lb />parsemé de mignonnes fleurettes blanches, artistement <lb />disposées ; quelque
                  chose de discret et d&apos;élégant qui <lb />convenait très bien à notre amie Suzette.</p>
               <p>Puis Mme Richard prit son mêtre en ruban et mesura <figure>
                     <caption>
                        <lb />Manière de prendre mesure <lb />pour un corsage. </caption>
                  </figure>
                  <lb />mademoiselle : longueur du buste*<gloss>Buste. Dans ce sens : partie du corps entre le cou et les hauches.</gloss>, largeur du dos, de <lb />la poitrine, tour de taille,
                  longueur des bras, etc.</p>
               <p>Et tout en la mesurant, elle lui enseignait l&apos;art de la <lb />proportion entre les diverses pièces du patron, la grâce <lb />des lignes, le respect de la forme des tailles bien
                  faites, <lb />la correction habile de celles qui ne le sont pas.</p>
               <p>Cela bien répété et bien compris, Suzette, les ciseaux <lb />en main, s&apos;exerça tant qu&apos;il le fallut sur du papier. Et <lb />enfin, la voilà capable de tailler dans la belle
                  étoffe <lb />bleue aux fleurettes blanches ! </p>
               <p>Comprendre est la joie de l&apos;esprit. Elle riait, elle <lb />aurait chanté, en taillant sous l&apos;œil de sa tante.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Pourquoi ne peut-on toujours être en fête ? </item>
                  <item>— Qu&apos;arrivait-il chez Mme Richard le lendemain des visites à l&apos;Exposition ? </item>
                  <item>— Que voulait la tante à l&apos;égard de Suzette ? </item>
                  <item>— Quelle étoffe choisit-on pour la robe ? </item>
                  <item>— Quelles mesures furent prises pour établir le patron ? </item>
                  <item>— Qu&apos;enseignait la tante tout en faisant ce travail ? </item>
                  <item>— Comment Suzette arriva-t-elle à bien établir le patron de sa robe ? </item>
                  <item>— Pourquoi était-elle contente ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <fw type="footer"><fw type="sig">19.</fw></fw>
               <pb type="page" n="334" />
               <fw>334 SUZETTE.</fw>
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="composition">
                  <head>Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Vous avez une robe à faire ; on vous laisse libre de choisir l&apos;étoffe et de régler la confection : indiquez ce que vous adopterez pour le choix des étoffes, la
                           coupe, la façon, la garniture, etc., etc.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>SOMMAIRE. — Rappeler que vous êtes libre du choix ; — dire que <lb />vous entendez être raisonnable afin de... Rechercher quel prix vos pa- <lb />rents peuvent mettre à la robe
                        ; — faire dans cette somme la part de <lb />l&apos;achat de l&apos;étoffe, de la doublure, etc. — Quelle étoffe sera, dans <lb />ces conditions, la meilleure ; — quelle
                        couleur, la plus agréable ? — <lb />Arrêter le choix. — Mêmes réflexions pour les autres parties de la <lb />robe. — Exposer quelle coupe, quelle mode, vous semble préférable,
                        <lb />et pourquoi ; — quelle garniture siéra le mieux à votre age et à votre <lb />situation. — Conclure, en récapitulant ce que vous achèterez, et jus- <lb />tifier, en
                        établissant le total, que vous resterez dans les limites de <lb />dépense que vous vous êtes imposées.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Exposer avec détail et petit mémoire à l&apos;appui, ce que coûtera ce vêtement.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <lg>
                        <l>Compte du prix de revient de la robe de MARIE AGRON.</l>
                        <l>— —</l>
                        <l>JUILLET..... 12 10m, 50 de cachemire à 3 fr. 75...</l>
                        <l>..... doublure à ...........</l>
                        <l>.......... garniture à........</l>
                        <l>Fil........ pelotes à....</l>
                        <l>......boutons.....</l>
                        <l>.......... agrafes, etc.............</l>
                        <l>TOTAL........</l>
                     </lg>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Indiquer comment on doit prendre les mesures pour arriver à faire une robe qui aille bien.</item>
                        <item>— Qu&apos;est-ce que bâtir une robe, — l&apos;essayer ? </item>
                        <item>— Que fait-on pendant et après cette dernière opération ? </item>
                        <item>— Pourquoi est-il utile de savoir couper coudre et raccommoder ses robes ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(En ce qui concerne les mesures, étudier les figures de cette leçon.)</p>
                     <p> « Il importe avant tout de prendre exactement les mesures néces- <lb />saires à l&apos;exécution du patron que l&apos;on veut dessiner. De la précision <lb />des mesures
                        dépendra la perfection du patron.</p>
                     <p> « Pour bien prendre les mesures d&apos;une personne, il est bon d&apos;exa- <lb />miner le corsage qu&apos;elle porte, afin d&apos;éviter les défauts qu&apos;il peut avoir,
                        <lb />et qu&apos;on reproduirait si l&apos;on prenait les mesures à la place exacte des <lb />coutures de ce corsage.</p>
                     <p> « On doit entourer la taille avec un ruban qu&apos;on noue sur le côté, <lb />ce qui indique la place exacte de la ceinture. Cette précaution est <lb />absolument nécessaire
                        quand on prend les mesures sur une robe non <lb />ajustée. Puis, à l&apos;aide du ruban métrique, on détermine les mesures <lb />dans l&apos;ordre indiqué au cours de la
                        lecture, page 202 (Élève), et aux <lb />points désignés dans les figures de la leçon.</p>
                     <p> « Avant de procéder au tracé d&apos;un patron, on fera bien d&apos;inscrire, <lb />à l&apos;un des angles du papier à dessin, les mesures prises, afin de les <lb />avoir
                        continuellement sous les yeux ; puis on calculera d&apos;avance les divi- <lb />sions du tour de poitrine qui sont nécessaires à l&apos;exécution du tracé.</p>
                     <p> « Pour la jupe, on prend la longueur du devant, du milieu du de- <lb />vant de la ceinture au bas de la jupe, — puis la longueur du derrière, <lb />du milieu du dos, ceinture,
                        au bas de la jupe. » (Extrait de la Méthode <lb />de couture et d&apos;assemblage de Mme G. Schéfer, librairie Delagrave.)</p>
                     <pb type="page" n="335" />
                     <fw>MACHINE A COUDRE. 335</fw>
                     <p>Bâtir une robe, c&apos;est assembler les diverses pièces qu&apos;on a découpées <lb />sur les patrons, en les faufilant ; essayer, c&apos;est faire mettre le vêtement
                        <lb />bâti, ou telle partie de ce vêtement, et vérifier comment l&apos;un ou l&apos;autre va.</p>
                     <p>Au cours de cette opération, on indique soit à la craie, soit en épin- <lb />glant les parties qu&apos;on a défaufilées, les modifications ou corrections <lb />nécessaires.
                        (Voir le manuel ci-dessus indiqué, page 37 et suivantes.)</p>
                     <p>Les façons des robes sont coûteuses, l&apos;achat de l&apos;étoffe et des four- <lb />nitures l&apos;est davantage ; ce n&apos;est donc pas une médiocre économie que <lb />de
                        savoir couper, coudre et raccommoder ses robes, ses tabliers, ses <lb />pantalons, ses jupons, ses guimpes, ses bonnets, etc., et l&apos;on acquerra <lb />ce talent si
                        l&apos;on suit avec attention les leçons données à l&apos;école durant <lb />la leçon de travail manuel.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="complexe">
                  <head type="sujets">Dessin.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Dessiner, après mesures prises, et découper les patrons d&apos;une robe pour votre poupée.</item>
                        <item>— Marquer à l&apos;encre ces mesures sur les diverses lignes des patrons.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Voir les figures des pages 202, 206 (Élève) et celles du manuel <lb />de Mme Schéfer.)</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
