<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
				<respStmt>
					<persName>John Westbrook</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Editor</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Diane Jakacki</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Project Manager</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Annie Girton</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Sarah Haber</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Rebecca Heintzelman</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Juliya Harnood</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Bucknell University</distributor>
				<pubPlace>
					<address>
						<addrLine>One Dent Drive</addrLine>
						<addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
					</address>
				</pubPlace>
				<availability>
					<licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
							Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
							Couture</title>
						<author>Robert Halt</author>
						<textLang>French</textLang>
						<imprint>
							<date>1889</date>
							<distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
							<pubPlace>Paris, France</pubPlace>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr">French</language>
				<language ident="en">English</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="137">
				<head>137. — Extraits des Lettres de Jacques (suite). (Élève, p. 290.)</head>
				<div2 type="récit">
					<p>« Pour un homme de la plaine comme moi, la nature de ce sol est un
						étonnement. Partout soulevé, déchiré. Des volcans, depuis longtemps éteints,
						ont formé des chaînes de montagnes sur toute la surface de l'ile. De grandes
							coulées*<gloss>Coulée de lave. Espace considérable couvert de
							lave.</gloss> de lave, joignant les sommets, s'étendent en hauts
						plateaux, qu'on appelle des mornes.</p>
					<p>« Avec le temps, ces mornes se sont chargés d'humus ; des graines y ont
						germé, et ils sont aujourd'hui couverts d'épaisses forêts de manguiers, de
						bananiers, de cocotiers, de hauts palmiers de toute espèce.</p>
					<p>« La vanille, plante parasite comme le gui, vient enlacer aux arbres ses
						tiges où pendent des gousses parfumées, à l'odeur et à la saveur
						délicieuses.</p>
					<p>« La terre donne en abondance les productions de la zone torride* <gloss>
							<geogFeat>Zone torride</geogFeat>. Partie très chaude de la terre comprise entre les deux
							tropiques. </gloss>. De tout côté, des plantations de grands roseaux : <figure>
							<caption>Palmiers. Cocotiers. Le bois de ces arbres est employé pour
								l'ébénisterie ; leurs feuilles servent à couvrir les cases des
								indigènes, à fabriquer des éventails, des paniers, des chapeaux,
								etc. L'eaù ou lait de coco est une boisson douce et rafraichissante
								; la noix de coco, qui contiont ce lait, est de la grosseur de la
								tête d'un homme.</caption>
						</figure> c'est la canne à sucre, dont le produit n'arrive guère en <pb
							type="page" n="484"/>
						<fw>484 SUZETTE.</fw> <placeName>Europe</placeName> que sons la forme de tafia et de rhum. D'autres
						plantations de grands arbustes, à petites feurs blanches, en voient au loin
						des bouffées exquises ; on dirait le parfum du jasmin. Cette fleur blanche
						se noue, devient une sorte de cerise d'abord verte, puis rouge, contenant
						deux graines dans deux pétites coques ; et c'est le café ! le café de la
						<placeName>Martinique</placeName> qui, pour les gourmets*<gloss>no entry in text</gloss>, se mélange avec ceux de <figure>
							<caption>Branche de vanillier, dont la graine, la vanille, est utilisée
								pour les crèmes et certains gâteaux.</caption>
						</figure>
						<figure>
							<caption>Branche de cacaoyer et sa graine, le cacao, qui sert à
								fabriquer le chocolat.</caption>
						</figure> <placeName>Bourbon</placeName> et de <placeName>Moka</placeName>. Malheureusement, il se fait rare.</p>
					<p>« J'ai vu aussi un grand arbre tout chargé de longs fruits, comme des
						concombres, qui contiennent, par trentaine, d'assez grosses amandes : ces
						amandes sont le cacao dont se fait le chocolat. Celui des <placeName>Antilles</placeName> n'a pas
						la réputation du cacao de l'<placeName>Amérique centrale</placeName> ; mais quelle merveille encore
						auprès de la fécule de haricots, de la brique pilée, de la graisse suspecte
						qui font en <placeName>Europe</placeName> les chocolats à bas prix dont tant de gens déjeunent
						!</p>
					<figure>
						<caption>Exploitation de la canne à sucre. La canne à sucre est un grand
							roseau de 2 à 3 mêtres et plus. C'est une plante vivace dont la tige,
							garnie de nouds, est remplle d'une mœlle contenant un liquide sucré qui
							fournit le sucre ; on la cultive dans tous les pays chauds. Pour en
							extraire le jus, on l'effeuille et on en coupe les tiges. On fait aussi
							avec la canne à sucre des sirops qui servent à fabriquer le rhum et le
							tafia.</caption>
					</figure>
					<pb type="page" n="485"/>
					<fw>EXTRAITS DES LETTRES DE JACOUES. 485</fw>
					<p>« Il est quatre heures et c'est dans la chambrée, où l'on cause et joue, que
						je vous écris. Vous, à cette heure, vous dormez déjà, car votre horloge
						avance à peu près de six heures sur la nôtre.</p>
					<p>« Pendant que je dormirai, à mon tour, en révant du cher village, que <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>
						m'écrive bientôt ! Il me manque des nouvelles de vous et de la ferme.</p>
					<p>« <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> en est aussi très désireux.</p>
					<p>« En qualité de sergent-fourrier*<gloss> Sergent-fourrier. Sergent chargé de
							contribuer à l'administration d'une compagnie. </gloss>, car le voilà
						sergent comme moi, c'est lui qui va chercher à la poste les lettres de
						<placeName>France</placeName>. Quelle double joie quand il en apporte une ! ta dernière, par
						exemple, ma gentille sour, nous contant la visite de noces de <persName type="fictif" key="louis">Louis</persName> et de
						<persName type="fictif" key="madeleine">Madeleine</persName>. Quelle excellente idée de leur avoir confié <persName type="fictif" key="françois">François</persName> en le
						remplaçant à la ferme par notre brave <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> ! Voilà enfin <persName type="fictif" key="françois">François</persName> à sa
						place ! Je lui ai écrit, il m'a répondu. Il a joliment employé ses six
						premiers mois de <placeName>Paris</placeName>. <persName type="fictif" key="louis">Louis</persName> entend qu'il devienne un mécanicien complet et
						veut le faire passer par tous les ateliers de l'usine. Mais vous savez déjà
						cela.</p>
					<p>« Le nouveau, le meilleur, c'est qu'on commence à parler ici d'une libération
							anticipée*<gloss>Anticipé. Avant l'époque fixée, prévue.</gloss> Oh ! si
						elle a lieu, quelle fête au retour !</p>
					<p>« C'est gaiement que je vous embrasse tous du fond du cœur. <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName>, que
						j'aime comme un frère, se rappelle à votre souvenir.</p>
					<p>« <persName type="fictif" key="jacques">JACOUES DUMAY</persName>. »</p>
				</div2>
				<div2 type="questionnaire">
					<head>Questionnaire.</head>
					<list>
						<item>— Donnez une idée du sol de l'ile de la <placeName>Martinique</placeName>.</item>
						<item>— Qu'est-il advenu des mornes avec le temps ?</item>
						<item>— Quels arbres y croissent ? </item>
						<item>— Qu'est-ce que la vanille ?</item>
						<item>— Quels produits la terre y donne-t-elle en abondance ? </item>
						<item>— Donnez une idée de la plante dont nous tirons le café. </item>
						<item>— Que direz-vous du café de la <placeName>Martinique</placeName> ? </item>
						<item>— Quel aspect présente le cacaoyer ?</item>
						<item>— D'où tire-t-on le meilleur cacao ?</item>
						<item>— Avec quels ingrédients compose-t-on les chocolats à bas prix ? </item>
						<item>— Que disait <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> au sujet de l'heure ?</item>
						<item>— Que demandait-il à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
						<item>— Quels grades avaient obtenus les deux amis ? </item>
						<item>— Que disait <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> sur les lettres qu'on lui envoyait de <placeName>France</placeName>, sur
							<persName type="fictif" key="françois">François</persName> notamment ? </item>
						<item>— De quoi parlait-on à la colonie ? </item>
					</list>
				</div2>
				<div2 type="exercices">
					<head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
					<div3 type="géographie" subtype="france">
						<head type="sujets">Géographie.</head>
						<div4 type="questions">
							<list>
								<item>— Que remarque-t-on, au point de vue de la chaleur à mesure
									qu'on s'enfonce dans le sol ? </item>
								<item>— Eaux thermales. </item>
								<item>— Que produisent les eaux marines qui s'infiltrent dans les
									profondeurs de la terre ? </item>
								<item>— Qu'est-ce qu'un tremblement de terre ? </item>
								<item>— Décrire un volcan, <pb type="page" n="486"/>
									<fw>486 SUZETTE.</fw> parler de ses ravages. </item>
								<item>— Rappelez la catastrophe de <placeName>Pompéi</placeName>, d'<placeName>Herculanum</placeName>.</item>
							</list>
						</div4>
						<div4 type="réponses">
							<p>Lorsqu’on creuse le sol, par exemple pour l'établissement d'une mine,
								on rencontre en <placeName>France</placeName>, à la profondeur de 27 mêtres, une couche de
								terrain dont la température reste constante en toute saison ; puis
								on remarque qu'au-dessous de cette couche la température augmente
								d'un degrè centigrade par 30 à 40 mêtres. Cette loi de
								l'accroissement de la chaleur a été vérfiée dans les puits de mine
								et les puits artésiens. A 3.500 mêtres de profondeur, la température
								serait déjà de 100 degrès, c'est-à-dire celle de l'eau bouillante.
								On attribue ce phénomène, dont les eaux thermales et les volcans
								démontrent la réalité, à ce que la masse centrale de la terre est en
								fusion, et, comme elle est recouverte d'une écorce solide de 50 à 60
								kilomètres d'épaisseur, son refroidissement est extrmement lent.</p>
							<p>Les eaux qui glissent sur les couches inclinées des montagnes
								pénètrent quelquefois jusqu'à celles dont la température est très
								élevée ; alors elles s'échauffent et remontent à la surface du sol
								en bouillonnant. Au moment où elles s'épanchent, il en est qui
								atteignent 30°, 40°, 50° et jusqu'à 80 ou 90° de chaleur. C'est ce
								qu'on entend par eaux thermales, et comme elles se sont assimilé des
								substances minérales propres à la guérison de certaines maladies,
								elles sont recherchées et employées pour les bains.</p>
							<p>Les sources thermales les plus remarquables sont celles du <placeName>Parc
								National</placeName>, aux <placeName>Etats-Unis</placeName>, celles de l'<placeName>lslande</placeName>, de la <placeName>Californie</placeName>, de
								la <placeName>Nouvelle-Zélande</placeName> ; il en est qui jaillissent parfois à plus de
								100 mêtres de hauteur ; un de ces geysers (tel est le nom de ces
								sortes de fontaines) s'élève à 170 mêtres, aux <placeName>Etats-Unis</placeName>.</p>
							<p>Le nombre des sources thermales est considérable en <placeName>France</placeName> ; les
								principales sont celles de <placeName>Chaudesaigues</placeName> et du <placeName>Mont-Dore</placeName> en
								<placeName>Auvergne</placeName>, de <placeName>Vichy</placeName> dans le <placeName>Bourbonnais</placeName>, de <placeName>Plombières</placeName> dans les
								<placeName>Vosges</placeName>, de <placeName>Bagnères</placeName> et de <placeName>Barèges</placeName> dans le <placeName>Béarn</placeName>.</p>
							<p>Les eaux minérales sont celles qui tiennent en dissolution des
								matières minérales ; elles peuvent être froides ou chaudes.</p>
							<p>Lorsque les eaux marines pénêtrent par des fissures dans les
								profondeurs du globe et qu'elles se trouvent en contact avec les
								matières dont la température est très élevée, elles se transforment
								en vapeurs, et soulèvent la croûte terrestre pour s'échapper au
								dehors. C'est l'une des causes des tremblements de terre. Durant ce
								terrible phénomène, le sol se soulève et s'abaisse brusquement ;
								alors les maisons sont renversées, les montagnes se fendent et
								s'écroulent, d'énormes crevasses se forment et engloutissent arbres,
								édifices, hommes, animaux. Rien n'est plus redoutable.</p>
							<p>Un volcan est une montagne qui lance, par une large ouverture appelée
								cratére (1), des torrents de feu, de fumée et de matières fondues.
								Voici comment un auteur moderne décrit une éruption : </p>
							<p>
								<lg>
									<l>« Le moment suprème est proche ; la terre tremble plus fortement,</l>
									<l>«et les détonations souterraines se succèdent sans interruption. Tout</l>
									<l>« à coup le bruit cesse et, pendant quelques secondes, il règne dans</l>
									<l>« la nature un silence absolu, effrayant. Puis la terre oscille de nou-</l> 
									<l>« veau ; un nuage épais couvre de ténèbres la contrée et une explosion</l> 
									<l>« formidable ébranle la montagne jusque dans ses fondements : c'est </l>
									<l>« le volcan qui mugit et entre en fureur.</l>
								</lg>
							</p>
							
							<fw type="footer">(1) Un cratère est, à proprement parler, une coupe
								demi-circulaire ; comme l'ouverture du volcan présente cette forme,
								il n'est pas surprenant qu'on lui en ait appliqué le nom.</fw>
							<pb type="page" n="487"/>
							<fw>EXTRAITS DES LETTRES DE JACOUES. 487</fw>
									<p>
									<l>« De sa bouche sortent de lourdes bouffées de vapeurs ; des craque</l>
									<l>«ments effroyables se font entendre au sein du gouffre et un nuage</l>
									<l>«de fumée en jaillit avec fracas. Il est aussitôt suivi d'autres jets sem-</l>
									<l>« blables qui se pressent, qui se poussent et qui montent vers le ciel.</l> 
									<l>« Soulevé par des forces d'une incalculable puissance, un amas énorme</l>
									<l>« de cendres et de scories brûlantes s'élance hors du cratère et va se</l>
									<l>« mêler à la colonne de fumée qui, se dilatant horizontalement, prend</l> 
									<l>« la forme d'un gigantesque palmier.</l>
									</p>
							<p>
								<l>« En même temps, le volcan lance des pierres enflammées ; des</l>
								<l>«globes de feu éclatent comme des bombes ; les courants atmosphé-</l>
								<l>«riques se précipitent vers l'immense brasier qui les attire ; le vent</l> 
								<l>« souffle avec impétuosité et la tempète se déchane. Aux mugisse-</l>
								<l>« ments du volcan vient se mêler le roulement du tonnerre ; la foudre</l> 
								<l>« éclate, les éclairs illuminent la scène et ajoutent à la grandeur du</l> 
								<l>« spectacle.</l>
							</p>
							<p>
								<l>« Au plus fort de cette effroyable convulsion, la montagne s'ouvre</l> 
								<l>«et de ses entrailles jaillit un fleuve de feu : c'est la lave qui sort en </l>
								<l>« bouillonnant. Elle déborde de toutes parts ; elle s'élève au-dessus du</l> 
								<l>« cratère ; en retombant, elle forme un torrent de feu qui se précipite</l> 
								<l>« en cascades sur les pentes de la montagne et les embrase ; elle</l> 
								<l>« roule ses ondes vers les villes et les villages qu'elle consume, tandis</l> 
								<l>« que les habitants fuient épouvantés. (<persName type="historique">Boscowitz</persName> Volcans et tremblements de terre.)</l>
							</p>
							<p>Le 23 août 79, le <geogFeat type="montagne">Vésuve</geogFeat>, qui depuis longtemps ne donnait plus signe
								de vie, eut une éruption subite et épouvantable. Les villes de
								<placeName>Pompéi</placeName> et d'<placeName>Herculanum</placeName>, situées dans le voisinage de la montagne,
								furent ensevelies sous une couche de cendres qui dépassa, à <placeName>Pompéi</placeName>,
								le toit des édifices de plus de 5 mêtres et, à <placeName>Herculanum</placeName>, de 30 à
								37 mêtres. On a découvert les ruines de ces villes au siècle
								dernier, et les déblaiements opérés depuis ont permis de faire les
								trouvailles les plus intéressantes.</p>
						</div4>
					</div3>
					<div3 type="sciences_naturelles">
						<head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
						<div4 type="questions">
							<list>
								<item>— Donner une idée des animaux et des productions végétales des
									pays chauds, d'après vos lectures.</item>
								<item>— Avantages 'et inconvénients que présente le séjour de ces
									contrées.</item>
							</list>
						</div4>
						<div4 type="réponses">
							<p>La nature déploie une incroyable fécondité dans les contrées
								tropicales suffisamment arrosées ; le sol se couvre d'une multitude
								de plantes et d'arbres aux formes les plus élégantes et les plus
								variées ; les feuillages présentent les plus riches teintes et les
								fleurs les plus suaves par- fums. Dans les forêts, les arbres
								atteignent de prodigieuses dimensions : on y rencontre le baobab,
								les palmiers, les eucalyptus, l'arbre à acajou, le palissandre ; sur
								le bord des ruisseaux et dans les marécages croissent à rangs
								pressés les bambous, les rotins dont l'industrie tire un si bon
								parti. On y cultive les plantes les plus utiles et elles donnent
								d'abondantes récoltes : riz, café, cacao, manioc, canne à sucre,
								thé, bananes, ananas, maîs, raisin exquis, oranges, citron, vanille,
								etc., etc.</p>
							<p>Dans ces régions favorisées, on remarque une foule d'animaux, parmi
								lesquels l'éléphant, le chameau, le cheval, le bœuf, la chèvre,
								l'âne, domestiqués par l'homme. Les bêtes féroces ou malfaisantes y
								abondent ; nous citerons: les singes, les lions, les tigres, les
								hyènes, les panthères, des serpents venimeux, le boa gigantesque,
								des oiseaux admirables de plumage et de forme, enfin des légions
								d'insectes nuisibles et incommodes, dont les moustiques et les
								fourmis ne sont pas les moins redoutés.</p>
							<p>Les contrées tropicales présentent d'immenses ressources à tous les
									<pb type="page" n="488"/>
								<fw>488 SUZETTE.</fw> points de vue ; elles sont admirablement
								dotées et leur climat ne connaît pas les rigueurs de l'hiver ; mais
								un long séjour y est presque toujours mortel à l'Européen, dont la
								vie n'est qu'une lutte continuelle contre des animaux malfaisants,
								une végétation exubérante et des phénomènes atmosphériques qui
								parfois changent, en quelques instants, la plus riante contrée en un
								désert couvert de ruines.</p>
						</div4>
					</div3>
					<div3 type="économie_domestique">
						<head type="sujets">Économie domestique.</head>
						<div4 type="questions">
							<list>
								<item>— Exposer comment on prépare une tasse de chocolat et une
									tasse de café au lait. </item>
								<item>— Calculer le prix de revient de chacune.</item>
							</list>
						</div4>
						<div4 type="réponses">
							<p>(Ces opérations culinaires sont si connues qu'il a paru inutile
								d'entrer dans des détails à leur sujet.)</p>
							<p>PRIX DE REVIENT D'UNE TASSE DE CHOCOLAT : 1° Prix du chocolat calculé
								à 1 fr. 80 le 1/2 kilo... = 2° Prix du lait, ... Iitre à.. ....
								id.... = 3° Prix du sucre, ... grammes à.. ...... id.... = 4° Prix
								du pain, ... grammes à......... id.... = 5° Prix du charbon
								employé........ = G° Valeur du temps consacré à ce travail.........
								= — TOTAL.......... =</p>
						</div4>
					</div3>
				</div2>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
