<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch075">
            <head>75. — Le beau temps. (Élève, p. 158.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Un matin de mai, un de ces matins fleuris, bleus, lumineux, chantés du vieux poète
                  : 
                  <l>Le temps a laissé son manteau</l>
                  <l>De vent, de froidure et de pluie,</l>
                  <l>Et s'est vêtu de broderie,</l> 
                  <l>De soleil luisant clair et beau,</l>
                  <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>, dans sa cour, saluait le
                  retour de la première hirondelle. Il suivait des yeux le vol ému de l'oiseau,
                  tournoyant, planant*<gloss>Planer. Se dit d'un oiseau qui se soutient en l'air,
                     les ailes étendues et immobiles.</gloss>, tournoyant encore en cercles de plus
                  en plus rapprochés, et soudain, avec un petit chant
                     d'allégresse*<gloss>Allégresse. Joie qui éclate au dehors.</gloss>, courant à
                  tire-d'aile vers son nid de l'an passé, suspendu à la corniche du colombier.</p>
               <p> A cet instant, la lourde porte s’ouvrit. C'était le facteur, avec une lettre. <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> la décacheta, ajusta ses lunettes, la parcourat, puis appela : </p>
               <pb type="page" n="259"/>
               <fw>LE BEAU TEMPS. 259</fw>
               <p>— <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ! </p>
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> parut sur le seuil.</p>
               <p>— Te rappelles-tu ce que je répondis à ta tante quand elle parla d'un voyage à
                  <placeName>Paris</placeName> ? </p>
               <p>Oui, père ; vous lui dites : « Attendons le beau temps. »</p>
               <p> —Et quel temps fait-il, aujourd'hui ? </p>
               <p> Elle leva vers le ciel et vers le nid de l'hirondelle un regard souriant.</p>
               <p>— Eh bien ! ma fille, prépare tes hardes, voilà une lettre de ta tante.</p>
               <p> La lettre lue, elle embrassa joyeusement son père.</p>
               <p>Une heure après, elle hésitait:</p>
               <p>Voyons ! S'en aller pendant une quinzaine, abandonner les rênes*<gloss>Les rênes
                     de la maison. La direction de la maison.</gloss> de sa maison, pour une
                  ménagère, ce n'est pas une mince affaire ! Qui va faire le ménage et la soupe?
                  Qui, le samedi, tirera de l'armoire, sans tout bousculer, les vêtements de
                  rechange, les chemises, les mouchoirs, les chaussettes?</p>
               <p>En songeant ainsi, elle regardait ses trois frères dont les deux derniers, elle le
                  voyait bien, eussent, pour aller aussi à <placeName>Paris</placeName>, donné leur part de toutes les
                  soupes et de tout le linge blanc du monde. Mais ils n'étaient pas invités, les
                  logements parisiens ne permettant pas une hospitalité aussi large. Eh bien !
                  comment, restant ici, traiteraient-ils la marmite ? comment mangeraient le père et
                  l'aîné, les deux travailleurs ?</p>
               <p> <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme. Valon</persName>, qui entrait en ce moment trancha la question.</p>
               <p>— Vite, vite à <placeName>Paris</placeName>, Mademoiselle <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ! Et une fois là, ouvre les yeux ;
                  regarde les gens et les choses; ouvre aussi les oreilles, amasse des observations,
                  et écris-nous. Les deux jeunes frères passeront chez moi tout le temps de ton
                  absence ; ma mère s'occupera de leur pâtée. Et même, si tu le veux, celle de
                  Jacques et de ton père bouillira avec la nôtre. — Elle se mit à rire : — Il faut
                  bien avoir pitié de ces pauvres hommes, tous incapables de se nourrir eux-mêmes !
                  Quant au menage, bah ! il t'attendra.</p>
               <pb type="page" n="260"/>
               <fw>260 SUZETTE.</fw>
               <p>Qu'y avait-il à répondre à tant de bonne grâce ? Embrasser cette excellente amie,
                  et préparer le départ.</p>
               <p>C'est ce que fit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Récitez les vers relatifs à un matin du mois de mai. </item>
                  <item>— Que regardait <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> ? </item>
                  <item>— Qui entra et que recut le fermier ?</item>
                  <item> — Comment annonça-t-il à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> qu'elle devait se préparer à aller à <placeName>Paris</placeName>
                     ?</item>
                  <item> — Quels motifs faisaient hésiter la jeune fille ? </item>
                  <item>— Qu'auraient fait ses trols frères à sa place ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce qui l'inquietait à leur égard ? </item>
                  <item>— En quels termes <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> décida-t-elle <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> à quitter sa famille pour
                     quelques semaines ?</item>
                  <item>— Comment <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> lui témoigna-t-elle sa gratitude ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item> — LES VOISINS. </item>
                        <item>— Qu'entend-on par voisins ? </item>
                        <item> — Comment doivent-ils vivre entre eux ? </item>
                        <item> — Services qu'ils se rendront ; égards qu'its auront les uns pour les
                           autres. </item>
                        <item>— Discrétion qui doit régner dans leurs rapports.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On entend par voisins les membres des familles dont les habitations sont
                        contiguës ou très rapprochées de la nôtre.</p>
                     <p>Les voisins doivent vivre entre eux avec cordialité, user de prévenances,
                        échanger de bons offices. Ils ont d'ailleurs de fréquentes occasions de
                        s'obliger mutuellement : l'un sort ; le voisin veillera à la sûreté de sa
                        maison, donnera un coup d'oeil à la basse-cour, ira faire un tour à
                        l'écurie. Une voisine se rend au marché ; elle peut s'enquérir de ce que
                        désire la personne qui demeure près d'elle et se faire un plaisir de le lui
                        apporter. On surveillera les enfants sans en avoir l'air ; on donnera un
                        coup de main dans le cas d'un travail pressé ; on passera la nuit auprès
                        d'un malade ; on préparera le repas de famille si la mère est souffrante ou
                        absente, etc., etc.</p>
                     <p>Ce qui est encore mieux, c'est de ne point parler inconsidérément les uns
                        des autres, de se garder de réflexions blessantes, enfin d'echanger des
                        confidences sur ce qu'on a pu voir ou remarquer. On aura, de plus, des
                        attentions pour les vieillards et pour les enfants.</p>
                     <p>Une chose rend les rapports de voisinage pénibles et difficiles : c'est
                        lorsqu’on vit auprès de gens curieux, questionneurs, sans cesse aux fenêtres
                        pour observer ce qui se passe ailleurs, toujours aux écoutes afin de saisir
                        quelques mots qui les mettront au courant d'affaires intimes. De telles
                        personnes sont de vrais fléaux et perdent bientôt les sympathies qu'on leur
                        avait d'abord accordées.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="composition">
                  <head type="sujets">Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Lettre de <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> à l'une de ses tantes. </item>
                        <item>— Il lui parte surtout des ennuis, des inconvénients qui résultent,
                           dans le ménage, du départ de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>. </item>
                        <item>— Réflexions sur le rôle important d'une femme dans une maison, dans
                           la famille.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>SOMMAIRE. — Quelques mots relatifs au départ de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>. — Esquisser ce
                        qu'elle faisait chaque jour pour le ménage et les repas; parler des petits
                        services qu'elle rendait à chaque instant ; — dire ce qu'il en est
                        maintenant, malgre les bons offices de <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> ; — faire une description
                        quelque peu gaie do l'aspect peu satisfaisant des chambres, des repas. —
                        Faire remarquer que lorsque <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> était à la maison, on était si bien
                        habitué à voir tout parfaitement tenu et prêt à l'heure, qu'on n'y faisait
                        guère attention, mais qu'aujourd'hui..... — Former le voeu de la voir
                        bientôt de retour. — Ajouter toutefois qu'on est heureux de la savoir
                        contente de visiter <placeName>Paris</placeName> ; — donner des nou<pb type="page" n="261"/>
                        <fw>LES ADIEUX. 261</fw> velles de tous ; — présenter des compliments
                        affectueux à l'oncle et des amitiés aux cousins. — Écrire l'adresse à
                        part.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie">
                  <head type="sujets">Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item> — LE VOYAGE DE SUZETTE.</item>
                        <item>— Tracer le croquis du parcours en chemin de fer de <placeName>Saint-Quentin</placeName> à
                           <placeName>Paris</placeName>; indiquer les stations principales </item>
                        <item>— (noter à part les cours d'eau suivis et traversés par le chemin de
                           fer).</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les principales stations seront : <placeName>Saint-Quentin</placeName>, <placeName>Tergnier</placeName>, <placeName>Chauny</placeName>, <placeName>Noyon</placeName>,
                        <placeName>Compiègne</placeName>, <placeName>Pont-Sainte-Maxence</placeName>, <placeName>Creil</placeName>, <placeName>Chantilly</placeName>, <placeName>Louvres</placeName>, <placeName>Saint-Denis</placeName>, et
                        enfin <placeName>Paris</placeName>.</p>
                     <p>On suit le cours de l'<geogFeat type="rivière">Oise</geogFeat> jusqu'à <placeName>Creil</placeName> : on traverse l'<geogFeat type="rivière">Aisne</geogFeat> un peu au
                        nord de <placeName>Compiègne</placeName> et la <geogFeat type="rivière">Nonette</geogFeat> à <placeName>Chantilly</placeName>.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="complexe">
                  <head type="sujets">Astronomie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Ce qu'est une saison.</item>
                        <item>— Dates du commencement et de la fin des quatre saisons.</item>
                        <item>— Ce qui caractérise chacune d'elles : température, travaux, produits
                           et plaisirs.</item>
                        <item>— Laquelle préférez-vous, et pourquoi ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On sait qu'au 21 mars et au 21 septembre la durée des jours et celle des
                        nuits sont égales, d'où le nom d'équinoxes qui est donné à ces époques. Le
                        21 décembre est le jour le plus court de l'année, et le 21 juin, le plus
                        long. On appelle la première date le solstice d'hiver et la seconde, le
                        solstice d'été. </p>
                     <p>On nomme saisons chacune des parties de l'année comprises entre les
                        équinoxes et les solstices ; leur durée est de trois mois.</p>
                     <p>Le printemps commence au 21 mars et finit au 21 juin ; c'est l'époque à
                        laquelle la végétation reprend son cours ; les arbres se couvrent de fleurs,
                        de feuilles, et les champs, des produits les plus variés ; on ensemence les
                        jardins, on greffe les arbres, on sarcle les céréales.</p>
                     <p>L'été règne du 21 juin au 21 septembre : les fruits précoces mûrissent ; les
                        blés et les autres céréales, de même ; les prairies sont fauchées, les
                        cerises cueillies, les blés, les seigles, les orges, les avoines, moissonnés
                        ; on a abondamment de légumes, et l'on arrache les pommes de terre et les
                        betteraves. Déjà l'on mange les chasselas.</p>
                     <p>L'automne commence le 21 septembre et se termine le 21 décembre. On achève
                        de cueillir les fruits, on vendange, on débarrasse le soi de toutes ses
                        récoltes; c'est encore le moment des semailles; puis viennent les froids,
                        qui donnent le signal des travaux d'intérieur : battage du blé, soins aux
                        vins, fabrication de l'huile, de l'eau-de-vie, etc.</p>
                     <p>L'hiver termine l'année ; il commence le 21 décembre et finit le 21 mars ;
                        c'est la saison des frimas, de la neige, des bourrasques. On pratique des
                        rigoles dans les champs, on émonde les haies ; on répare les clôtures, et
                        l'on achève les travaux d'intérieur. Lorsque le temps est favorable, on sème
                        les avoines en mars, et l'on commence à préparer les jardins ainsi qu'à
                        tailler la vigne.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
