<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
                <respStmt>
                    <persName>John Westbrook</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Editor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Diane Jakacki</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Project Manager</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annie Girton</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Sarah Haber</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Juliya Harnood</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Bucknell University</distributor>
                <pubPlace>
                    <address>
                        <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                        <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
                    </address>
                </pubPlace>
                <availability>
                    <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                            Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                            Couture</title>
                        <author>Robert Halt</author>
                        <textLang>French</textLang>
                        <imprint>
                            <date>1889</date>
                            <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">French</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch051">
                <head>51. — Au gui*<gloss> Gui. Plante qui croit sur divers arbres, tels que
                        pommiers, peupliers. </gloss> l'an neuf ! (Élève, p. 111.)</head>
                <div2 type="récit">
                    <p>La maison était en grande tenue de bas en haut, jusqu'à la girouette toute
                        neuve, en forme de moulin à vent, l'oeuvre de <persName type="fictif"
                            key="françois">François</persName>. Ce jour de premier de l'an, elle
                        indiquait le nord dune façon fort décidée.</p>
                    <p>L'air, très froid, semblait fait d'invisibles aiguilles; le givre habillait
                        de blanc les arbres du jardin, à peine voilé d'une buée*<gloss> Buée. Vapeur
                            blanchâtre très légère. </gloss> légère.</p>
                    <p>D'un des arbres, un petit rouge-gorge depuis un moment avançait sa jolie
                        tête, guettant de ses yeux perlés, à droite, à gauche, devant, derrière. Il
                        prit bientôt son vol jusqu à la fenêtre, sachant bien que la <pb type="page"
                            n="178"/>
                        <fw>178 SUZETTE.</fw> manne*<gloss> Manne. Ici, nourriture, qu'on a
                            seulement la peine de recueillir. </gloss>, si rare aux oiseaux par ce
                        temps d'hiver, se trouvait là assez souvent. C'était le premier invité. </p>
                    <p>Presque aussitôt la porte s'ouvrit, et la face de <persName type="fictif"
                            key="françois">François</persName>, suivie de celle de <persName
                            type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>, se montra. Toutes deux
                        luisaient de bon savonnage au-dessus d'une belle cravate cerise en noeud à
                        coques. Les chemises bien blanches, les vestes et les pantalons parfaitement
                        brossés, tout cela annonçait le grand gala*<gloss> Gala. Grand repas.
                        </gloss>.</p>
                    <p>Comme le petit oiseau de tout à l'heure, les deux frères regardèrent à
                        droite, à gauche, puis encore à droite, puis encore à gauche, et enfin ils
                        s'écrièrent :</p>
                    <p>— Les voilà ! les voilà !</p>
                    <figure>
                        <caption>Le givre est le brouillard qui se dépose sous forme de glace sur
                            les végétaux, les toits des maisons, etc., lorsque l'air se refroidit
                            suffisam- ment.</caption>
                    </figure>
                    <p>D'un côté arrivaient bras dessus, bras dessous, M. et <persName type="fictif"
                            key="mme_valon">Mme Valon</persName>, en compagnie de <persName
                            type="fictif" key="m_valon">monsieur Georges Valon</persName>, tout fier
                        de sa première culotte qu'il étrennait, et de <persName type="fictif"
                            key="lucie_valon">mademoiselle Lucie Valon</persName>, une blondinette
                        en capeline de tricot blanc de neige, semblable à un bouton de rose dans le
                        duvet. Entre les enfants marchait la maman de toute la troupe, l'excellente
                            <persName type="fictif" key="mme_liénard">Mme Liénard</persName>.</p>
                    <p>En même temps, paraissaient sur la droite la voisine <persName type="fictif"
                            key="ludivine">Ludivine</persName>, son fils <persName type="fictif"
                            key="vincent">Vincent</persName>, sa fille <persName type="fictif"
                            key="lisa">Lisa</persName> et le vieux père <persName type="fictif"
                            key="benoît">Benoît</persName>.</p>
                    <p><persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>, endimanché, tout
                        rajeuni par un rasage de barbe soigné et par son linge blanc, les attend sur
                        le seuil.</p>
                    <p>— Mes amis, soyez les bienvenus ! bonne année à vous tous !</p>
                    <!--waiting for John's response re: Lucie Valon and Lisa 06/08/2022 -->
                    <p>Bonne année ! bonne année !</p>
                    <p> On s'embrasse.</p>
                    <p> — Salut, ami <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> !.. Et
                            <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? où est
                            <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ?</p>
                    <p>Allez la chercher par là d'où vient une si bonne, si <pb type="page" n="179"/>
                        <fw>AU GUI L'AN NEUF! 179</fw> accueillante odeur de bouillon savamment
                            mené*<gloss> Mené. Dirigé, conduit. </gloss> et de viande rôtie !</p>
                    <p>On se presse dans la jolie salle où, pour la circonstance, le couvert est
                        mis. La table est en bois blanc, et cela se voit, car il n'y a pas de nappe.
                        Mais une chanson le dit : « On peut bien manger sans nappe », surtout si
                        quelque main pleine de goût a suppléé*<gloss> Suppléer. Ajouter ce qui
                            manque. </gloss> à ce petit luxe par un autre aussi joli, sinon plus.
                        Près de chaque <figure>
                            <caption>Branche de houx. Le houx est volontiers recherché pour
                                l'ornement des bosquets.</caption>
                        </figure>
                        <figure>
                            <caption>Le gui est une plante parasite qui croit sur certains arbres;
                                le gui de chêne était la plante sacrée des Gaulois.</caption>
                        </figure> assiette étaient posées des branches de houx avec leurs graines
                        rouges et des brins de gui avec leurs graines blanches comme de brillantes
                        perles.</p>
                    <p><persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName>, pour qui rien
                        de délicat n'était perdu, prit, au moment où l'on se mettait à table, une de
                        ces branches de gui, et, l'élevant en l'air, poussa le cri joyeux de nos
                        ancêtres les Gaulois :</p>
                    <p>— Au gui l'an neuf !</p>
                    <p>Et les Dumay répétèrent joyeusement : </p>
                    <p>— Au gui l'an neuf !</p>
                </div2>
                <div2 type="questionnaire">
                    <head>Questionnaire.</head>
                    <list>
                        <item>— Comment était la maison au matin du 1er janvier ? </item>
                        <item>— Qu'indiquait la girouette et quel temps faisait-il ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce que le givre ?</item>
                        <item>— Que faisait un petit rouge-gorge ?</item>
                        <item>— Parlez de la toilette de <persName type="fictif" key="françois"
                                >François</persName> et de <persName type="fictif" key="charlot"
                                >Charlot</persName>.</item>
                        <item>— Que regardaient-ils; qui virent-ils arriver ? </item>
                        <item>— Donnez quelques détails sur les enfants de <persName type="fictif"
                                key="mme_valon">Mme Valon</persName>. </item>
                        <item>— Quels étaient les autres invités ? </item>
                        <item>— Comment farent-ils tous reçus ? </item>
                        <item> — Où était occupée <persName type="fictif" key="suzette"
                                >Suzette</persName> pendant que son père recevait tout le monde ? </item>
                        <item>— Comment avait-elle disposé le couvert ? </item>
                        <item>— Quelle idée délicate eut <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme
                                Valon</persName> ?</item>
                    </list>
                </div2>
                <div2 type="exercices">
                    <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
                    <div3 type="morale">
                        <head type="sujets">Morale.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Rappelez brièvement ce que vous devez à vos parents.</item>
                                <item>—En quelles occasions leur exprime-l-on particulièrement son
                                    affec <pb type="page" n="180"/>
                                    <fw>180 SUZETTE.</fw> tion, sa reconnaissance ? </item>
                                <item>— Que préparerez -vous, que présenterez vous alors à votre
                                    père, à votre mère, à vos frères, à vos soeurs, aux grands
                                    parents? </item>
                                <item> — Pourquoi aimez-vous le premier jour de l'année ? </item>
                                <item>— Quelles résolutions prend-on en ce jour ? </item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Mes enfants, au premier jour de l'année surtout, gardez-vous
                                d'oublier ce que vous devez à vos parents : le bienfait de la vie,
                                les soins donnés à votre enfance, la sollicitude, les fatigues, les
                                veilles de celles qui vous ont mises au monde, leur indulgence, le
                                travail auquel vos pères et vos mères s'assujettissent pour vous
                                élever et pour préparer votre avenir, l'éducation que vous avez
                                reçue et les bons exemples qu'ils vous ont offerts. Souvenez-vous
                                qu'il y a dans ces mots, piété filiale, quelque chose qui indique
                                que le père et la mère représentent Dieu sur la terre, et qu'il faut
                                les honorer, les servir, leur obéir et les aimer. (D'après L. DE
                                JUSSIEU.)</p>
                            <p>C'est une obligation de leur témoigner chaque jour son affection et
                                son respect, mais il se présente des occasions où de touchants
                                usages font aux enfants une loi d'exprimer leurs sentiments aux
                                auteurs de leurs jours. Le premier jour de l'an, l'anniversaire de
                                leur naissance et de leur fête, sont au nombre de ces époques. Qui
                                n'est heureux alors de leur présenter, avec des fleurs, un travail,
                                un objet préparés en secret à leur intention ?</p>
                            <p>Ces modestes offrandes, ces assurances d'une tendresse fidèle,
                                resserrent les liens de la famille. Elles éclairent d'un rayon de
                                joie les plus humbles chaumières; elles donnent l'espoir de jours
                                meilleurs lorsque le présent est attristé.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="histoire">
                        <head type="sujets">Histoire.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Que vous rappelez-vous de la religion des Gaulois ?</item>
                                <item>— Qu'étaient les druides et les druidesses? </item>
                                <item>— Racontez avec quelles cérémonies on procédait à la récolte
                                    du gui de chêne.</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Les Gaulois, nos pères, adoraient un dieu suprême, Ésus, le
                                toutpuissant inconnu, le seigneur des forêts que les prêtres
                                tremblaient de voir apparaître sous la voûte des chênes. Ils
                                adressaient encore leurs hommages à d'autres divinités d'un ordre
                                inférieur : Teutatès, le dieu du commerce et des relations sociales,
                                le dieu redoutable de la nuit auquel on dédiait des monceaux de
                                pierres; Belen, le roi du soleil, qui réchauffait le coeur des
                                braves et faisait croître le blé, la vigne et les plantes
                                salutaires; le premier mai, des feux étaient allumés de montagne en
                                montagne dans toute l'étendue des Gaules, célébrant le triomphe
                                annuel du radieux Belen sur le sombre hiver. Puis venaient : Camul,
                                le dieu de la guerre, et Tarann, personnifié par le tonnerre. Les
                                superstitions populaires peuplaient les forêts et les alentours des
                                pierres sacrées, dolmens et menhirs, de génies malfaisants et de
                                fées bonnes ou méchantes.</p>
                            <p>Les druides étaient les prêtres des Gaulois; ils formaient une grande
                                association et partageaient leur temps entre la méditation et
                                l'enseignement. Ils ne sortaient de leurs sanctuaires que dans des
                                occasions solennelles, pour présider aux sacrifices et remplir les
                                augustes fonctions de juges.</p>
                            <p>Les druidesses, moins nombreuses que les druides, vivaient retirées
                                dans des asiles situés parmi les îles les plus sauvages des côtes de
                                la Bretagne ; on leur attribuait le pouvoir de guérir les maladies,
                                d'apaiser par leurs chants les vents et les flots, et de prédire
                                l'avenir. (D'après HENRI MARTIN.)</p>
                            <p>(Voir, pour la Cueillette du qui de chéne, la page 58 du COURS DE
                                COMPOSITION FRANÇAISE (Degré supérieur, Partie du maître), par E.
                                LAPORRTE.)</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="sciences_naturelles">
                        <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— LE GUI. </item>
                                <item>—Décrire le gui.</item>
                                <item>— Où croît -il?</item>
                                <pb type="page" n="181"/>
                                <fw>A TABLE. 181</fw>
                                <item>— Où sont fixées ses racines ? </item>
                                <item>— Où prend-il sa nourriture ? </item>
                                <item>— Est-ce une plante utile ? </item>
                                <item>— Doit-on la laisser sur les arbres oú elle se montre ? </item>
                                <item>— Comment appelle-t-on les plantes de ce genre ?</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Sur les peupliers et les pommiers dépouillés de leur feuillage par
                                les premiers frimas, on distingue souvent des touffes vertes
                                appartenant à une plante distincte de l'arbre qui la supporte. Elles
                                proviennent d'un végétal singulier, le gui, qui croît spontanément
                                sur divers arbres, notamment sur le chêne; ses racines pénétrent
                                dans l'écorce de la tige et vivent à ses dépens. Les propriétaires
                                ont donc tout intérêt à en débarrasser les peupliers, les pommiers
                                et les chènes.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="hygiène">
                        <head type="sujets">Hygiène.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— LE FROID. </item>
                                <item>— Quand éprouve-t-on du froid ?</item>
                                <item>— Quelle action fâcheuse un froid rigoureux a-t-il sur le
                                    tempérament des enfants? </item>
                                <item>— Quelles indispositions, quels maux résultent du froid ? </item>
                                <item>— Que faut-il faire pour s'en préserver ? </item>
                                <item>— Doit-on se tenir toujours dans une chambre chauffée durant
                                    la saison d'hiver, et pourquoi ?</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>On éprouve une sensation de froid lorsqu’on entre en contact avec un
                                corps (gaz, liquide ou solide) d'une température inférieure à celle
                                de notre corps.</p>
                            <p> Un froid modéré n'exerce aucune action fâcheuse sur l'organisme des
                                enfants lorsqu'ils sont bien vêtus et bien nourris; autrement, il
                                devient la cause de nombreuses indispositions dont la gravité
                                augmente à mesure que la température s'abaisse. Alors le sang est
                                refoulé dans les organes intérieurs du corps, et il se déclare des
                                rhumes, des catarrhes, des bronchites, des pleurésies, des fièvres
                                inflammatoires.</p>
                            <p>On se préserve des effets dangereux du froid, et principalement du
                                froid humide, par le chauffage modéré mais continu des lieux où l'on
                                habite, et en portant des vêtements de laine, à la fois épais et
                                légers. L'alimentation, dans la saison d'hiver, sera substantielle
                                et assez abondante ; on boira un peu de vin pur si l'on doit rester
                                longtemps exposé à l'air extérieur. Mais ce qui vaut encore mieux
                                que ce régime, c'est l'exercice au dehors, la marche jusqu'à ce que
                                la sensation du froid ait disparu, enfin les mouvements
                                gymnastiques. Rien de plus fâcheux que de renfermer continuellement
                                les jeunes filles dans des pièces fortement chauffées et, par cela
                                même, imparfaitement ventilées; il faut, après qu'elles se sont bien
                                couvert la tête et le cou, qu'elles courent et jouent en plein
                                air.</p>
                            <p>Il est à remarquer que la plupart des maladies que les enfants
                                contractent en hiver, proviennent du brusque passage du froid au
                                chaud ou du chaud au froid.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
