<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
                <respStmt>
                    <persName>John Westbrook</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Editor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Diane Jakacki</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Project Manager</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annie Girton</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Sarah Haber</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Juliya Harnood</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Bucknell University</distributor>
                <pubPlace>
                    <address>
                        <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                        <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
                    </address>
                </pubPlace>
                <availability>
                    <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                        <author>Robert Halt</author>
                        <textLang>French</textLang>
                        <imprint>
                            <date>1889</date>
                            <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">French</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch043">
                <head> 43. — Cours, mon aiguille !... (Élève, p. 93.)</head>
                <pb type="page" n="150" />
                <div2 type="récit">
                    <p>« Cours, mon aiguille, dans la laine », et dans le coton et dans la toile, partout où tu as à faire! Car le rapié- cetage* <gloss>Rapiécetage. Action de mettre des
                            pièces à des vêtements.</gloss> d'une maisonnée de deux hommes et de deux gamins est une rude besogne.</p>
                    <p>Le meilleur de la garde-robe*<gloss>Garde-robe. Les vêtements, les hardes de jour et de nuit.</gloss> avait brûlé; et ce qu'il en restait devait être soigné comme la
                        prunelle des yeux, afin de pouvoir durer le plus longtemps possible, jus- qu'à ce qu'on eût gagné quelque argent.</p>
                    <p>De bon matin, avant le ménage, et tard, après la journée faite, la main industrieuse*<gloss>Main industrieuse. Qui sait faire les choses avec soin et
                            économie.</gloss>
                        de la couturière allait, vive et leste, décou- sant, rapiéçant, faufi- lant, cousant, sans dé- brider.</p>
                    <p>M. <persName type="fictif" key="françois">François</persName>, à lui seul, l'eût empochée de chômer. Oublieux de son crime et aussi des constantes
                        recomman- dations de ménager son pantalon, ses chaussu- res, sa veste, il repren- ait bonne vie de coureur des bois. </p>
                    <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> avait beau lever les bras au ciel, gémir, se <figure>
                            <caption>La main industrieuse de |a couturière allait, vive et leste.</caption>
                        </figure>
                        <fw type="header">COURS, MON AIGUILLE! 151</fw>
                        <pb type="page" n="151" />
                        fâcher devant chaque nouvelle déchirure; la déchirure ne guérissait pas sur de simples discours; il y fallait l'ai- guille, <persName type="fictif"
                            key="françois">François</persName> avait, d'ailleurs, sa façon de s'excuser:</p>
                    <p>— Je t'assure, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, qu'en grimpant à l'arbre, j'ai pris mille précautions! C'est le drap qui ne vaut rien.</p>
                    <p>Cependant, Monsieur ne manquait pas de coquetterie. Un soir que sa sœur appliquait au bon endroit d'un pan- talon gris une pièce verte, d'un vert assez passé :</p>
                    <p>— Qu'est-ce que c'est que ça? demanda-t-il avec mauvaise humeur.</p>
                    <p>— Ça, Monsieur? répondit-elle vivement, un peu piquée, car elle savait bien qu'elle ne faisait pas là un chef-d'œuvre*<gloss>Chef-d'œuvre. Œuvre supérieure.</gloss>,
                        ça, Monsieur, ce n'est pas de la tôle; et c'est grand dommage, la tôle étant le drap qui convien- drait à un muscadin*<gloss>Muscadin. Jeune homme prétentieux et
                            élégant.</gloss> de votre sorte!</p>
                    <p>— Je ne mettrai pas ce pantalon, je t'en réponds bien!... Je t'en fais cadeau.</p>
                    <p>— Merci; je vous donnerai un jupon on échange.</p>
                    <p>Le père, <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> et <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> venaient d'entrer pour le souper. <persName
                            type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> regarda de loin le travail de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, et s'approcha pour regarder
                        encore :</p>
                    <p>— Je ne me trompe pas, non, c'est l'habit vert! Où as-tu trouvé cette pièce-là, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>?</p>
                    <p>— Dans un paquet de vieux chiffons sauvés de l'in- cendie.</p>
                    <p>— Eh bien ! ma fille, reprit-il en souriant, voilà le reste d'un vêtement célèbre.</p>
                    <p>— Célèbre! Racontez-nous ça, père, je vous en prie!</p>
                    <p>À ce moment parut le vieux <persName type="fictif" key="benoît">Benoit</persName>, le père de <persName type="fictif" key="ludivine">Ludi- vine</persName>, un vieux, tout
                            ratatiné*<gloss>Ratatiné, Rapetissé par l'âge, ridé.</gloss>, en bonnet de coton bleu, qui venait de temps en temps fumer sa pipe en compagnie. Dès qu'il fut
                        assis :</p>
                    <p>— Papa, racontez! répétèrent les enfants.</p>
                </div2>
                <div2 type="questionnaire">
                    <head>Questionnaire.</head>
                    <list>
                        <item>— Que disait <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> pour s'encourager au raccommodage ? </item>
                        <item>— Que savez-vous de la garderobe de la famille ? </item>
                        <item>— Dites comment <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> se montrait laborieuse.</item>
                        <item>— Quelle était la façon d'agir do <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ? </item>
                        <item>— Que faisait <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> on constatant le mauvais état des vêtements de son frère ? </item>
                        <item>— Que répondait ce dernier ? </item>
                        <item>— Reproduisez la conversation qu'ils eurent ensemble à propos d'une pièce verte.</item>
                        <item>— Que dit le papa en regardant le travail de la jeune couturière ? </item>
                        <item>— Qui entra sur ces entrefaites ? </item>
                        <item>— Faites le portrait du père <persName type="fictif" key="benoît">Benoît</persName>.</item>
                    </list>
                </div2>
                <fw type="header"> 152 SUZETTE.</fw>
                <pb type="page" n="152" />
                <div2 type="exercices">
                    <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES</head>
                    <div3 type="morale">
                        <head type="sujets">Morale.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <head>— DU TRAVAIL.</head>
                                <item>— Quels travaux, quelles occupations sont le lot de la femme dans son ménage, 1° si elle n'a pas de fortune,</item>
                                <item>— 2° si elle est obligée de se faire servir?</item>
                                <item>— Conséquences heureuses du travail de la femme et de la bonne direction qu'elle donne à son intérieur.</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Parmi les femmes qui ont à cœur leurs devoirs et qui comprennent leurs responsabilités, il n'en est aucune qui reste oisive dans son ménage.</p>
                            <p>Si elle ne peut se faire servir, quo d'occupations s'imposent à elle! Tenir propres les enfants, le linge, la maison; préparer la cuisine; mettre le couvert,
                                laver la vaisselle; raccommoder les vêtements, faire les achats, enfin partager avec son mari les soins que réclament l'édu- cation des enfants et leur
                                santé. Souvent, à cette tâche écrasante s'ajoute, à la campagne, la tenue de la basse-cour et du potager ; à la ville; la pratique d'un métier. Dans ces
                                conditions, la vie de la femme est bien méritoire et digne de tous les respects.</p>
                            <p>La plupart des femmes qui peuvent se faire servir, sont déchargées des travaux les plus fatigants du ménage, mais leur responsabilité augmente par suite des
                                devoirs que leur imposent la direction et la sur- veillance des domestiques. Cependant elles ne sauraient rester étran- gères aux soins que réclament leurs
                                enfants, quelque pénibles, qu'ils soient. Elles ont également à s'occuper de la tenue de leur maison, à régler les dépenses de façon à éviter le gaspillage,
                                à recevoir les per- sonnes avec lesquelles elles sont en relation, à participer aux bonnes œuvres qui incombent à tous ceux que la fortune favorisé.</p>
                            <p>C'est la femme qui fait la maison, c'est-à-dire qui l'enrichit ou la ruine. Le mari apporte le fruit de son travail et la femme administré. C'est à elle,
                                qu'en tout temps, revient d'ailleurs la plus forte part dans l'éducation des enfants et le soin de former ses filles à leur rôle futur.</p>
                            <p>Les femmes que rien ne saurait fixer dans leur intérieur et qui, pour leur distraction et leur agrément, passent la meilleure partie du jour en promenade et
                                en visites, ne sont dignes ni du titre d'épouses ni du beau nom de mères.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="industrie">
                        <head type="sujets">Industrie.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Qu'est-ce qu'une aiguille ?</item>
                                <item>— Comment fabrique-t-on les aiguilles ?</item>
                                <item>— Qualités d'une bonne aiguille à coudre.</item>
                                <item>— Diverses sortes d'aiguilles.</item>
                                <item>— Mêmes questions pour les épingles. </item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <head>AIGUILLES.</head>
                            <p>— Une <term>aiguille</term> est une petite tige d'acier ou d'un autre métal pointue par un bout et percée par l'autre; on s'en sert pour coudre, pour broder
                                ou pour fixer les objets de toilette dans une po- sition déterminée.</p>
                            <p><term>La fabrication des aiguilles</term> est une opération compliquée qui né- cessite le concours de nombreux ouvriers. On prépare des fils d'ex- cellent
                                acier qu'on assemble on bottes, et un ouvrier les coupe eh brins d'une longueur-égale à celle de deux aiguilles (1). Un second ouvrier placé devant une
                                meule qui tourne rapidement, les aiguisé à chaque extrémité, et les passe à un autre qui les coupe par le milieu.</p>
                            <p>Ensuite on aplatit l'extrémité opposée à la pointe au moyen d'un marteau, et l'on y pratique une rainure qui dirigera le fil et le main- tient droit. Des
                                enfants sont chargés de ropèràtion délicate de percer le trou ou chas par lequel passera le fil ; on polit l'intérieur de cette ouverture et enfin, après
                                avoir fait rougir les aiguilles on les jette <fw type="footer">(1) En une heure, il en peut couper do 36 à 40,000.</fw>
                                <fw type="header">LE VIEIL HABIT VERT. 153</fw>
                                <pb type="page" n="153" />
                                toutes brillantes dans un bain d'eau glacée, ce qui leur donne une ex- trême dureté.</p>
                            <p>Le dégraissage, le polissage et la mise en paquets sont les dernières opérations.</p>
                            <p>— <term>La fabrication des épingles</term> est beaucoup moins com- pliquée et analogue à celle qu'on a écrite pour les aiguilles.</p>
                            <p>Un ouvrier coupe les fils de laiton en longueurs égales à celle de trois ou quatre épingles; un autre les divise ; un troisième forme la pointe sur une moulo
                                ; d'autres font la tôte, soit on roulant un fil de laiton autour du sommet de la potito tige, soit en aplatissant une extrémité de cette dernière. Il ne
                                reste plus qu'à nettoyer les épingles, à les ôter, à les polir et à les réunir on paquets, à moins qu'on ne les entasse dans des boîtes d'un poids
                                déterminé.</p>
                            <p>Les épingles d'acier sont d'un usage très restreint.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="économie_domestique">
                        <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Quels travaux peut-on exécuter avec une aiguille à coudre?</item>
                                <item>— Quels travaux peut-on exécuter avec une aiguille à tricoter?</item>
                                <item>— Combien y a-t-il d'aiguilles dans un paquet?</item>
                                <item>— Quel est le prix d'un paquet d'aiguilles de qualité moyenne?</item>
                                <item>— Quelles sont les qualités des épingles en acier?</item>
                                <item>— Quelles épingles sont préférables pour les usages ordinaires?</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Les travaux que l'on peut exécuter avec une aiguille à coudre sont : les ourlets, les surjets, les reprises, les piqûres, les broderies, les boutonnières,
                                etc.</p>
                            <p>Avec une aiguille à tricoter, on confectionne des bas, des chaussettes, des mitaines, des poignets, des fichus, des cache-nez, des bretelles, des jupons,
                                etc.</p>
                            <p>N. B. — On a jugé superflu de donner la matière des réponses qui terminent le paragraphe, mosdamos les institutrices étant d'excellents juges en la
                                matière.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="calcul">
                        <head type="sujets">Calcul.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Que gagne-t-on à raccommoder, à repriser et à rapiécer?</item>
                                <item>— Prenez pour base de votre calcul un tablier, toi corsage, six paires de bas de coton, une paire de chaussons.</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Un tablier non raccommodé, non rapiécé est hors de service après ..... mois d'usage. Si on le raccommode, si l'on y mot dos pièces, on dépensera on fil
                                ....., en étoffe ....., etc.; total ..... Mais le tablier pourra faire encore un bon usage pendant mois.</p>
                            <p>L'usage d'un tablier qu'on ne raccommode pas, revient à ..... par mois.</p>
                            <p>On le fait durer do plus. Bénéfice brut.......</p>
                            <p>A déduire le prix du fil ot dos pièces. ..... ....</p>
                            <p>Bénéfice net. . ....</p>
                            <p>(Procéder de la même manière pour les autres objets.)</p>
                        </div4>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
