<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
				<respStmt>
					<persName>John Westbrook</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Editor</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Diane Jakacki</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Project Manager</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Annie Girton</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Sarah Haber</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Rebecca Heintzelman</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Juliya Harnood</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Bucknell University</distributor>
				<pubPlace>
					<address>
						<addrLine>One Dent Drive</addrLine>
						<addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
					</address>
				</pubPlace>
				<availability>
					<licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
							Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
							Couture</title>
						<author>Robert Halt</author>
						<textLang>French</textLang>
						<imprint>
							<date>1889</date>
							<distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
							<pubPlace>Paris, France</pubPlace>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr">French</language>
				<language ident="en">English</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="121">
				<pb type="page" n="424"/>
				<head>121. — Nous entrerons dans la carrière... (Élève, p. 257.)</head>
				<div2 type="récit">
					<p>Friande de nouvelles, <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> guettait sur la route au moment où <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>
						revenait des champs pour le <fw type="footer">(1) La presse désigne ici la
							liberté d'imprimer ce que l'on veut.</fw>
						<pb type="page" n="425"/>
						<fw>NOUS ENTRERONS DANS LA CARRIERE... 425</fw> dîner de midi. Elle le suivit
						dans la maison, avec le père <persName type="fictif" key="benoît">Benoît</persName> qui flânait aussi de ce côté.</p>
					<p>La langue leur démangeait visiblement.</p>
					<p>— Tiens ! dit-elle, on n'est pas encore de retour de la ville ?</p>
					<p>— Non.</p>
					<p>— Ton père y est allé avec <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> chercher des semences ?</p>
					<p>— Oui.</p>
					<p>— Tu es notre voisin ; je t'ai vu naître ; c'est pourquoi je m'intéresse à
						toi, mon garçon. Il faut, vois-tu, s'arranger pour ne pas partir.</p>
					<p>Le père <persName type="fictif" key="benoît">Benoît</persName> soupira : </p>
					<p>— Hum ! aujourd'hui, c'est difficile. Je t'ai parlé des bois de jadis, mais
						il y avait aussi autre chose : des cas d'exemption, qu'il n'y a plus. Il
						suffisait de se couper l'index ou de s'arracher les deux dents du devant,
						celles d'en haut qui servaient à déchirer la cartouche. Eh bien ! à cette
						heure, ils ont inventé des cartouches qui se déchirent toutes seules !
						Inutile de se priver de ses dents, et ceux qui se couperaient le pouce
						seraient châtiés et point exemptés. Voyons ! est-ce juste, ça ? Mais quand
						on eut retiré aux gens ce droit de s'estropier à leur guise, il leur restait
						encore une ressource, l'argent. Avec un billet de mille à quinze cents
						francs dans un bas de laine, les gens dormaient tranquilles sur le compte de
						leur enfant. Il tirait le numéro 1 ; c'est bon ! je m'en moque ! On le
						rachetait, on le remplaçait. Il ne manquait jamais de pauvres diables qui,
						pour quelques centaines de francs, partaient, se faisaient tuer à votre
						place... C'était commode, ça, n'est-ce pas ?</p>
					<p>— Oui, répondit ironiquement <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, c'était commode ! ceux-là surtout qui
						ne possédaient pas un pouce de la terre française étaient chargés de la
						défendre !... </p>
					<p>— Ah ! ah ! interrompit <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>, qui avait mis le nez à la fenêtre, voilà
						ton père et ta soeur.</p>
					<p>On alla au-devant d'eux sur la porte.</p>
					<p>— Ils semblent contents du député, ajouta <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>.</p>
					<fw type="footer"><fw type="sig">24.</fw></fw>
					<pb type="page" n="426"/>
					<fw>426 SUZETTE.</fw>
					<p>— Vous êtes allés chez le député, père ? demanda <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, un peu inquiet.</p>
					<p>— Qui, mon fils, sans te le dire. <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, que j'avais emmenée pour me
						soutenir dans mon discours, n'a su mon projet qu'un peu tard. Et comme tu
						t'es montré plus brave, plus patriote que moi, tu peux rester brave, tu as
						gagné la partie ! Ecoutez ceci, enfants ! ajouta-t-il en s'adressant à
						<persName type="fictif" key="françois">François</persName> et à <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> qui entraient.</p>
					<p>Avec feu il répéta les nobles paroles du député ; <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, encore toute
						vibrante, aidait sa mémoire quand elle faiblissait.</p>
					<p>Les enfants étaient de bonne souche*<gloss>Bonne souche. Bonne
							famille.</gloss>, ils furent très émus. <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> dit les vers sublimes. </p>
					<lg>
						<l>« Nous entrerons dans la carrière</l>
						<l>Quand nos aînés n'y seront plus !</l>
						<l>Nous y trouverons leur poussière </l>
						<l>Et la trace de leurs vertus ! »</l>
					</lg>
					<p>Alors le père <persName type="fictif" key="benoît">Benoît</persName>, qui n'en pouvait croire ses oreilles, fit sortir sa
						fille <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> tout ébaubie. Et, sur le seuil, secouant sa pipe :</p>
					<p>— Non ! cria-t-il, ce n'est pas d'aujourd'hui qu'on sait que les <persName type="fictif">Dumay</persName> sont
						de très mauvaises têtes ! Là-dessus il claqua la porte et s'en alla fier
						comme Artaban*<gloss>Fier comme Artaban. Très fier.</gloss>.</p>
					<p>Car le brave homme, en qui n'entraient ni raison, ni vérité, ni beaux
						sentiments, se regardait, lui, comme une très bonne tête.</p>
				</div2>
				<div2 type="questionnaire">
					<head>Questionnaire.</head>
					<list>
						<item>— Quelles personnes vinrent trouver <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> à la maison ? </item>
						<item>— Que lui demanda <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> ?</item>
						<item>— Que se proposait le père <persName type="fictif" key="benoît">Benoît</persName> à l'égard de son jeuné voisin ? </item>
						<item>— Que lui raconta-t-il des procédés dont certains poltrons usaient de
							son temps pour ne point aller à l'armée ? </item>
						<item>— Pourquoi ces moyens ne seraient-ils d'aucune utilité aujourd'hui ? </item>
						<item>— En quoi consistait le remplacement militairé supprimé en 1872 ? </item>
						<item>— Quelle observation fit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> sur l'injustice du système
							d'exemption ?</item>
						<item>— <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>, étant de retour, répondit à <persName  type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> sur le résultat de sa
							démarche ; reproduisez son récit. </item>
						<item>— Que répeta-t-il avec feu ? </item>
						<item>— Que dit <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> ? </item>
						<item>— Que signifient les mots carrière, ainés ? </item>
						<item>— Quelle belle sortie fit le père <persName type="fictif" key="benoît">Benoît</persName> ? </item>
						<item>— Que pensez-vous de cet homme ? </item>
					</list>
				</div2>
				<div2 type="exercices">
					<head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
					<div3 type="morale">
						<head type="sujets">Morale.</head>
						<div4 type="questions">
							<list>
								<item>— Que pensez-vous :</item>
								<item>1° De ceux qui s'estropient pour n'être point soldats ; </item>
								<item>2° Du remplacement qui avait lieu autrefois dans l'armée
									?</item>
							</list>
						</div4>
						<pb type="page" n="427"/>
						<fw>NOUS ENTRERONS DANS LA CARRIERE... 427</fw>
						<div4 type="réponses">
							<p>(Les élèves trouveront elles-mêmes la réponse ; rien à cet égard ne
								doit leur être suggéré ; d'ailleurs la leçon de lecture donne tous
								les éléments de ce qu'on leur demande. — Voir encore COURS DE
								COMPOSITON FRANÇAISE (Degré élémentaire et moyen), par <persName type="historique">E. LAPORTE</persName>,
								Partie du maître, page 325.)</p>
						</div4>
					</div3>
					<div3 type="français">
						<head type="sujets">Français.</head>
						<div4 type="questions">
							<list>
								<item>— Définir ou expliquer : friand de nouvelles, guetter la
									lanque lui démange, un cas d'exemption, l'index, un pauvre
									diable, répondre ironiquement, entrer dans la carrière, une
									mauvaise tète, une bonne tête.</item>
							</list>
						</div4>
						<div4 type="réponses">
							<p>Étre friand de nouvelles, c'est les aimer beaucoup et les rechercher
								avec empressement.</p>
							<p>Guetter, c'est observer adroitement et secrètement les autres dans le
								but de les surprendre et de leur nuire.</p>
							<p>La lanque lui démange signifie : Il a grande envie de parler.</p>
							<p>Un cas d'exemption est une circonstance, un état qui peut procurer
								l'exemption du service militaire, comme d'être fils ané de veuve,
								avoir perdu un œil.</p>
							<p>L'index est le doigt le plus proche du pouce ; il est ainsi désigné
								parce qu'il sert ordinairement à montrer, à indiquer quelque
								chose.</p>
							<p>Un pauvre diable est un homme qui est dans la misère.</p>
							<p>Répondre ironiquement, c'est répondre en disant, par manière de
								plaisanterie et malicieusement, le contraire de ce qu'on pense.</p>
							<p>Entrer dans la carrière, c'est embrasser une profession. Ici, il est
								question de celle des armes.</p>
							<p>Une mauvaise téte se dit d'une personne sujette à beaucoup d'écarts
								et de travers, soit dans sa conduite, soit dans ses opinions.</p>
							<p>Une bonne tête désigne un homme d'un esprit droit, de beaucoup de
								jugement, de beaucoup de capacité.</p>
						</div4>
					</div3>
					<div3 type="industrie">
						<head type="sujets">Industrie.</head>
						<div4 type="questions">
							<list>
								<item>— LA POUDRE </item>
								<item>— Qu'est-ce que la poudre ? </item>
								<item>— Quelles sont ses proprietés? </item>
								<item>— Faut-il en laisser à portée des enfants? Pourquoi ? </item>
								<item>— A quoi sert-elle ? </item>
								<item>— Rappeler les services que rend cette substance dans les
									travaux des routes, des chemins de fer, des carrières. </item>
								<item>— Précautions qui s'imposent aux mineurs.</item>
							</list>
						</div4>
						<div4 type="réponses">
							<p>La poudre est un composé intime de salpêtre, de soufre et de charbon.
								Elle s'enflamme avec facilité et dégage une quantité considérable de
								gaz auxquels elle doit sa force explosive. Quand elle est renfermée
								dans un petit espace, elle brise ou fait éclater, soit la boîte,
								soit l'objet qui la contenait, avec un bruit terrible ; aussi est-il
								prudent de ne jamais laisser ce mélange dangereux à portée des
								enfants : de graves accidents pourraient résulter de l'oubli de
								cette précaution.</p>
							<p>La poudre, en raison de ses effets brisants et de sa force
								d'expansion, sert à lancer des projectiles et à mettre en morceaux
								des masses pierreuses considérables faisant obstacle à des travaux.
								Lorsqu’on ouvre une route, un canal, un chemin de fer ; si l'on
								creuse une cave, une galerie, une mine ; si l'on exploite une
								carrière, on pratique des trous cylindriques dans la pierre ; on
								dépose au fond une certaine quantité de poudre accompagnée d'une
								mèche qui se prolonge au dehors et l'on bourre solidement ; il ne
								reste plus qu'à enflammer la mèche. Une explo sion se produit et le
								rocher est brisé en morceaux faciles à enlever.</p>
							<p>Cette opération n'est pas sans danger si l'on bourre la poudre avec
								une barre de fer, laquelle peut donner des étincelles, ou bien si
								l'on s'approche après avoir mis le feu et avant que l'explosion
								n'ait eu lieu.</p>
							<p>Nota. — La poudre a été découverte par les Chinois, qui en
								connaissaient tons les effets, plusieurs siècles avant J.-C. Le feu
								grégeois <pb type="page" n="428"/>
								<fw>428 SUZETTE.</fw> avec lequel les Grecs et les Sarrasins
								combattaient les croisés, était de la poudre.</p>
							<p>L'usage de cette composition comme force pour lancer des projectiles,
								date du treizième siècle ; elle fut employée en 1257 au siège de
								<placeName>Niebla</placeName>, en <placeName>Espagne</placeName>, par les Arabes. Le canon est mentionné pour la
								première fois au siège de Baza<placeName> </placeName>(<placeName>Andalousie</placeName>) par le roi de <placeName>Grenade</placeName>,
								en 1323 ; il pénètre en <placeName>France</placeName> peu après, et des comptes de dépense
								le montrent employé en 1338 et 1345. Les Anglais s'en servirent à
								<placeName>Crécy</placeName> (1346). </p>
						</div4>
					</div3>
				</div2>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
