<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
				<respStmt>
					<persName>John Westbrook</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Editor</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Diane Jakacki</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Project Manager</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Annie Girton</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Sarah Haber</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Rebecca Heintzelman</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Juliya Harnood</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Bucknell University</distributor>
				<pubPlace>
					<address>
						<addrLine>One Dent Drive</addrLine>
						<addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
					</address>
				</pubPlace>
				<availability>
					<licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
							Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
							Couture</title>
						<author>Robert Halt</author>
						<textLang>French</textLang>
						<imprint>
							<date>1889</date>
							<distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
							<pubPlace>Paris, France</pubPlace>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr">French</language>
				<language ident="en">English</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="103">
				<pb type="page" n="358"/>
				<head>103. — Un grand magasin. (Élève, p. 212.)</head>
				<div2 type="récit">
					<p>Jusqu'aux <placeName>Ternes</placeName>, <persName type="fictif">Mlle
							Villette</persName> et <persName type="fictif" key="suzette"
							>Suzette</persName> ne tarirent*<gloss>Tarir. Ne pas arreêter de
							parler.</gloss> pas sur la question.</p>
					<p>Le panier remis à son adresse, elles remontèrent sur un autre omnibus qui les
						mena au <placeName>magasin du Louvre</placeName>, où la demoiselle devait
						faire des commandes pour ses amies due <placeName>Midi</placeName>.
						Lorsqu’on revient de province á <pb type="page" n="359"/>
						<fw>UN GRAND MAGASIN. 359</fw>
						<placeName>Paris</placeName>, c'est généralement les bras chargés de paniers
						et de commissions.</p>
					<p>Le <placeName>magasin du Louvre</placeName> rappela les grandes
							<placeName>Halles</placeName> à <persName key="suzette" type="fictif"
							>Suzette</persName>. C'était une abondance. pareille à colle des
						victuailles, un amoncellement de choses à faire croire que toutes les
						créations de l'industrie se concentraient*<gloss>Concentrer (se). Rassembler
							des personnes et des choses en un lieu donné.</gloss> ici.</p>
					<p>Elle vit au passage les batistes, les toiles de la
							<placeName>Flandre</placeName> et de la
						<placeName>Normandie</placeName>, les tulles du
							<placeName>Pasde-Calais</placeName>, les draperies de
							<placeName>Lodève</placeName>, de <placeName>Sedan</placeName>,
							d'<placeName>Elbeuf</placeName>, <figure>
							<caption>Tulle noir, sorte de tissu en reseau</caption>
						</figure>
						<figure>
							<caption>Guipure noire.</caption>
						</figure>
						<figure>
							<caption>Dentelle espagnole. </caption>
						</figure> les soieries de <placeName>Lyon</placeName>, les rubans de
							<placeName>Saint-Etienne</placeName>.</p>
					<p><persName type="fictif">Mlle Villette</persName> lui montra particulièrement
						les broderies de <placeName>Lorraine</placeName>, les dentelles
							d'<placeName>Auvergne</placeName>, du
						<placeName>Bourbonnais</placeName>, de la <placeName>Bretagne</placeName>,
						de <placeName>Valenciennes</placeName>, d'<placeName>Alençon</placeName>,
						sans oublier celles de <placeName>Bruxelles</placeName>,
							d'<placeName>Angleterre</placeName>, de <placeName>Russie</placeName>,
							d'<placeName>Espagne</placeName>.</p>
					<p>On traversa des salles pleines de bibelots*<gloss>Bibelot. Petite œuvre d'art
							de curiosité ou de luxe.</gloss> chinois et japonais. Les vases de
						bronze ciselé*<gloss>Bronze ciselé. Travaillé avec un ciseau d'acier pour
							obtenir certaines figures ou certains dessins.</gloss>, les
							potiches*<gloss>Potiche. Vases de porcelaine de la
								<placeName>Chine</placeName> ou du
							<placeName>Japon</placeName>.</gloss> de faience aux couleurs
						inimitables, les merveilleux cloisonnés*<gloss>Un vase cloisonné. Vase dont
							la surface extérieure présente des compartiments séparés par des fils de
							metal.</gloss> où des fils ténus*<gloss>Ténu. qui est fin comme un
							cheveu.</gloss> de cuivre dessinent les ornements coloriés par
							l'émail*<gloss>Email. Matière analogue au verre, susceptible de recevoir
							différentes couleurs et qu'on applique à l'aide du feu sur des poteries
							ou des métaux.</gloss>, les paravents, les laques*<gloss>Laques. Meubles
							recouverts d'une gomme-résine appelée laque elle-même.</gloss>
						brillants, tenaient fort ouverts les yeux de la jeune visiteuse.</p>
					<pb type="page" n="360"/>
					<fw>SUZETTE. 360</fw>
					<p>Mais il fallait se hâter, suivre les jambes frétillantes de <persName
							type="fictif">Mlle Villette</persName>. Elle se disait si pressée qu'on
						monta tous les étages en ascenseur*<gloss>Ascenseur. Appareil vertical
							destiné à remplacer les escaliers.</gloss>.</p>
					<p>Et là, des chaussures, des chapeaux, de la lingerie à foison, de la
						confection. On courait : le long des couloirs s'ouvraient de grandes pièces
						où vous attendait la tentation de meubles sculptés, de tapis <figure>
							<caption>Dentelle de <placeName>Valenciennes</placeName>. — Entre-deux
								et garnitures.</caption>
						</figure>
						<figure>
							<caption>Le métier à tisser Jacquard. <persName type="historique"
									>Jacquard</persName> (1°52-1834), célèbre mécanicien français,
								né à <placeName>Lyon</placeName>, est l'inventeur d'un métier à
								tisser qui porte son nom et qui a beaucoup étendu l'art du tissage.
								Le jacquard sert à tisser des étoffes brochées.</caption>
						</figure>
						<pb type="page" n="361"/>
						<fw>UN GRAND MAGASIN. 361 </fw> d'<placeName>Orient</placeName>,
							d'<placeName>Aubusson</placeName>, de <placeName>Beauvais</placeName> et
						de ces belles moquettes tissées au jacquard.</p>
					<p>La plupart de ces pièces, basses, sans jour, étaient éclairées par une
						lumière blanche, froide, comme celle d'un clair de lune très in-
							tense*<gloss>Intense. Qui agit fortement.</gloss>, la lumière
							électrique*<gloss>Lumière électrique. Produite par
							l'électricité.</gloss>. auprès de laquelle celle du gaz n'est plus guère
						qu'u quinquet fumeux. Ici, comme en bas et partout, à chaque rayon, c'était
						un tohu-bohu d'achieteurs et d'acheteuses, de vendeurs et surtout de
						vendeuses pliant, dépliant, offrant la marchandise.</p>
					<p><persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> fut frappée de la
						pâleur de ces demoiselles de magasin.</p>
					<figure>
						<caption>Passementerie. On donne ce nom à des ornements contournés avec de
							la ganse, qui se cousent sur les vêtements ou sur les étolles.</caption>
					</figure>
					<p>— Allez, allez, lui dit <persName type="fictif">Mlle Villette</persName> en
						touchant sa joue rose, il vaut mieux vivre aux champs qu'ici.</p>
					<p>Toutes les commissions faites, on quitta le
						<placeName>Louvre</placeName>.</p>
					<p>— Voilà un omnibus ; courons déjéuner ! </p>
					<p>Car <persName type="fictif">Mlle Villette</persName> l'emmenait déjeuner.</p>
					<p>— Et où, Mademoiselle</p>
					<p>— A mon école.</p>
				</div2>
				<div2 type="questionnaire">
					<head>Questionnaire.</head>
					<list>
						<item>— Où allèrent les deux jeunes illles après la remise du panier ? </item>
						<item>— Pourquoi le magasin du Louvre rappela-t-il les <placeName>Halles
								centralès</placeName> à <persName type="fictif" key="suzette"
								>Suzette</persName> ? </item>
						<item>— Enumérez ce qu'elle vit au passage. </item>
						<item>— Quelles broderles lui montra <persName type="fictif">Mlle
								Villette</persName> ? </item>
						<item>— Que renfermaient les salles que l'on traversa ensuite ? </item>
						<item>— Par quel moyen avriva-t-on aux étages supérieurs ? </item>
						<item>— Quelles marchandises diverses se trouvent dans les salles de ces
							étages ? </item>
						<item>— Quel est le mode d'éclairage adopté au <placeName>magasin du
								Louvre</placeName> ? </item>
						<item>— Donnez une idée de la foule qui se trouvait là.</item>
						<item>— Qu'est-ce qui frappa <persName type="fictif" key="suzette"
								>Suzette</persName> en considérant les employées ? </item>
						<item>— Quelle fat la réflexion de <persName type="fictif">Mlle
								Villette</persName> ? </item>
						<item>— Où emmena-t-elle <persName type="fictif" key="suzette"
								>Suzette</persName> ? </item>
					</list>
				</div2>
				<div2 type="exercices">
					<head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
					<div3 type="géographie">
						<head>Géographie.</head>
						<div4 type="questions">
							<list>
								<item>— Trâcer une carte de France d'à peu près 0m, 15, de
										<placeName>Calais</placeName> à
										l'<placeName>Espagne</placeName>.</item>
								<item>— Y marquer les provinces, les départements, tes villes dont
									il est parlé dans la leçon.</item>
								<item>— Figurer au nord la <geogFeat>côte anglaise</geogFeat> ;
									indiquer <placeName>Bruxelles</placeName>.</item>
							</list>
						</div4>
						<div4 type="réponses">
							<p>On ne dessinera pas le contour des provinces ; mais on inscrira leur
								nom en grosse écriture à l'endroit de leur plus grande dimension,
								sur la carte de <placeName>France</placeName>, comme cela se
								pratique d'ailleurs dans les atlas.</p>
						</div4>
					</div3>
					<fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse). <fw type="sig">21</fw></fw>
					<pb type="page" n="362"/>
					<fw>SUZETTE. 362</fw>
					<div3 type="industrie">
						<head>Industrie.</head>
						<div4 type="questions">
							<list>
								<item>— Dire ce que c'est que : la batiste, la toite, le drap, les
									soieries (nommer quelques-unes de ces étoffes), un ruban, de la
									dentelle, du bronze, de ta faience, un paravent, un lapis, une
									moquette.</item>
							</list>
						</div4>
						<div4 type="réponses">
							<p>La batiste est une toile de lin très fine et d'un tissu très serré :
								ce nom vient de celui du premier fabricant, Baptiste, dont la statue
								se voit à <placeName>Cambrai</placeName>.</p>
							<p>La toite est un tissu de fils de lin, de chanvre ou de coton.</p>
							<p>Le drap est une étoffe épaisse de fils de laine.</p>
							<p>On entend par soiertes toutes sortes d'étoffes et de marchandises de
								soie, telles que la faille, le velours, le damas, le brocart.</p>
							<p>Un ruban est un tissu de fils de soie ou de laine, plat et mince et
								qui n'a pas ordinairement plus de trois ou quatre doigts de
								large.</p>
							<p>La dentelle est une sorte d'étoffe à jour et à mailles très fines
								ainsi nommée parce que les premières qu'on fit étaient
								dentelées.</p>
							<p>Le bronze est un alliage de cuivre, d'étain et de zinc de couleur
								jaune brun ; il est extrèmement sonore.</p>
							<p>La faience est une sorte de potcrie de terre vernissée, ordinaire
								ment à fond blanc, ainsi nommée de la ville de
									<placeName>Faenza</placeName>, en <placeName>Italie</placeName>,
								où l'on en fabriqua en premier lieu.</p>
							<p>Un paravent est un meuble dont on se sert dans les chambres pour se
								garantir du vent : il se compose de cadres de bois, assemblés de
								manière à pouvoir se replier les uns sur les autres, qu'on a garnis
								de papier ou d'une étoffe de tenture.</p>
							<p>Un tapis est une pièce d'étoffe épaisse dont on couvre une table, une
								estrade, le carreau ou le parquet d'une chambre.</p>
							<p>Une moquette est une étoffe à chaine et à trame de fil, veloutée en
								laine, dont on fait les tapis et dont on recouvre les chaises.</p>
						</div4>
						<div4 type="questions">
							<list>
								<item>ÉCLAIRAGE AU GAZ.</item>
								<item>— Que se produit-il lorsqu'on chauffe de la houille en vase
									clos ? </item>
								<item>— Propriétés de ce gaz.</item>
								<item>— Comment l'utilise-t-on ? </item>
								<item>— Où le fabrique-t-on en grand ? </item>
								<item>— Parler du gazomètre, des tuyaue de distribution.</item>
								<item>— Dangers de l'emploi du gaz d'éclairage.</item>
								<item>— Comment on les prévient.</item>
							</list>
						</div4>
						<div4 type="réponses">
							<p>Lorsqu'on chauffe de la houille en vase clos, il se dégage de ce
								minéral un gaz inflammable, l'hydrogène, mélangé à des parcelles
								infiniment petites de carbone.</p>
							<p>Ce gaz brûle avec facilité en donnant une belle lumière dont le pou
								voir éclairant est de beaucoup supérieur à celui des chandelles es
								bougies. L'idée d'éclairer les rues et les appartements au moyen de
								ce produit est due à un ingénieur français, <persName
									type="historique">Philippe Lebon</persName>, et date de 1801.
								L'indifférence de ses concitoyens pour cette belle découverte et la
								ruine à laquelle ses essais avaient abouti, le firent mourir pré
								maturément. Les Anglais surent habilement mettre ses idées en pra
								tique, et, en 1805, plusieurs fabriques de
									<placeName>Birmingham</placeName> furent éclairées au gaz ; ce
								fut seulement en 1818 que ce procédé fut introduit en
									<placeName>France</placeName>.</p>
							<p>On fabrique le gaz d'éclairage dans des usines ordinairement situées
								à la partie la plus basse des villes afin qu'en raison de sa grande
								légè reté, il puisse facilement circuler à l'intérieur des tuyaux de
								distri bution. Le produit de la distillation de la houille, faite
								dans de gros cylindres de fonte, est purifié, puis amené sous une
								énorme cloche métallique appelée gazomêtre De là, il se répand dans
								les tuyaux qui alimentent les becs de gaz, soit dans les rues, soit
								dans les maisons.</p>
							<p>Le gaz d'éclairage, lorsqu'il prend feu en grande quantité, à l'air
								libre, fait explosion ; alors les murailles sont ébranlées, les
								plafonds défoncés, les les vitrines projetées en avant et brisées en
								mille éclats. Il <pb type="page" n="353"/>
								<fw>353 L'ÉCOLE PROFESSIONNELLE.</fw> ne faut donc jamais oublier de
								fermer les becs de gaz, et, des que l'odeur de ce produit se
								manifeste, en rechercher la cause avec la précaution d'éteindre
								toutes les lumières.</p>
						</div4>
					</div3>
				</div2>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
