<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
				<respStmt>
					<persName>John Westbrook</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Editor</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Diane Jakacki</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Project Manager</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Annie Girton</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Sarah Haber</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Rebecca Heintzelman</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Juliya Harnood</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Bucknell University</distributor>
				<pubPlace>
					<address>
						<addrLine>One Dent Drive</addrLine>
						<addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
					</address>
				</pubPlace>
				<availability>
					<licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
						<author>Robert Halt</author>
						<textLang>French</textLang>
						<imprint>
							<date>1889</date>
							<distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
							<pubPlace>Paris, France</pubPlace>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr">French</language>
				<language ident="en">English</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="099">
				<pb type="page" n="344" />
				<head>99. — Marionnettes. (Élève, p. 209.)</head>
				<div2 type="récit">
					<p>— Voyez, Messieurs, et vous surtout, Mesdames, <lb />qui maniez l&apos;aiguille, voyez celle-ci ! Elle n&apos;est pas <figure>
							<caption>Messieurs, Des- <lb />dames, voici mon- <lb />sieur Polichinelle ! voulez-vous <lb />avoir l&apos;extrême obligeance de re- <lb />garder Polichinelle ?</caption>
						</figure> percée d&apos;un œil <lb />comme vos ai- <lb />guilles à repri- <lb />ser, à ourler et <lb />piquer ; sa pointe. <lb />est un crochet, <lb />mais je l&apos;appelle
						<lb />aiguille parce <lb />qu&apos;en effet elle <lb />coud. Regardez : <lb />je meus ce vo- <lb />lant, elle s&apos;a - <lb />baisse verticale- <lb />ment*<gloss>Baisser
							verticalement. Baisser en suivant la direction d'un fil à plomb.</gloss>, elle tra- <lb />verse le morceau <lb />de drap placé là <lb />sur la tablette. <lb />Maintenant
						regardez sous la <lb />tablette. Qu&apos;apercevez-vous ? <lb />ce fil qui s&apos;avance porté par une <lb />petite pièce d&apos;acier. Il tourne, <lb />s&apos;enroule autour
						de l&apos;aiguille ; et celle-ci remonte <lb />emportant une autre bouclette qu&apos;elle passe dans <lb />première. Et ainsi de suite pour former ce joli point <lb />chaînette
						que voilà !</p>
					<p>Apres quoi il faisait la quête.</p>
					<pb type="page" n="345" />
					<fw>MARIONNETTES. 345 </fw>
					<p>Mais le joli point de chaînette n&apos;intéressait pas tou- <lb />jours le public au point de lui faire mettre la main à la <lb />poche. Les gens tournaient le dos.</p>
					<p>C&apos;est alors que le pauvre homme se hâtait de tirer <lb />ses marionnettes :</p>
					<p>— Messieurs, Mesdames, voici M. Polichinelle ! Voulez <lb />vous avoir l&apos;extrême obligeance de regarder Polichinelle ?</p>
					<p>Oh ! oh ! Polichinelle ! On revenait en troupe, on ap- <lb />pelait les voisins, on voyait rosser le commissaire*<gloss>Commissaire. Le commissaire de police, dans la comédie de
							Polichinelle.</gloss>, on <lb />riait à gorge déployée.</p>
					<p>Et deux, trois, quatre sous refusés à l&apos;inventeur tom- <lb />baient aux pieds de Polichinelle, ou de Paillasse ou <lb />d&apos;Arlequin. Cela se passait en 1830.</p>
					<p>Dans les villes et les villages traversés, en cette <lb />année, par Thimonier, il y a aujourd&apos;hui des machines <lb />à coudre qui font l&apos;aisance de bien des ménages.
						Il <lb />y a aussi des gens qui se rappelleraient sans doute le <lb />passage de ce montreur de couseuse et de marion- <lb />nettes auquel ils ont peut-être refusé un sou !</p>
					<p>Thimonier, pourtant, arriva à Paris. Et Paris ne l&apos;en- <lb />tendit pas davantage. Ce furent les tailleurs qui le <lb />repoussèrent comme un ennemi, avec la sottise des
						<lb />tisserands, qui, jadis, repoussèrent Jacquard*<gloss>Jacquard. Mécanicien français, inventeur d'un métier à tisser (1752-1834).</gloss>.</p>
					<p>Il revint à Amplepuis comme il en était parti.</p>
					<p>On ne retrouve son nom qu&apos;en 1851, à l&apos;Exposition <lb />de Londres, où il obtint enfin une rémunération, mais <lb />insuffisante à le tirer de la pauvreté. Il mourut
						en <lb />1857.</p>
				</div2>
				<div2 type="questionnaire">
					<head>Questionnaire. </head>
					<list>
						<item>— Que disait Thimonier : 1° de l&apos;aiguille ; </item>
						<item>— 2° du volant ;</item>
						<item>— 3° de ce qui se passait sous la tablette ? </item>
						<item>— Qu&apos;arrivait-il lorsqu&apos;il faisait la quête après ces explications ? </item>
						<item>— Comment ramenait-il les fuyards ? </item>
						<item>— Que recueillait-il après l&apos;exhibition de Polichinelle ? </item>
						<item>— Combien y a-t-il d&apos;années que ces choses se passaient ? </item>
						<item>— Qu&apos;y a-t-il aujourd&apos;hui dans les villes et les villages que traversa Thimonier ? </item>
						<item>— Comment l&apos;inventeur fut-il accueilli à Paris ? </item>
						<item>— Où retrouve-t-on son nom ? </item>
						<item>— Tira-t-il quelque profit de sa belle et utile invention ? </item>
						<item>— Quand mourut Thimonier ?</item>
					</list>
				</div2>
				<div2 type="exercices">
					<head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
					<div3 type="morale">
						<head type="sujets">Morale.</head>
						<div4 type="questions">
							<list>
								<item>— Pourquoi n&apos;êtes-vous pas d&apos;avis qu&apos;une jeune fille regarde soit les spectacles forains, soit les affiches, soit même les images des devantures,
									dans les rues d&apos;une ville surtout ? </item>
								<item>— Qu&apos;entend-on par bons exemples, mauvais exemples ? </item>
								<item>— Que produisent les uns et les autres ? </item>
								<item>— Faits à l&apos;appui. </item>
								<item>— Quels avis donneriez- <pb type="page" n="346" />
									<fw>346 SUZETTE.</fw> vous à une de vos compagnes, plus jeune que vous, sur les enfants qu&apos;elle doit fréquenter ou éviter ?</item>
							</list>
						</div4>
						<div4 type="réponses">
							<p>Si la curiosité est légitime chez les enfants lorsqu&apos;elle a l&apos;instruction <lb />pour but, elle devient un vice si elle s&apos;applique à des choses qui
								<lb />blessent la pudeur et les convenances ; tels sont les phénomènes des <lb />foires et les jongleries des baladins ; telles sont encore bien souvent, <lb />dans les
								grandes villes, les affiches à couleurs tapageuses et les vitrines <lb />des marchands de gravures ou de photographies. Une jeune fille qui <lb />se respecte évitera de
								s&apos;arrêter et de regarder ces objets auprès des- <lb />quels elle trouverait probablement des gens dont le contact ne saurait <lb />lui être que préjudiciable.</p>
							<p>L&apos;éducation ne peut rien sans l&apos;exemple, a dit un philosophe mo- <lb />derne ; tout cède chez les enfants à la toute-puissante influence de
								<lb />l&apos;imitation ; l&apos;exemple est une force dont l&apos;enfant ne peut se défendre ; <lb />il la subit sans le vouloir, sans le savoir. Il est donc nécessaire
								de <lb />mettre sous ses yeux des actions dont le spectacle est un encourage- <lb />ment au bien, de lui faire entendre des paroles excitant de nobles réso-
								<lb />lutions ; en un mot, de ne lui présenter que de bons exemples. Il est <lb />plus nécessaire encore de tenir les jeunes filles éloignées de tout ce <lb />qui
								pourrait les entraîner au mal, souiller leurs âmes, corrompre leurs <lb />cœurs. Combien les grandes personnes doivent-elles veiller sur leurs <lb />propos pour éviter
								de froisser la pudeur native de l&apos;enfant, et les pères <lb />et mères s&apos;ingénier pour écarter les livres et les journaux dont la lec- <lb />ture serait
								dangereuse ! Mauvais propos, mauvaises actions, mauvaises <lb />lectures, constituent ce qu&apos;on entend par mauvais exemples, et de <lb />tristes récits nous
								apprennent qu&apos;un seul suffit parfois pour perdre à <lb />jamais une jeune fille.</p>
							<p>Ne fréquentez donc que les enfants dont la société vous est recom- <lb />mandée par vos parents et par vos maîtresses ; évitez, lorsque vous <lb />êtes seule dans les
								rues, de regarder de tous côtés ; ne prêtez pas <lb />attention aux propos des gens grossiers ; ne lisez rien qui ne vous ait <lb />été remis par les personnes qui ont
								la charge de votre éducation ; enfin, <lb />rompez toutes relations avec celles de vos compagnes dont les conseils <lb />et les paroles sont telles que vous
								n&apos;oseriez pas les répéter devant <lb />votre mère.</p>
						</div4>
					</div3>
					<div3 type="composition">
						<head type="sujets">Composition.</head>
						<div4 type="questions">
							<list>
								<item>— Reproduire l&apos;histoire de Jacquard lue par Mme l&apos;institutrice, ou celle de Brémontier, le créateur des plantations de pins dans les landes de
									Gascogne.</item>
							</list>
						</div4>
						<div4 type="réponses">
							<p>Ce grand et modeste inventeur d&apos;une ingénieuse machine à tisser <lb />naquit à Lyon, le 7 juillet 1752. Son père, ouvrier en étoffes de soie, le <lb />destina de
								bonne heure au travail, qu&apos;il lui apprit à connaître et à <lb />aimer.</p>
							<p>La vue d&apos;une machine du célèbre Vaucanson lui révéla sa vocation <lb />de mécanicien, et le voilà qui imagine d&apos;ingénieux appareils pour <lb />dévider les fils
								de soie et les ourdir (1). Malgré l&apos;appui de quelques <lb />patrons, il eut à subir mille tracasseries de la part des ouvriers, qui <lb />voyaient en lui un ennemi
								dont les inventions leur enlevaient le tra- <lb />vail quotidien.</p>
							<p>Jacquard fonda alors pour son propre compte une fabrique de cha- <lb />peaux de paille ; mais sa maison fut brûlée pendant le siège que subit <lb />la ville de Lyon en
								1793, et il n&apos;échappa que par miracle aux soldats <lb />de la Convention.</p>
							<p>De retour dans sa ville natale, il reprit, avec ses travaux, ses re- <fw type="footer">(1) Ourdir, disposer des fils pour en faire de la toile.</fw>
								<pb type="page" n="347" />
								<fw>MARIONNETTES. 347</fw>
								<lb />cherches mécaniques. Au commencement du siècle, la Société rovale <lb />de Londres ayant proposé un prix considérable pour l&apos;inventeur d&apos;un
								<lb />procédé mécanique applicable à la confection des filets destinés à la <lb />pêche maritime, Jacquard trouva la machine, fabriqua un filet, le mit <lb />dans sa
								poche et n&apos;y pensa plus.</p>
							<p>Cependant le secret de son importante découverte s&apos;était ébruité ; le <lb />préfet de Lyon manda Jacquard et lui apprit qu&apos;il avait ordre du pre- <lb />mier
								consul Bonaparte de l&apos;envoyer à Paris avec sa machine.</p>
							<p>Une chaise de poste l&apos;emporta rapidement vers la capitale sous <lb />l&apos;escorte d&apos;un gendarme. Le premier endroit où on le conduisit fut le
								<lb />Conservatoire des arts et métiers (1) ; les premières personnes qu&apos;il <lb />vit furent Bonaparte et Carnot, son premier ministre.</p>
							<p>« Est-ce vous qui vous nommez Joseph-Marie Jacquard ? lui demanda <lb />brusquement Carnot. C&apos;est vous qui prétendez faire ce que Dieu lui- <lb />même ne ferait pas
								: former un nœud sur une corde tendue ? » — Interdit <lb />par ces paroles, Jacquard ne put prononcer un seul mot ; mais Bona- <lb />parte le rassura, lui promit sa
								protection et l&apos;encouragea à poursuivre <lb />ses recherches.</p>
							<p>Le voilà installé au Conservatoire ; tous les secrets de la mécanique <lb />étaient sous ses yeux ; toutes les difficultés s&apos;aplanirent pour lui. On <lb />lui
								commanda de construire une machine pour la confection des filets ; <lb />il la construisit. Un châle magnifique qu&apos;il vit lui donna l&apos;idée d&apos;ap-
								<lb />pliquer au tissage de ces étoffes un mécanisme moins cher, et il <lb />réussit complêtement. Mais son idée fixe d&apos;économiser des bras et des
								<lb />souffrances pour la fabrication des tissus brochés (2) ne l&apos;avait pas <lb />abandonné ; il monta la machine qui porte le nom de Jacquard, et elle <lb />parut
								à l&apos;Exposition de 1801.</p>
							<p>Le premier consul récompensa cette admirable découverte, qui a <lb />donné une existence nouvelle aux ouvriers lyonnais, par une pension <lb />annuelle de 6,000 francs.
								A Paris, cependant, elle fut accueillie avec <lb />indifférence ; à Lvon, par la persécution. Lorsque Jacquard voulut <lb />introduire sa machine, les ouvriers
								s&apos;ameutèrent contre lui ; on le dé- <lb />nonçait de toutes parts comme l&apos;ennemi du peuple et comme l&apos;homme <lb />qui devait réduire toutes les familles
								à la mendicité. Trois fois sa vie <lb />fut menacée, et cette haine aveugle en vint au point que l&apos;on crut <lb />devoir détruire publiquement le nouveau métier. Il
								fut mis en pièces <lb />sur la place des Terreaux, aux acclamations de la foule.</p>
							<p>Aujourd&apos;hui, le métier Jacquard est répandu partout ; son nom est <lb />populaire dans l&apos;Europe entière. En 1819, le glorieux mais pauvre in- <lb />venteur
								recut la croix de la Légion d&apos;honneur ; il mourut le 7 août 1834 <lb />dans le village d&apos;Oullins, à quelques kilomêtres de Lyon. Sa statue de <lb />bronze
								décore actuellement une des places de sa ville natale.</p>
						</div4>
					</div3>
					<div3 type="géographie">
						<head type="sujets">Géographie.</head>
						<div4 type="questions">
							<list>
								<item>— Qu&apos;est-ce que l&apos;Angleterre ? </item>
								<item>— Quels produits extrait-on de ses mines ? </item>
								<item>— Que fabrique-t-on en Angleterre ? </item>
								<item>— Parler de la marine anglaise, des colonies anglaises. </item>
								<item>— Quelles sont celles que les Anglais nous ont ravies depuis un siècle et demi ? </item>
								<item>— Donnez des détails sur la grandeur, la population, le commerce, etc., de la ville de Londres.</item>
							</list>
						</div4>
						<div4 type="réponses">
							<p>On entend par Angleterre ou plutôt par Iles Britanniques une con- <lb />trée de l&apos;Europe occidentale située entre la mer du Nord, l&apos;océan <fw type="footer"
									><lb />(1) Le Conservatoire des arts et métiers est un grand édifice où l&apos;ou conserve <lb />les modèles de toutes les machines. <lb />(2) Un tissu broché est
									celui où l&apos;on figure différents dessins dans l&apos;étoffe en y <lb />faisant passer des fils d&apos;or, d&apos;argent, de soie, etc.</fw>
								<pb type="page" n="348" />
								<fw>348 SUZETTE.</fw>
								<lb />Atlantique et la Manche, et comprenant, avec l&apos;Angleterre proprement <lb />dite, l&apos;Écosse, l&apos;Irlande et quantité d&apos;îles.</p>
							<p>L&apos;Angleterre a un sol extrêmement riche en productions minérales ; <lb />chaque année on extrait 150 millions de tonnes de houille de ses <lb />mines ; le fer se
								trouve abondamment dans le sol ; les mines d&apos;étain du <lb />comté de Cornouailles, celles de plomb et de cuivre du pays de Galles <lb />sont très productives.</p>
							<p>Nul pays au monde ne possède un aussi grand nombre de fabriques ; <lb />on estime que les machines à vapeur que l&apos;on y emploie exécutent le <lb />travail de douze
								cents millions d&apos;hommes. Les objets principaux de <lb />l&apos;industrie anglaise sont : les cotonnades, les draps, les lainages, les <lb />machines, les outils,
								la coutelleris, les armes, le papier, les construc- <lb />tions navales, la bière, etc., etc. L&apos;agriculture donne des produits très <lb />abondants en céréales,
								bestiaux et fruits.</p>
							<p>La marine anglaise est la plus puissante du monde tant au point de <lb />vue militaire que commercial ; elle possède 22,000 navires marchands, <lb />plus que toutes les
								nations du monde réunies.</p>
							<p>L&apos;Angleterre a fondé des colonies dans toutes les régions du globe ; <lb />elle y domine sur environ 200 millions de sujets ; les principales sont :
								<lb />l&apos;Hindoustan, la colonie du Cap, le Canada, l&apos;Australie. Elle nous a <lb />ravi, depuis un siècle et demi, une grande partie de l&apos;Hindoustan,
								<lb />l&apos;ile de France ou Maurice, le Canada et plusieurs îles des Antilles.</p>
							<p>La capitale des Iles Britanniques est Londres, la plus grande et la <lb />plus riche ville du monde ; elle compte plus de 4,000,000 d&apos;habitants, <lb />et son
								commerce dépasse celui de toute la France. Située sur la Ta- <lb />mise, qui mesure 800 mêtres de largeur, à environ 80 kilomêtres de la <lb />mer, elle est le
								rendez-vous de milliers de navires qui débarquent <lb />dans des magasins immenses, appelés docks, tous les produits du <lb />globe. Londres a des rues magnifiques, des
								squares immenses, véri- <lb />tables parcs au milieu d&apos;un océan de maisons et de beaux monuments <lb />parmi lesquels il faut citer l&apos;église Saint-Paul, celle
								de Westminster, <lb />le palais du Parlement, le palais de Justice, la Tour, le musée Britan- <lb />nique et celui de South-Kensington, auquel rien ne saurait être com-
								<lb />paré en France.</p>
						</div4>
					</div3>
				</div2>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
