<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
                <respStmt>
                    <persName>John Westbrook</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Editor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Diane Jakacki</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Project Manager</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annie Girton</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Sarah Haber</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Juliya Harnood</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Bucknell University</distributor>
                <pubPlace>
                    <address>
                        <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                        <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
                    </address>
                </pubPlace>
                <availability>
                    <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                        <author>Robert Halt</author>
                        <textLang>French</textLang>
                        <imprint>
                            <date>1889</date>
                            <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">French</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch056">
                <pb type="page" n="195" />
                <head>56. — Qui sont-ils ? (Élève, p. 121.)</head>
                <div2 type="récit">
                    <p>Jacques, qui avait regardé Suzette dont les yeux <lb />souriaient finement à ces étranges nouvelles, reprit <lb />d&apos;un air légèrement goguenard*<gloss>Goguenard. Air
                            plaisant et railleur, mais avec mauvais goût.</gloss>:</p>
                    <p>— Et c&apos;est par notre pays que vous gagnez l&apos;Améri- <lb />que du Nord !</p>
                    <p>— Parfaitement, répondit le garçon avec plus d&apos;assu- <lb />rance encore. Les sources de l&apos;Escaut ne sont-elles pas <lb />à deux ou trois quarts d&apos;heure d&apos;ici
                        ? l&apos;Escaut ne mène- <lb />t-il pas à Anvers ? et Anvers en Amérique par de nom- <lb />breux et bons navires?</p>
                    <p>C&apos;était là de la géographie et du savoir ; Jacques et <lb />Suzette cessèrent de sourire.</p>
                    <p>Et, reprit le garçon, nous nous proposons, mon ami <figure>
                            <caption>
                                <lb />Les Hurons, qui ont presque totale- <lb />ment disparu aujourd&apos;hui, appartenaient <lb />à une nation sauvage du nord des Etats- <lb />Unis. <lb />Les
                                Esquimaux habitent les régions <lb />boréales, le Groenland, les rivages de <lb />la mer de Baffin et ceux de la baie <lb />d&apos;Hudson.</caption>
                        </figure>
                        <lb />et moi, de traverser la mer d&apos;Hudson, de gagner la <lb />région des Lacs, de visiter surtout ceux du Grand-Ours <pb type="page" n="196" />
                        <fw>196 SUZETTE.</fw>
                        <lb />et de l&apos;Esclave, sans oublier le Niagara. On aura affaire <lb />certainement aux Hurons*, aux Pawnies * et même aux <lb />Esquimaux* : il <lb />s&apos;agit
                        d&apos;éclairer <lb />la topographie*<gloss>Topographie. Description détaillée d'un lieu, d'un canton particulier.</gloss>, <lb />l&apos;anthropologie*<gloss>Anthropologie.
                            Histoire naturelle de l'homme.</gloss>.</p>
                    <p>Là, les enfants, <lb />confondus par <lb />tant de science, <lb />se regardèrent.</p>
                    <p>— En route, <lb />nous ferons des <lb />échanges avec <lb />les trappeurs*<gloss>Trappeur. Chasseur des régions du N. et des prairies de l'Amérique.</gloss>; <lb />nous
                        enverrons en Europe des fourrures de marte, <lb />de petit-gris, de renard bleu.</p>
                    <figure>
                        <caption>
                            <lb />La chute principale du Niagara, rivière de l&apos;Amérique <lb />du Nord, atteint à la hauteur de 50 mètres.</caption>
                    </figure>
                    <p>Il y eut un moment de silence et de timidité, comme <lb />si l&apos;on se fût trouvé devant un indigène d&apos;une autre pla- <lb />nète où les garçons, sitôt leurs dents
                        percées, se fe- <lb />raient explorateurs, savants et marchands de pelle- <lb />teries* <gloss> Pelleteries. Peaux qu'on emploie comme fourrures.</gloss>. Cependant
                        l&apos;autre, le camarade, continuait de <lb />ne pas bouger. A peine, de <lb />temps en temps, faisait-il <lb />un petit signe de tête, et qui <lb />encore manquait de clarté
                        : <lb />disait-il oui ? disait-il non ?</p>
                    <p>Mais que des étrangers <lb />viennent de loin ou de près, <lb />aillent ou non en Amérique <lb />par les sources de l&apos;Escaut, <lb />ils peuvent avoir besoin <lb />de se
                        refaire l&apos;estomac..... <lb />C&apos;est ce que Suzette dit tout <lb />bas à son père, qui répon- <lb />dit par un geste d&apos;acquies- <lb />cement*<gloss>Acquiescement.
                            Acte de consentir à une chose.</gloss> .</p>
                    <figure>
                        <caption>La marte, dont le corps se revêt <lb />en hiver d&apos;une laine fine, serrée, très <lb />abondante et d&apos;un beau lustré, donne <lb />une fourrure des plus
                            recherchées. <lb />La marte dévaste les basses-cours <lb />et détruit en peu de temps volailles <lb />et lapins.</caption>
                    </figure>
                    <p>Alors elle mit deux couverts et posa sur la table les <lb />restes de la fête.</p>
                    <p>— Réconfortez-vous là, Messieurs, dit le père.</p>
                    <pb type="page" n="197" />
                    <fw>QUI SONT-ILS? 197</fw>
                    <p>Cette fois, ce fut le muet qui répondit. Il était un peu <lb />pâle de faim, et la vue des plats lui déliait sans doute la <lb />langue : </p>
                    <p>— Monsieur, nous sommes entrés chez vous au bon <lb />air hospitalier de votre maison ; nous ne nous étions <lb />pas trompés ; merci !</p>
                    <p>En même temps que lui, l&apos;autre s&apos;assit à table, mais <lb />délibérément, de l&apos;air d&apos;un homme très peu embarrassé <lb />de rendre un souper qu&apos;on lui
                        offre.</p>
                </div2>
                <div2 type="questionnaire">
                    <head>Questionnaire.</head>
                    <list>
                        <item>— Qu&apos;est-ce qui donne à penser que Suzette et Jacques n&apos;ajoutaient pas foi aux paroles des nou- veaux venus?</item>
                        <item>— Que répondit le plus jeune à la question de Jacques relative à l&apos;Escaut ?</item>
                        <item>— Quelle route se proposait- il de suivre ?</item>
                        <item>— Quels pays, quelles régions entendaient-ils traverser et ex- plorer ?</item>
                        <item>— Qu&apos;est-ce que des trappeurs ?</item>
                        <item>— Que pensaient-ils envoyer en Europe ?</item>
                        <item>— Quelle était l&apos;attitude de l&apos;aîné des deux jeunes garçons ?</item>
                        <item>— A quoi songea Suzette et que posa-t-elle sur la table ?</item>
                        <item>— Que dit M. Dumay et que répondit le grand garçon ?</item>
                        <item>— De quel air l&apos;autre prit-il place à table ?</item>
                    </list>
                </div2>
                <div2 type="exercices">
                    <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
                    <div3 type="composition">
                        <head type="sujets">Composition.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Décrire la grande cataracte du Niagara d&apos;après l&apos;image et selon les détails de la lecture faite sur cette merveilleuse chute d&apos;eau par madame
                                    l&apos;institutrice.</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>LA CATARACTE DU NIAGARA. — Les deux grands lacs Erié et Ontario <lb />sont mis en communication par la rivière Niagara, qui commence à <lb />Buffalo. Le courant indique
                                déjà aux abords de cette ville, par ses <lb />allures agitées, la célèbre cataracte qui précipite ses eaux d&apos;une hau- <lb />teur de cinquante mètres sur une
                                largeur de près de neuf cents. Elle <lb />est la plus volumineuse que l&apos;on connaisse, et la force des eaux y est <lb />telle qu&apos;elle suffirait à mettre en
                                mouvement toutes les machines <lb />hydrauliques qui fonctionnent dans l&apos;univers.</p>
                            <p>Le spectacle est grandiose ; il fascine, on ne peut plus s&apos;en arracher. <lb />Cet écroulement d&apos;un fleuve dans un abîme bordé de roches verticales, <lb />le
                                mugissement formidable des ondes, l&apos;écume blanchâtre qui les <lb />recouvre et au milieu de laquelle se jouent des arcs-en-ciel; enfin les <lb />colonnes énormes
                                d&apos;eau pulvérisée qui montent dans les airs, tout <lb />cela forme un tableau auquel rien ne saurait être comparé.</p>
                            <p>L&apos;hiver, le tableau est encore plus surprenant ; alors ces masses <lb />d&apos;eaux roulantes se prennent par l&apos;effet des grands froids ; elles coulent
                                <lb />invisibles, mais toujours grondantes, sous une enveloppe de glace qui <lb />ne fondra qu&apos;aux premiers souffles du printemps.</p>
                            <p>Le bruit de la cataracte est si puissant qu&apos;on l&apos;entend, pendant la <lb />nuit, à plus de 60 kilomètres de distance ; il ressemble aux roulements <lb />du
                                tonnerre, et se prolonge sans fin à travers les plaines et les val- <lb />lées de cette gracieuse et fertile région de l&apos;Amérique. <lb />(D&apos;après
                                SIMONIN.)</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="géographie">
                        <head type="sujets">Géographie.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Qu&apos;est-ce que l&apos;Escaut, Anvers ?</item>
                                <item>— Montrer sur la carte la mer d&apos;Hudson, les grands lacs, le Niagara.</item>
                                <item>— Croquis du cours de l&apos;Escaut du sud, de la mer du Nord et de la Manche; puis de la Manche à New-York par l&apos;Atlantique.</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <pb type="page" n="198" />
                        <fw>198 SUZETTE.</fw>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>L&apos;Escaut est un petit fleuve qui prend sa source en France dans le <lb />département de l&apos;Aisne ; il arrose Cambrai, Valenciennes, pénètre en <lb />Belgique, y
                                traverse Tournai, Gand, Anvers et se jette dans la mer <lb />du Nord après un parcours de 430 kilomètres.</p>
                            <p>Anvers (130,000 hab.) est la ville la plus commerçante de la Bel- <lb />gique; l&apos;Escaut, qui mesure 600 mètres de largeur, y forme un port <lb />magnifique où plus
                                de 10, 000 navires entrent chaque année. C&apos;est aussi <lb />une grande place d&apos;armes. Sous la domination de Charles-Quint, elle <lb />était la cité la plus
                                riche de l&apos;Europe ; on y remarque une splendide <lb />cathédrale ornée de remarquables peintures par Rubens (1577-1640) <lb />et Van Dyck (1599-1641)</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="sciences_naturelles">
                        <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Nommez les principaux animaux à fourrure.</item>
                                <item>— Donnez quelques détails sur les martes, les hermines, les renards bleus, les ours blancs.</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>On entend par fourrure la peau de certains animaux, précieuse par <lb />la couleur, la longueur et l&apos;épaisseur du poil, dont on se sert pour <lb />doubler, garnir
                                ou orner les robes, les habits, etc.</p>
                            <p>Les principaux animaux à fourrure sont : les ours, les castors, les <lb />loutres, les renards, les hermines, les martes, les visons.</p>
                            <p>Les martes ou martres sont les plus petits mais les plus féroces <lb />des carnassiers, sans en excepter le tigre, le lion, la panthère ; elles ne <lb />vivent que de
                                proies vivantes et se plaisent dans le carnage. La marte <lb />ordinaire a 0m, 50 de longueur ; la marte zibeline, pourvue d&apos;un pelage <lb />noir, fin et moelleux,
                                vit principalement en Sibérie.</p>
                            <p>L&apos;hermine habite, comme la zibeline, les parties les plus septentrio- <lb />nales du globe : la Suède, la Norvège, la Russie, la Sibérie ; sa peau <lb />a une haute
                                valeur. De couleur marron en été, elle devient tout <lb />entière d&apos;un blanc éclatant en hiver avec le bout de la queue entière- <lb />ment noir : c&apos;est
                                l&apos;époque où on lui fait la guerre.</p>
                            <p>Le renard bleu ou isatis vit dans les mêmes contrées que les <lb />martes et les hermines ; son pelage est très long, très abondant, très <lb />moelleux, tantôt blanc,
                                tantôt d&apos;un gris ardoisé tirant sur le bleuâtre ; <lb />il fait l&apos;objet d&apos;un commerce considérable.</p>
                            <p>L&apos;ours blanc est un formidable animal qui vit dans les régions po- <lb />laires, où il atteint la grosseur d&apos;un boeuf. Il poursuit les phoques, car <lb />il
                                nage et plonge avec une adresse extraordinaire ; tous les débris que <lb />la mer jette sur ses rivages lui servent de nourriture. Quand il est <lb />affamé, malheur
                                aux hommes qu&apos;il rencontre ; il se précipite sur eux <lb />avec une rage aveugle et bien des fois il sort vainqueur de la terrible <lb />lutte.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="industrie">
                        <head type="sujets">Industrie.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Qu&apos;entend-on par fourrure ?</item>
                                <item> — Comment prépare t-on les peaux d&apos;animaux à fourrure ? </item>
                                <item>— Quel est l&apos;usage des four- rures ?</item>
                                <item>— Qu&apos;en confectionne-t-on ? </item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>On entend par fourrure... (Voir l&apos;exercice précédent.)</p>
                            <p>
                                <lb />On prépare de la manière suivante les peaux des animaux à four- <lb />rure : l&apos;ouvrier les imbibe d&apos;une eau contenant en dissolution de l&apos;alun
                                <lb />et du sel; et elles sont ainsi préservées de la corruption, sans altéra- <lb />tion de leur souplesse ni de leur solidité.</p>
                            <p>Les fourrures préservent du froid les habitants des régions où l&apos;hiver <lb />sévit avec rigueur ; à la fois chaudes et légères, elles sont indispensa- <lb />bles
                                aux habitants des régions polaires dont elles forment exclusive- <lb />ment les habits et les coiffures. Dans les contrées tempérées, on les <lb />emploie pour garnir
                                les robes des magistrats, les manteaux, les coif- <lb />fures, et l&apos;on en confectionne des cols, des manchettes, des pèlerines, <lb />des manchons. </p>
                        </div4>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
