<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
                <respStmt>
                    <persName>John Westbrook</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Editor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Diane Jakacki</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Project Manager</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annie Girton</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Sarah Haber</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Juliya Harnood</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Bucknell University</distributor>
                <pubPlace>
                    <address>
                        <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                        <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
                    </address>
                </pubPlace>
                <availability>
                    <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                            Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                            Couture</title>
                        <author>Robert Halt</author>
                        <textLang>French</textLang>
                        <imprint>
                            <date>1889</date>
                            <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">French</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" corresp="#ch031">

                <head type="chapitre">31. — Le prince Kang-Hi. (Élève, p. 73.)</head>
                <pb type="110"/>

                <div2 type="récit">
                    <p>Ils rentrèrent. Suzette les attendait avec le diner prêt,
                        <lb/>et un livre qui devait servir de dessert. Elle était allée
                        <lb/>le demander à la bibliothèque de l'école et l'avait déjà
                        <lb/>parcouru aux trois quarts.</p>

                    <p>Le repas achevé, elle s'empressa de l'ouvrir et lut
                        <lb/>tout haut ceci :</p>

                    <p>
                        <lb/>« Histoire tirée du « Grand recueil sur l'agriculture »,
                        <lb/>livre antique* <gloss>Antique. Qui a été composé, fait, à une époque très éloignée de nous.</gloss> chinois, d'après les Mémoires domestiques* <gloss>Domestique. Qui est de la maison.</gloss>
                        <lb/>du prince.</p>

                    <p>« Aux premiers jours de la sixième lune*<gloss>Lune. Le temps pendant lequel la lune effectue sa révolution autour de la terre; il dure 27 jours et demi.</gloss>, dit l'em-
                        <lb/>pereur Kang-
                        <lb/>Hi, je me pro-
                        <lb/>menais dans
                        <lb/>des champs où
                        <lb/>l'on avait semé
                        <lb/>du riz qui ne
                        <lb/>devait donner
                        <lb/>sa moisson
                        <lb/>qu'à la neuviè-
                        <lb/>me lune. Je re-
                        <lb/>marquai par
                        <lb/>hasard un pied
                        <lb/>de riz. Il s'éle-
                        <lb/>vait au-dessus
                        <lb/>de tous les au-
                        <lb/>tres, était déjà
                        <lb/>monté en épi
                        <lb/>et mûr. Je me
                        <lb/>le fis apporter. <figure type="illustration">
                            <caption>
                                <lb/>Cuiture et récolte du riz,
                                <lb/>en Chine.
                                <lb/>—Le riz est un farineux
                                <lb/>dont on fait une excellente
                                <lb/>nourriture, en outre de ses
                                <lb/>nombreuses applications à
                                <lb/>l'industrie.</caption>
                        </figure>
                        <lb/>Le grain en
                        <lb/>était très beau et bien nourri. Cela me donna la pensée
                        <lb/>de le garder pour un essai, et de voir si, l'année sui-
                        <lb/>vante, il conserverait ainsi sa précocité*<gloss>Précocité. Floraison hâtive.</gloss>.</p>



                    <fw type="header">LE PRINCE KANG-HI. 111</fw>
                    <pb type="page" n="111"/>
                    <p>« Il la conserva en effet. Tous les pieds qui en étaient
                        <lb/>provenus* <gloss>Provenu. Venu de... </gloss> montèrent en épis avant le temps ordinaire,
                        <lb/>et donnèrent leur moisson à la sixième lune.</p>
                    <p>
                        <lb/>« Chaque année, dès lors, a accru la récolte de la
                        <lb/>précédente, et, depuis trente ans, c'est le riz qu'on sert
                        <lb/>sur ma table.</p>
                    <p>
                        <lb/>« Le grain en est allongé, la couleur un peu rou-
                        <lb/>geâtre ; il a un parfum fort doux et une saveur très
                        <lb/>agréable. On le nomme le riz impérial, <term>Yu-mi</term>, parce que
                        <lb/>c'est dans mes jardins qu'il a commencé à être cultivé.</p>
                    <p>
                        <lb/>« C'est le seul qui puisse mûrir au nord de la grande
                        <lb/>muraille*<gloss>Grande muraille. Mur fortifié de plus de 2,000 kilomètres de long, entre la Chine et la Mongolie.</gloss>, où les froids finissent très tard et
                        recommen-
                        <lb/>cent de fort bonne heure. Mais dans les provinces du
                        <lb/>midi, où le climat est plus doux et la terre plus fertile,
                        <lb/>on peut aisément en avoir deux moissons par an. Et
                        <lb/>c'est une bien douce consolation pour moi d'avoir pro-
                        <lb/>curé cet avantage à mon pays. »</p>
                </div2>

                <div2 type="questionnaire">
                    <head>Questionnaire</head>

                    <list>
                        <item>— D'où provenait le livre que tenait Suzette ?</item>
                        <item>— Quel étaitle titre du chapitre qu'elle se disposait à lire ?</item>
                        <item>— Que remarqua l'empereur Kang-Hi en se promenant parmi les champs de
                            riz ?</item>
                        <item>— Que fit-il du riz qu'il avait remarqué ?</item>
                        <item>— Que donnèrent les grains semés par ordre de Kang-Hi ?</item>
                        <item>— Comment ce dernier parvint-il a multiplier cette nouvelle espèce de
                            riz ?</item>
                        <item>— Quelles sont les propriétés du riz impérial ?</item>
                        <item>— Quels avantages trouve-t-on à le cultiver ?</item>
                    </list>
                </div2>

                <div2 type="exercices">
                    <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
                    <div3 type="morale">
                        <head type="sujets">Morale.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list type="exercices">
                                <item>— Quelle est la plus utile des professions manuelles ?</item>
                                <item>— Quels produits doit-on à ceux qui cultivent la terre
                                    ?</item>
                                <item>— Tirez-en une conclusion.</item>
                                <item>— Que pensez-vous de ceux qui dédaignent les cultivateurs
                                    et les personnes de leur famille ? </item>
                            </list>
                        </div4>

                        <div4 type="réponses" ana="#extérieurs">
                            <p>La plus utile des protessions manuelles est celle d'agricuiteur. En
                                <lb/>effet, le premier besoin auquel il faut pourvoir dans les
                                sociétés
                                <lb/>humaines est la nourriture de chaque individu ; d'où la
                                nécessité indis-
                                <lb/>pensable de cultiver le sol, puisque la chasse et la pèche
                                scraient tout
                                <lb/>a fait insuffisantes ; d'où encore l'importance des professions
                                agricoles.</p>
                            <p>On doit à ceux qui les exercent : le blé et les autres céréales, les
                                <lb/>fourrages avec lesquels on nourrit le bétail et d'autres
                                animaux domes-
                                <lb/>tiques, la vigne dont nous vient le vin, puis les fruits et les
                                racines
                                <lb/>comestibles.</p>
                            <p>Sans les agriculteurs, nous mourrions de faim, car ce n'est ni la
                                <lb/>chair des bêtes sauvages, ni l'herbe des champs, ni le
                                feuillage des
                                <lb/>arbres qui pourraient entretenir notre vie. Honorons done cette
                                utile
                                <lb/>et nombreuse classe de travailleurs.</p>
                            <p>Ceux qui dédaignent ces hommes laborieux montrent qu'ils manquent
                                <lb/>de jugement ; du reste, il n'y a que les sots, les gens
                                superficiels et
                                <lb/>ignorants qui se rendent coupables d'un tel oubli des
                                convenances.</p>
                        </div4>
                    </div3>

                    <fw type="header">
                        <lb/>112 SUZETTE.</fw>
                    <pb type="page" n="112"/>

                    <div3 type="géographie">
                        <head type="sujets">Géographie.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list type="exercices">
                                <item>— Où se trouve la Chine ?</item>
                                <item>— Donnez une idée de la grandeur, de la population, des
                                    produits de cet immense empire.</item>
                                <item> — Quels produits en retirons-nous ?</item>
                                <item>— Que savez-vous du costume et des usages des habitants de la
                                    Chine ?</item>
                            </list>
                        </div4>

                        <div4 type="réponses" ana="#asie">
                            <p>
                                <lb/>La Chine, située à l'est de l'Asie, a une étendue à peu près
                                égale à
                                <lb/>celle de l'Europe, et sa population dépasse trois cents
                                millions d'habi-
                                <lb/>tants. Elle renferme un grand nombre de villes populeuses,
                                indus-
                                <lb/>trielles, commerçantes ; telles sont : Péhing, 1, 200,000 âmes
                                ; Han-
                                <lb/>kéou, 4,000,000; Nan-king, 1,000,000; Nan-tchang, 1,000,000;
                                Sou-
                                <lb/>tchéou, 3,000,000; Shang-haî, 800,000; cette ville fait un
                                commerce
                                <lb/>annuel qui dépasse 700 millions ; Canton, 1,200,000; Tien-Tsin,
                                400,000.</p>
                            <p>
                                <lb/>Nul pays au monde n'est mieux cultivé que la Chine, et ne
                                renferme
                                <lb/>de plus riches mines de houille. Nous en tirons du riz, du thé,
                                de la
                                <lb/>soie, des porcelaines. Les habitants portent des robes et
                                conservent
                                <lb/>leurs cheveux qu'ils tressent en une longue queue; ils sont
                                intelligents,
                                <lb/>laborieux, sobres, économes et montrent une aptitude singulière
                                pour
                                <lb/>les arts industriels et lè commerce. Les enfants y témoignent
                                toute
                                <lb/>leur vie une soumission entière à leurs parents et un respect
                                dont on
                                <lb/>est malheureusement bien éloigné dans nombre de familles
                                appartenant
                                <lb/>à des pays plus civilisés.</p>
                        </div4>
                    </div3>

                    <div3 type="complexe">
                        <head type="sujets">Agriculture.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list type="exercices">
                                <item>— Qu'est-ce que le riz?</item>
                                <item>— Comment cultive-t-on le riz ?</item>
                                <item>— Quels terrains conviennent à cette plante ?</item>
                                <item>— Quels peuples en font la base de leur nourriture ?</item>
                                <item>— Dans quelles contrées de l'Europe cette céréale est-elle
                                    culiivée ?</item>
                            </list>
                        </div4>

                        <div4 type="réponses" ana="#céréales">
                            <p><term>Le riz</term> est une céréale que l'on cultive dans les
                                terrains humides et
                                <lb/>marécageux des pays chauds ; on en tire un grain farineux qu'on
                                <lb/>appelle également riz, et qu'on mange cuit à l'état naturel ou
                                en
                                <lb/>farine. On le sème au printemps dans des sillons ; puis on
                                inonde le
                                <lb/>sol à diverses reprises, et au milieu de l'été ou au
                                commencement de
                                <lb/>l'automne, on le récolte. L'Hindoustan, la Chine, l'Indo-Chine,
                                le Japon
                                <lb/>en produisent des quantités considérables et il y forme la base
                                de la
                                <lb/>nourriture des habitants ; on cultive encore cette plante dans
                                les riches
                                <lb/>plaines de la Lombardie qu'arrose le Pô.</p>
                        </div4>
                    </div3>

                    <div3 type="économie_domestique">
                        <head type="sujets">
                            <lb/>Économie domestique.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list type="exercices">
                                <item>— Comment cuit-on le riz ?</item>
                                <item>— Quels mets prépare-t-on avec le riz ?</item>
                                <item>— Comment fait-on un gdleau au riz ?</item>
                                <item>— Le riz est-il une denrée économique ? Dites-en le
                                    prix.</item>
                            </list>
                        </div4>

                        <div4 type="réponses" ana="#aliments_cuisine">
                            <p>Le riz, après avoir été débarrassé de la pellicule qui recouvre
                                <lb/>chaque grain, peut être cuit à l'eau ou au lait. Il se gonfle
                                dans le
                                <lb/>liquide et crève. On en prépare des potages.</p>
                            <p>Pour cet objet, on fait fondre du beurre de bonne qualité dans une
                                <lb/>casserole, et l'on y met cuire et roussir un oignon afin de
                                pouvoir le
                                <lb/>passer. Ajoutez la quantité d’eau nécessaire pour le bouillon
                                avec du
                                <lb/>sel, du poivre, et jetez-y ensuite le riz qui doit y crever
                                entièrement.</p>
                            <p>On accommode au riz les volailles, comme les poules, les canards.
                                <lb/>Pour préparer un <term>gâteau de riz</term>, épluchez, lavez et
                                faites crever
                                <lb/>dans du lait 250 grammes de riz avec un zeste de citron râpé et
                                un
                                <lb/>peu de sel. Mouillez avec du lait à mesure qu'il crève, et sans
                                le
                                <lb/>remuer, car il brûlerait. Lorsque le mélange est bien épais,
                                ajoutez du
                                <lb/>beurre frais gros comme la moitié d'un oeuf, du sucre en
                                poudre,
                                <lb/>quatre oeufs entiers, do l'eau, de la fleur d'oranger, si vous
                                n'avez pas
                                <lb/>mis de citron ou de vanille. Enduisez après un moule avec du
                                beurre
                                <lb/>ou du sucre râpé ; remplissez-le de votre préparation jusqu'aux
                                trois
                                <lb/>quarts ; faites cuire au four une demi-heure environ.</p>
                            <p>Le riz est une denrée économique ; il coûte, selon la qualité, de
                                <lb/>0 fr. 25 à 0 fr. 70 le demi-kilogramme.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
