<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch079">
            <head>79. — Sur la Seine. (Élève, p. 165.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Le bateau glissait entre les quais magnifiques bordés <figure>
                     <caption>Hôtel de ville de Paris.</caption>
                  </figure>
                  <lb />d&apos;arbres, de belles maisons, de palais. Au loin, comme <figure>
                     <caption>1. Cathédrale Notre-Dame de Paris. — 2. La Sainte-Chapelle, bâtie par saint Louis <lb />en 1245, et le Palais de Justice de Paris.</caption>
                  </figure>
                  <lb />autant d&apos;ares de triomphe élevés en l&apos;honneur du fleuve <pb type="page" n="273" />
                  <fw>SUR LA SEINE. 273</fw>
                  <lb />parisien, se déroulait la suite interminable des ponts. </p>
               <p>Suzette, assise à l&apos;avant du bateau entre la tante <lb />Jeanne et la cousine Marthe, se taisait, emplissant ses <lb />yeux du spectacle. En face. Louis et Pascal lui nôm-
                  <lb />maient au passage les merveilles à travers lesquelles <lb />la petite troupe se rendait à l&apos;Exposition.</p>
               <p>Embarqués au pont Sully, on longea, à droite, l&apos;Hôtel <lb />de ville, l&apos;ancienne Maison aux piliers où, pour la pre <lb />mière fois, la bourgeoisie de France, entraînée
                  par le <lb />prévôt*<gloss> Prévôt des marchands. Magistrat qui était le chef de l'hôtel de ville, le maire, en quelque sorte. </gloss> des marchands de Paris, Etienne Marcel, ré-
                     <lb />vendiqua*<gloss> Revendiquer. Réclamer une chose qui vous appartient et qui est dans les mains d'un autre. </gloss> ses droits contre la monarchie absolue
                     <lb />gaspilleuse*<gloss> Gaspiller. Dissiper de l'argent avec une folle prodigalité. </gloss> des deniers publics*<gloss>Deniers publics. Le produit des impôts.</gloss>.</p>
               <p>L&apos;hôtel de ville de François Ier, qui remplaça cette <lb />antique Maison commune, fut à son tour remplacé par un <lb />autre. Et celui-ci, sa co- <lb />pie exacte, brillait
                  tout <lb />neuf dans sa masse élé- <lb />gante, la blancheur de <lb />sa pierre, de sesstatues, <lb />le flamboiement <lb />de ses dorures.</p>
               <p><lb />Le modèle avait <lb />été incendié; <lb />Mme Richard en <lb />avait vu les flam- <lb />mes. Elle le dit; <lb />à demi- voix, elle <lb />conta les souvenirs <lb />douloureux et
                  ter- <lb />ribles de la guerre <lb />civile*<gloss>Guerre civile. Guerre entre les citoyens d'un même pays.</gloss>: l&apos;Hôtel de <lb />ville brûlant, et les <lb />hommes, les
                  frères <lb />se massacrant en <lb />tre eux. La voix, <lb />à force d&apos;émotion, <lb />lui manqua bientôt.</p>
               <figure>
                  <caption>Pirates normands. <lb />Les Normands, ou <lb />Northmans, originai- <lb />res de la Scandinavie, <lb />étaient des marins audacieux qui remontaient les <lb />fleuves,
                     pillaient les villes et dévastaient les cam <lb />pagnes. Les Parisiens, ayant à leur tête le comte <lb />Eudes et l&apos;évéque Gozlin, résistèrent glorieusement <lb />à ces
                     pillards.</caption>
               </figure>
               <p>Et gravement Louis, les yeux sur le monument relevé, <lb />répéta ces paroles de l&apos;historien Michelet: </p>
               <pb type="page" n="274" />
               <fw>274 SUZETTE.</fw>
               <p>« O Paris ! tu as commis des fautes, mais tu as tant <lb />fait pour la liberté du monde qu&apos;on voudrait baiser les <lb />pierres de tes monuments, les pavés de tes rues ! »</p>
               <p>Puis, Pascal montra à gauche la vieille Cité, son <lb />Palais de Justice, sa Sainte-Chapelle à la flèche <lb />dorée, et les hautes et puissantes tours de Notre <lb />Dame.</p>
               <p>— Voilà, dit-il, le berceau de Paris, l&apos;antique Lutèce <lb />des Parisii. Des empereurs romains, une fois Rome <figure>
                     <caption>Colonnade du Louvre. <lb />Le Louvre est un admirable musée <lb />de peinture et de sculpture ; sa cons- <lb />truction à été commencée au sei- <lb />zième
                        siècle.</caption>
                  </figure>
                  <lb />maîtresse de la <lb />Gaule, habitèrent <lb />sur ces bords. Cette <lb />eau, où nous glis- <lb />sons si paisible- <figure>
                     <caption>Les Tuileries. <lb />Palais construit sous Catherine de Mé- <lb />dicis ; les rois et les empereurs y ont résidé, <lb />La Convention y a tenu ses séances.</caption>
                  </figure>
                  <lb />ment, a porté ensuite les ravageuses barques des pirates <lb />normands, qui s&apos;appelaient rois de la mer et disaient <lb />d&apos;eux-mêmes :</p>
               <p>« Nous prenons la route des cygnes. L&apos;ouragan est <lb />à notre service, il nous porte où nous voulons. »</p>
               <p>Pascal, qui justement venait de lire cette histoire, <lb />dépeignit les grandes barques normandes à formes d&apos;oi- <lb />seaux bizarres, glissant silencieusement, la nuit, sur
                  <lb />la Seine ; puis les brusques clameurs*<gloss>Clameur. Grand cri.</gloss>, des barbares <pb type="page" n="275" />
                  <fw>SUR LA SEINE. 275</fw>
                  <lb />débarqués par surprise, le pillage des maisons, des <lb />églises, la dévastation des champs. Il raconta le grand <lb />siège de dix-huit mois, où Paris fit des prodiges de
                  résis- <lb />tance et de courage et, par sa force, prit le pas sur les <lb />autres villes, à cette heure où la patrie française naissait <lb />à peine.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Où glissait le le bateau et à quoi ressemblent les ponts ? </item>
                  <item>— Que faisait Suzette ?</item>
                  <item>— Où se rendait-elle ?</item>
                  <item>— Qu&apos;est-ce qu&apos;une exposition ? </item>
                  <item> — Que savez-vous de l&apos;ancien hotel de ville ?</item>
                  <item>— Que revendiqua Etienne Marcel ? </item>
                  <item>— Comment finit-il ? </item>
                  <item>— Décrivez l&apos;hôtel de >ville actuel. </item>
                  <item>— Quel édifice a-t-il remplacé ? </item>
                  <item>— Quand périt l&apos;hôtel de ville construit sous François Ier ? </item>
                  <item>— Dites quelque chose des dévastations commises en 1871, sous la Commune. </item>
                  <item>— Rappelez les varoles de l&apos;historien Michelet. </item>
                  <item>— Quels monuments embellissent l&apos;île de la Cité ? </item>
                  <item>— Que savez-vous des origines de Paris; — des Normands ? </item>
                  <item>— Dites quelques mots du grand siège où se distinguèrent Eudes et l&apos;évêque Gozlin. </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="instruction_civique">
                  <head type="sujets">Instruction civique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu&apos;est-ce qu&apos;un hôtel de ville ? </item>
                        <item>— Quels actes reçoit-on à l&apos;hôtel de ville ou mairie ? </item>
                        <item>— Quelle est l&apos;utilité de la rédaction de ces actes? </item>
                        <item>— Quels services publics sont dirigés, surveillés ou payés par la mairie ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Un hôtel de ville est un grand édifice où siège l&apos;administration muni- <lb />cipale d&apos;une ville, c&apos;est-à-dire le maire, ses adjoints, le conseil muni-
                        <lb />cipal et les bureaux dont les employés rédigent les actes civils ainsi <lb />que les autres pièces et documents relatifs aux affaires publiques.</p>
                     <p>On reçoit à la mairie les déclarations des naissances et des décès, et <lb />l&apos;on y dresse les actes de mariage. Ainsi l&apos;on établit, sur des pièces <lb />dont
                        l&apos;exactitude ne saurait être contestée, les origines de famille de <lb />chaque habitant dé la commune.</p>
                     <p>L&apos;administration municipale, qu&apos;on désigne parfois sous le nom de <lb />mairie, dirige et surveille l&apos;emploi des fonds communaux, le service <lb />des routes,
                        rues et chemins, celui de l&apos;instruction publique, la cons- <lb />truction et l&apos;entretien des bâtiments communaux ; elle contribue à <lb />assurer la sécurité des
                        personnes ; elle secourt les pauvres, les voya- <lb />geurs indigents, etc, etc.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="histoire">
                  <head type="sujets">Histoire.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LES MONUMENTS GOTHIQUES.</item>
                        <item>— Qu&apos;est-ce qui c raclérise les monuments dits gothiques? </item>
                        <item>— Quels sont les plus beaux ? </item>
                        <item>— Citer les plus remarquables cathédrales de France.</item>
                        <item>— Que savez-vous de saint Louis et de la Sainte-Chapelle ? </item>
                        <item>— Qui a fondé le Palais de Justice de Paris; qui l&apos;a agrandi ? </item>
                        <item>— A quelle époque vivait Etienne Marcel? Racontez la part qu&apos;il prit aux événements de son siècle.</item>
                        <item>— Que savez-vous des pirates normands ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>L&apos;architecture ogivale, qu&apos;on appelle à tort architecture golhique, <lb />est caractérisée par l&apos;arc aigu des voûtes, des fenêtres et des portes, <lb />désigné
                        sous le nom d&apos;ogive. Elle se distingue de l&apos;architecture romane <lb />et de l&apos;architecture moderne par l&apos;élancement des voûtes, des flèches <lb />et des
                        piliers, enfin par le luxe des ornements dont elle couvre les <lb />portails, les fenêtres et les flèches.</p>
                     <p>Les plus beaux monuments gothiques sont les cathédrales, les <lb />églises et quelqeus hôtels de ville et palais de justice, sans compter <lb />les châteaux forts, construits
                        du douzième au seizième siècle. </p>
                     <pb type="page" n="276" />
                     <fw>276 SUZETTE.</fw>
                     <p>Les plus remarquables cathédrales de France sont celles d&apos;Amiens, <lb />de Reims, de Laon, de Rouen, de Paris, de Coutances, d&apos;Auxerre, de <lb />Sens, de Troyes,
                        d&apos;Orléans, de Bourges, de Quimper, de Nevers, de <lb />Clermont, de Lyon, de Bordeaux, d&apos;Angoulême, d&apos;Albi, de Poitiers, de <lb />Tours, auxquelles il faut
                        ajouter celles de Metz et de Strasbourg <lb />(avant 1870). Les églises de Saint-Ouen à Rouen, de Vézelay, de Caen <lb />sont aussi admirables.</p>
                     <p>Saint Louis, qui régna de 1226 à 1270, fonda la Sainte-Chapelle. Elle <lb />fut construite de 1242 à 1247 par Pierre de Montereau, et se compose <lb />de deux chapelles
                        superposées. La chapelle haute, toute ruisselante <lb />de dorures et d&apos;enluminures, est remarquable par ses magnifiques <lb />vitraux. Une flèche élégante de 33 mètres de
                        hauteur surmonte ce <lb />gracieux édifice.</p>
                     <p>Le Palais de Justice forme un vaste quadrilatère sur la rive gauche <lb />de la Seine. Bâti sur l&apos;emplacement d&apos;un château qui existait déjà sous <lb />la domination
                        romaine, il servit presque constamment de résidence <lb />aux rois de France, de Eudes à François Ier, et de siège au parlement <lb />depuis saint Louis. Ce roi fit
                        reconstruire en partie le palais, mais il ne <lb />reste guère de cette époque que la tour de l&apos;horloge et les tours voi- <lb />sines. L&apos;édifice a été
                        considerablement agrandi sous les règnes de <lb />Louis XV, de Louis-Philippe et de Napoléon III.</p>
                     <p>(Pour Etienne Marcel, voir le traité d&apos;histoire en usage à l&apos;école.)</p>
                     <p>(Mème remarque pour les pirates normands.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu&apos;est-ce qu&apos;un quai ? </item>
                        <item>— Qu&apos;est-ce qu&apos;un pont ? </item>
                        <item>— Quelles sont les diverses sortes de ponts ? </item>
                        <item>— Qu&apos;entend-on par pilotis, arches, parapets?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On entend par quai une route ou une rue établie le long d&apos;une <lb />rivière, sur une jetée ou un remblai soutenu du côté de l&apos;eau par une <lb />muraille. Ce nom est
                        quelquefois encore donné au rivage d&apos;un port de <lb />mer ou de fleuve quand ce rivage sert pour le chargement et le dé- <lb />chargement des marchandises.</p>
                     <p>Un pont est une construction de pierre, de fer ou de charpente, <lb />élevée d&apos;un bord à l&apos;autre sur un cours d&apos;eau ou un fossé, en vue de <lb />les
                        traverser.</p>
                     <p>Il y a des ponts en pierre, en fer et en charpente fondès sur de <lb />solides piles, et des ponts suspendus soutenus par des câbles de fil de <lb />fer fixés à la base de
                        massifs de maçonncrie bâtis do l&apos;un et de l&apos;autre <lb />côté du rivage.</p>
                     <p>Comme les rivières coulent ordinairement sur des terrains peu con- <lb />sistants ou formés de sable, on fonde les piles des ponts sur de gros <lb />pieux taillés en pointe, et
                        appeles pilotis, qu&apos;on fait entrer avec force <lb />dans le sol jusqu&apos;à ce qu&apos;on rencontre la couche solide.</p>
                     <p>Les arches sont la partie supérieure du pont sous laquelle l&apos;eau <lb />passe ; elles sont ordinairement constituées par de solides voûtes de <lb />pierres de taille.</p>
                     <p>Les parapets sont des murailles à hauteur d&apos;appui élevées sur le <lb />bord d&apos;un pont, d&apos;une terrasse, pour servir de garde-fou.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
