<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
                <respStmt>
                    <persName>John Westbrook</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Editor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Diane Jakacki</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Project Manager</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annie Girton</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Sarah Haber</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Juliya Harnood</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Bucknell University</distributor>
                <pubPlace>
                    <address>
                        <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                        <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
                    </address>
                </pubPlace>
                <availability>
                    <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                            Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                            Couture</title>
                        <author>Robert Halt</author>
                        <textLang>French</textLang>
                        <imprint>
                            <date>1889</date>
                            <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">French</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapitre" n="039">
                <pb type="page" n="135"/>
                <head type="chapter">39. — La pièce de cent sous. (Élève, p. 86.)</head>
                <div2 type="récit">
                <p>M. Dumay prit la main de Suzette et celle de Jac-
                <lb/>ques : </p>
                <p>— Vous êtes les meilleurs des enfants; le cœur de 
                <lb/>votre mère vit en vous ; oui, vous avez senti que votre 
                <lb/>père n'a pas la force de s'expatrier et qu'il veut mourir 
                <lb/>sur le coin de terre qui l'a vu naître.</p>
                <p>— Parlons de vivre d'abord et longtemps, reprit 
                <lb/>Suzette, et de demeurer nos maîtres. Vous nous avez 
                <lb/>dit un jour que celui a qui reste une motte de terre 
                <lb/>n'a pas le droit de se dire pauvre.</p>
                <p>— Et ma foi !s'écria le père, enchanté de voir si bien 
                <lb/>tourner les choses, et en montrant d'un geste les champs 
                <lb/>voisins, cela est-il au Grand Turc*<gloss>Grand Turc. — Le sultan, le souverain des Turcs.</gloss>, ou à nous? C'est à 
                <lb/>nous, parbleu ! </p>
                <p>— Si bien à nous, papa, dit Jacques, que nous pou-
                <lb/>vons, si vous voulez, emprunter dessus pour rebâtir la
                <lb/>maison.</p>
                <p>— Emprunter dessus ! M. Dumay se gratta l'oreille. Il 
                <lb/>avait été élevé et il avait vécu dans la crainte des 
                <lb/>usuriers*<gloss>Usurier. Celui qui prête de l'argent à des conditions très excessives.</gloss>.</p>
                <p>— Et à qui emprunter?</p>
                <p>On chercha, et Jacques se rappela qu'à Paris, ville de 
                <lb/>ressources et de compagnies d'assurances, il y a 
                <lb/>aussi, à défaut de mieux, un établissement de Crédit 
                <lb/>foncier*<gloss>Crédit foncier. Société qui prête de l'argent aux propriétaires de fonds de terre.</gloss> qui prête sur immeubles*<gloss>Immeuble. Les terres que l'on possède, les maisons.</gloss>.</p>
                <p>— C'est vrai, dit le père ; nous frapperons à cette 
                <lb/>porte-là.</p>
                <p>Ainsi conclu, tous trois s'en retournèrent chez Lu-
                <lb/>divine pour voir François. Il était encore couché; mais, 
                <lb/>après une nuit d'un sommeil de plomb*<gloss>Sommeil de plomb. Sommeil très profond.</gloss>, il s'éveillait,
                            
                <pb type="page" n="136"/>    
                <fw type="header">136 SUZETTE.</fw>
                        
                <lb/>reposé. L'ébranlement cérébral*<gloss>Cérébral. Qui se rapporte au cerveau.</gloss> avait cédé à ce simple 
                <lb/>repos. On le vit bien, dès l'entrée dans la chambre.</p>
                <p>Il regarda douloureusement son père, Suzette, Jac-
                <lb/>ques, dont les yeux anxieux*<gloss>Anxieux. Qui a des chagrins d'esprit mêlés d'inquiétudes.</gloss> étaient fixés sur lui, puis 
                <lb/>se mit à pleurer, à sangloter, en battant l'air de ses 
                <lb/>bras et en demandant pardon.</p>
                <p>Ensuite il dit comment il avait mis le feu: la vue d'un 
                <lb/>vieux bout de tuyau de plomb, trouvé dans le fournil, lui 
                <lb/>avait donné l'idée de le fondre, pour en faire une pièce 
                <lb/>de cent sous. Après avoir creusé un moule dans une
                <lb/>pierre, il avait allumé par terre de la paille, des brin-
                <lb/>dilles et il s'était mis à l'œuvre avec Chariot, chargé 
                <lb/>de se procurer des allumettes sans éveiller l'attention.</p>
                <p>Mais dans le fournil se trouvait un fagot de menues 
                <lb/>branches, dont on tirait le bois pour allumer le poêle. 
                <lb/>La paille, les brindilles, éparses çà et là sur l'aire, en-
                <lb/>flammées par les cendres mal éteintes, avaient très
                <lb/>probablement gagné le fagot ; voilà l'origine de l'in-
                <lb/>cendie!</p>
                <p>Le malheureux enfant, dans un nouvel accès de dé-
                <lb/>sespoir, reparla de se livrer aux gendarmes. Chariot, 
                <lb/>le voleur d'allumettes, s'était uni à cette douleur de son 
                <lb/>frère et se lamentait comme lui. Des paroles de pardon, 
                <lb/>des caresses les calmèrent enfin ; et pas plus tard que 
                <lb/>trois heures après, on trouva M. François occupé à la 
                <lb/>confection d'une brouette qui devait lui servir, dit-il, à 
                <lb/>transporter les briques de la nouvelle maison.</p>
                </div2>
                <div2 type="questionnaire">
                <head>Questionnaire.</head>
                <list>
                <item>— Que dit le père à Suzette et à Jacques ? </item>
                <item>— Que répondit la jeune fille à propos du mot mourir que M. Dumay avait laissé échapper ? </item>
                <item>— Quelle joyeuse exclamation attesta la joie du brave fermier ? </item>
                <item>— Quelle proposition fit Jacques relativement à un emprunt ? </item>
                <item>— Comment trouvèrent-ils François à leur arrivée chez Ludivine ? </item>
                <item>— Comment l'enfant témoigna-t-il son repentir et en quels termes avoua-t-il sa faut ? </item>
                <item>— Que dit-il du fournil ? </item>
                <item>— Quelle scène attendrissante eut lieu ? </item>
                <item>— Comment leur pardonna-on ? </item>
                </list>
                </div2>
                <div2 type="exercices">
                <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
                <div3 type="morale">
                <head>Morale.</head>
                <div4 type="questions">
                <list>
                <item>— LA PATRIE.</item>
                <item>— Qu'entend-on par la patrie ? </item>
                <item>— Pour l'enfant, quel est le village, la ville qui lui est le plus chère ? </item>
                <item>— Pourquoi ? </item>
                <item>— Que veulent dire ces expressions : Vivre, travailler pour la patrie; défendre sa patrie ? </item>
                </list>
                </div4>
                <div4 type="réponses">
                <p><term>La patrie</term> est la contrée où nos pères ont, depuis des siècles, vécu, 
                <lb/>lutté, triomphé ou souffert pour les mêmes causes; c'est la terre où 
                    
                <pb type="page" n="137"/>   
                <fw>LA PIÈCE DE CENT SOUS. 137</fw>
                    
                <lb/>vivent aujourd'hui sous les mêmes lois, en parlant la même langue et 
                <lb/>unis dans une même pensée pour la prospérité et la sécurité de tous, 
                <lb/>les membres de cette grande famille qu'on appelle la nation française.</p>
                <p>Pour l'enfant, là ville où le village nataterésumont la patrie; et il les pré-
                <lb/>fère à tous parce qu'il y vit au milieu de ceux qui l'aiment et le pro-
                <lb/>tègent. Plus tard seulement, il arrive à comprendre que cette ville, ce 
                <lb/>village se sont réunis à d'autres pour le bien commun, et ainsi de 
                <lb/>suite jusqu'aux frontières : alors il comprend le sens du mot patrie et 
                <lb/>les sentiments qu'il éveille.</p>
                <p>Vivre et travailler pour la patrie, défendre la patrie, c'est donner à 
                <lb/>sa vie et à son travail non seulement pour objet de pourvoir à nos
                <lb/>besoins particuliers, mais encore, pour une certaine part, à ceux de
                <lb/>nos compatriotes. Défendre la patrie, c'est se porter au-devant de
                <lb/>l'ennemi qui l'envahit, et combattre jusqu'à la mort, s'il le faut, pour 
                <lb/>le repousser.</p>
                </div4>
                </div3>
                <div3 type="instruction_civique">
                <head>Instruction civique.</head>
                <div4>
                <list>
                <item>— LE CRÉDIT FONCIER.</item>
                <item>— Lorsqu'on emprunte une somme, est-ce pour bien longtemps?</item>
                <item>— Qu'en résulte-t-il?</item>
                <item>— Si l'on avait, pour s'acquitter, un délai de 15, 20, 30 ans, à la fin de chacun desquels on payerait l'intérêt et un faible acompte sur le capital, qu'en résulterait-il?</item>
                <item>— Quel est l'objet du Crédit foncier?</item>
                </list>
                </div4>
                <div4 type="réponses">
                <p>Il est très rare qu'on emprunte une somme à un particulier pour 
                <lb/>une longue période : 3, 4, 5 ans au plus, telle est la limite extrême. Il 
                <lb/>en résulte que le débiteur non seulement doit économiser le capital à 
                <lb/>rembourser, mais encore les intérêts, et souvent cette obligation cause 
                <lb/>de cruels embarras : le moindre événement défavorable peut amener 
                <lb/>des empêchements, compromettre le succès d'une entreprise; alors on 
                <lb/>se trouve dans l'impossibilité de régler sa dette à l'époque convenue, 
                <lb/>et l'on est exposé à être poursuivi et à solliciter de nouveaux délais.</p>
                <p>On aurait donc avantage à emprunter de manière à s'acquitter en 
                <lb/>10, 15, 20, 30 ans par le paiement annuel des intérêts auxquels on
                <lb/>ajouterait une faible partie du capital dû. La charge serait facilement 
                <lb/>supportée quoi qu'il arrivât, et elle n'imposerait ni soucis cruels, ni 
                <lb/>labeurs excessifs.</p>
                <p>Il existe à Paris un grand établissement financier, patronne par
                <lb/>l'État, qui effectue les prêts dans les conditions qui viennent d'être 
                <lb/>exposées, moyennant une garantie sur immeubles égale au double du 
                <lb/>montant du prêt sollicité : c'est le Crédit foncier.</p>
                </div4>
                </div3>
                <div3 type="sciences_naturelles">
                <head>Sciences naturelles.</head>
                <div4 type="questions">
                <list>
                <item>— Qu'est-ce que le crâne ? </item>
                <item>— Que contient il ? </item>
                <item>— Que voit-on dans le cerveau d'un mouton, d'un veau ? </item>
                <item>— D'où partent nos nerfs : 1°… ; 2°… ? </item>
                <item>— Où est placée la mœlle épinière ? </item>
                <item>— Que font les nerfs ; l°… ; 2°…  ? </item>
                </list>
                </div4>
                <div4 type="réponses">
                <p><term>Le crâne</term> est une boîte osseuse de forme sphérique percée d'ouvertures 
                <lb/>où logent les organes de la vue, du goût, de l'ouïe et de l'odorat. A l'in-
                <lb/>térieur, il contient une masse pulpeuse, grise au dehors, blanchâtre 
                <lb/>au dedans et divisée en deux moitiés séparées par une cloison mem-
                <lb/>braneuse. La surface de chacune de ces parties est creusée par un 
                <lb/>grand nombre de sillons tortueux, irréguliers et plus ou moins profonds, 
                <lb/>ainsi qu'on le voit dans les cervelles de mouton et de veau.</p>
                <p>A la base postérieure de cet organe est un autre organe analogue, 
                <lb/>le <term>cervelet</term>, dont le volume est à peine le tiers de celui du cerveau. 
                <lb/>Le cervelet se prolonge en une grosse corde blanche, partagée éga-
                <lb/>lement en deux moitiés dans le sens do la longueur : c'est la <term>mœlle 
                <lb/>épinière</term>, placée le long du dos dans un conduit formé de petits os dont 
                <lb/>l'ensemble constitue l'<term>épine dorsale</term>. De ce cordon partout tous les  
                <lb/>nerfs qui commandent les mouvements de nos membres; ceux qui
                
                <fw type="footer"><fw type="sig">8.</fw></fw>
                    
                <pb type="page" n="138"/>    
                <fw type="header">138 SUZETTE.</fw>
                    
                <lb/>viennent du cerveau agissent sur les organes logés dans la tête, tels 
                <lb/>que l'œil, l'ouïe. Il y a une troisième sorte de nerfs : ceux qui mettent en 
                <lb/>mouvement les organes de la circulation du sang, de la respiration et 
                <lb/>de la digestion : ils sont indépendants de notre volonté et partent de 
                <lb/>petites éminences placées à l'intérieur du corps dans le sens de l'épine
                <lb/>dorsale.</p>
                </div4>
                </div3>
                <div3 type="industrie">
                <head>Industrie.</head>
                <div4 type="questions">
                <list>
                <item>— LA BROUETTE.</item>
                <item>— Qu'est-ce que la brouette ? </item>
                <item>— A quels usages sert-elle ? </item>
                <item>— Y a-t-il plusieurs sortes de brouettes ? </item>
                <item>— Indiquez ce en quoi elles diffèrent.</item>
                <item>— Quelles matières entrent dans la fabrication d'une brouette ? </item>
                <item>— Prix d'une brouette ordinaire.</item>
                </list>
                </div4>
                <div4 type="réponses">
                <p><term>La brouette</term> est une machine fort simple formée d'un cadre de bois 
                <lb/>dur qui se prolonge en deux manches, et sur lequel est établie une 
                <lb/>sorte de caisse ouverte où l'on place les objets à transporter. Elle 
                <lb/>appuie sur une roue et deux pieds, à l'état de repos ; mais lorsqu'on 
                <lb/>l'emploie, on soulève les deux manches et la roue seule est en contact 
                <lb/>avec le sol. Il existe plusieurs sortes de brouettes: les unes, sont 
                <lb/>munies de la caisse dont il vient d'être question ; d'autres ne présentent 
                <lb/>qu'une espèce de plate-forme; il en est à. claire-voie; certaines sont 
                <lb/>garnies de fer pour faciliter le chargement et le déchargement.</p>
                <p>Une bonne brouette se paye de 15 à 25 francs.</p>
                </div4>
                </div3>
                <div3 type="hygiène">
                <head>Hygiène.</head>
                <div4 type="questions">
                <list>
                <item>— Qu'appelle-l-on à tort rhume de cerveau ? </item>
                <item>— Qu'est ce qui est enflammé quand on a un rhume de cerveau ? </item>
                <item>— Que se produit-il ? </item>
                <item>— Comment soigne-t-on les rhumes de cerveau ? </item>
                </list>
                </div4>
                <div4 type="réponses">
                <p>On appelle <term>rhume de cerveau</term> une inflammation de la membrane 
                <lb/>tapissant l'intérieur du nez ainsi que du conduit qui le met en commu-
                <lb/>nication avec le gosier. Peu d'incommodités sont aussi désagréables; il 
                <lb/>se produit un écoulement continuel d'un liquide âcre et incolore, dans 
                <lb/>la première période du rhume, et il est d'autant plus difficile de 
                <lb/>l'etancheur que le gonflement des fosses nasales rend impossible le pas-
                <lb/>sage de l'air dans l'organe.</p>
                <p>Cette indisposition se guérit d'elle-même; on parvient quelquefois à
                <lb/>l'enrayer en faisant fréquemment, avec le petit doigt, dos onctions
                <lb/>d'huile d'olive dans les fosses nasales et le plus haut possible. S'il se 
                <lb/>produisait des ulcérations, on ferait, renifier quatre ou cinq fois par 
                <lb/>jour au malade une solution de chlorure de chaux.</p>
                </div4>
                </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
