<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div1 type='chapitre' n='125'>
            <head>125. — L&apos;étoffe d&apos;un honnête homme.
               <lb/>(Élève, p. 264.)</head>
         
            <div2 type='récit'><p>Le sourcil de M. Dumay ne dérida pas de longtemps 
            <lb/>devant M. François.
            <lb/>Et c&apos;est, sans doute, 
            <lb/>à cela que herses, 
               <lb/>rouleaux, brabants* <gloss>Brabant. Charrue à double sec.</gloss>
            <lb/>et autres instruments 
            <lb/>aratoires de la ferme
            <lb/>durent de ne pas être 
            <lb/>« améliorés ».</p>
            <p>Mais si la crainte 
            <lb/>peut opérer de ces 
         
            <figure><caption>Le rouleau sert en agriculture tantôt à briser 
            <lb/>les mottes, tantôt à tasser la terre.</caption></figure>
         
            prodiges, elle n&apos;a jamais produit encore un bon ouvrier.
            <lb/>François retourna aux champs, pour y faire seulement 
            <lb/>de l&apos;à peu près, pauvre besogne.</p>
            <p>— Pourtant il n&apos;est ni fainéant ni sot, disait Suzette 
            <lb/>au père, qui se plaignait du garnement.</p>
            <p>— Bon, il n&apos;est pas ! parbleu ! il n&apos;est pas !... Mais 
         
         <pb type='page' n='438'/>
       
            <fw>438 SUZETTE.</fw>
         
        
            <lb/>est-ce de ce qu&apos;il n&apos;est pas, ou de ce qu&apos;il est, que 
            <lb/>l&apos;étoffe d&apos;un honnête homme est faite ? Je ne saurais 
            <lb/>me contenter que mon fils ne soit pas un voleur, un 
            <lb/>méchant ; il faut encore qu&apos;il se montre laborieux, ver-
            <lb/>tueux, bon, comme l&apos;est Jacques, et comme le sera.
            <lb/>j&apos;espère, aussi Charlot. François ferait-il le premier 
            <lb/>propre à rien parmi les Dumay ? Pour notre honneur, 
            <lb/>pour notre fierté de famille, je ne veux pas cela !</p>
            <p>— Papa, François est si jeune...</p>
            <p>— Oui, il l&apos;était aussi quand il tua l&apos;hirondelle et 
            <lb/>brûla la maison. Je pardonnai.... Aujourd&apos;hui, il flâne 
            <lb/>à l&apos;ouvrage.</p>
            <p>C&apos;est peut-être qu&apos;il est fait pour autre chose que 
            <lb/>pour cet ouvrage-là...</p>
            <p>— Oui, il est fait, n&apos;est-ce pas, pour éteindre les 
            <lb/>chandelles ! Il est fait pour frayer avec le Vincent à Lu-
            <lb/>divine, un mauvais gars qui fume et déjà connaît le 
            <lb/>chemin du cabaret !</p>
            <p>— Papa, je vous assure que François ne sait pas 
            <lb/>ce chemin ! </p>
            <p>— Je le crois, mais ne l&apos;apprendra-t-il pas bientôt ?</p>
            <p>A ce moment le facteur entra, remit une lettre.</p>
            <p>—De Paris ! de ma tante ! dit Suzette après un coup 
            <lb/>d&apos;œil à l&apos;enveloppe.</p>
            <p>M. Dumay tira ses lunettes, tourna, retourna la lettre : </p>
            <p>— Bonne ou mauvaise nouvelle ?</p>
            <p>Il décacheta ; et après avoir parcouru des yeux le 
            <lb/>papier, il le remit à sa fille, avec un sourire :</p>
            <p>— Tiens, lis-moi cela.</p>
            <p>Suzette lut :</p>
         
         </div2>
            <div2 type='questionnaire'><head>Questionnaire.</head> <list>
               <item>— Comment se montra M. Dumay à l&apos;égard de François ? </item>
               <item>— Quel bien résulta de cette sévérité ? </item>
              <item> — Pourquoi François ne faisait-il point de bonne besogne aux champs?</item>
               <item>— Que répondait, à ce sujet, Suzette à son père ? </item>
               <item>— Quelles remarques amères faisait M. Dumay ? </item>
               <item>— Qu&apos;objectait Suzette ? </item>
              <item> — Que rappelait le pere ? </item>
               <item>— Qu&apos;est-ce qui le contrariait dans les frequentations et les habitudes de son fils cadet ?</item>
               <item>— Qu&apos;apporta le facteur ? </item>
               <item>— Que dit M. Dumay sur l&apos;objet de la lettre ? </item>
               <item>— Que fit-il apres l&apos;avoir parcourue ?</item></list>
         </div2>
            <div2 type='exercices'><head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
            <div3 type='morale'><head>Morale.</head><div4 type='questions'> <list>
               <item>— LA VOCATION. </item>
               <item>— Qu&apos;entend-on par avoir de la vocation pour telle ou telle profession ? </item>
               <item>— Qu&apos;est-ce qui doit nous guider 
       
                  <pb type='page' n='439'/>
        
            <fw>L&apos;ÉTOFFE D&apos;UN HONNÉTE HOMME. 439</fw>
         
         
            dans le choix d&apos;une profession ?</item>
               <item>— Qui la jeune fille doit-elle consulter à cet égard, et pourquoi ? </item>
               <item>— Quelle profession vous plait le mieux, et pourquoi ?</item></list></div4>
            <div4 type='réponses'><p>Avoir de la vocation pour telle ou telle profession, c&apos;est montrer 
            <lb/>une disposition naturelle à l&apos;exercer ; par exemple, l&apos;enfant qui aime à 
            <lb/>instruire ses condisciples plus jeunes, a la vocation de l&apos;enseignement ; 
            <lb/>celle qui s&apos;exerce à coudre et à tailler des vêtements pour sa poupée, a 
            <lb/>la vocation de la couture ; un petit garçon batailleur, courageux, celle 
            <lb/>de soldat.</p>
            <p>Ce qui doit nous guider dans le choix d&apos;un état, c&apos;est la vocation que 
            <lb/>nous avons, et il importe que chacun ait toute licence et toute facilité 
            <lb/>de la reconnaître et de la suivre. A cette condition seulement le tra-
            <lb/>vail sera fécond et agréable ; l&apos;homme qui a choisi sans discernement 
            <lb/>la profession qu&apos;il exerce, ne trouve que des difficultés dans sa tâche 
            <lb/>quotidienne.</p>
            <p>Il ne faut pas confondre avec la vocation le désir qu&apos;on éprouve 
            <lb/>d&apos;embrasser telle ou telle profession parce qu&apos;elle nous met souvent 
            <lb/>en évidence et procure quelques satisfactions d&apos;amour-propre ; bientôt 
            <lb/>on n&apos;y trouverait plus que des déceptions. Une jeune fille a le devoir 
            <lb/>de consulter son père et sa mère au moment de se prononcer, et elle 
            <lb/>ne prendra une décision qu&apos;après avoir longuement médité leurs con-
            <lb/>seils. Elle s&apos;adressera également à Mme l&apos;institutrice, dont l&apos;expérience 
            <lb/>et l&apos;affection désintéressée doivent lui inspirer toute confiance.</p>
            <p>La profession qui me plaît le plus, est celle de.
               <lb/>parce que... (ici, énumérer les avantages et atténuer les inconvénients).</p></div4></div3> 
            <div3 type='industrie'><head>Industrie.</head> <div4 type='questions'><list>
               <item>— De quoi a-t-on besoin lorsqu&apos;on veut écrire une lettre ? </item>
               <item>— Exposez comment on fabrique le papier ;</item> 
               <item>— l&apos;encre noire — les crayons ; </item>
               <item>— les plumes métalliques. </item>
               <item>— D&apos;où provient la gomme ?</item></list></div4>
            <div4 type='réponses'><p>Pour écrire une lettre, bien des choses sont nécessaires : papier, 
            <lb/>encre, plumes, et parfois un crayon pour en faire le brouillon, sans 
            <lb/>compter la gomme qui sert à effacer les mots ou lettres à supprimer 
            <lb/>et remplacer. Il n&apos;est pas sans intérêt de savoir comment sont fabri-
            <lb/>qués et d&apos;où proviennent ces divers objets.</p>
            <p>PAPIER. — Rappelons qu&apos;autrefois les anciens écrivaient leur histoire 
            <lb/>sur des pierres ou des briques ; plus tard, ils se servirent de tablettes 
            <lb/>enduites de cire, sur lesquelles on traçait les caractères au moyen d&apos;un 
            <lb/>poinçon ; puis de papyrus, tissu formé des lames minces et longues 
            <lb/>d&apos;une sorte de roseau qui croît en Egypte ; enfin de parchemin, qui 
            <lb/>n&apos;est autre chose que de la peau de chèvre ou de mouton préalable
            <lb/>ment décharnée et polie à la pierre ponce.</p>
            <p>Le papier, découvert, dit-on, par les Chinois, qui en firent connaître 
            <lb/>l&apos;usage aux Arabes vers le neuvième siècle, ne fut d&apos;usage général en 
            <lb/>Europe qu&apos;au treizième siècle, et les premières papeteries françaises 
            <lb/>datent seulement de 1340.</p>
            <p>On fabrique le papier avec de vieux chiffons triés par des ouvrières ; 
            <lb/>on enlève les coutures et les ourlets, puis un battage énergique suivi 
            <lb/>d&apos;un lessivage les débarrasse des poussières ; après quoi on opère le 
            <lb/>blanchiment de ceux qui sont teints.</p>
            <p>Les chiffons sont réduits en pâte dans un grand bac au moyen d&apos;un 
            <lb/>cylindre armé de lames d&apos;acier, qui tourne sur lui-même avec rapidité ; 
            <lb/>un courant d&apos;eau chaude circulant dans l&apos;appareil amène la pâte sur 
            <lb/>un plan incliné, où on la recueille. A l&apos;aide d&apos;une dissolution (1) de 
        
            <fw type='footer'>(1) Dissolution, séparation des parties d&apos;un corps par le moyen de son séjour 
            <lb/>dans un liquide. L&apos;eau sucrée est une dissolution de sucre.</fw>
         
               <pb type='page' n='440'/>
         
            <fw>440 SUZETTE.</fw>
         
         
            chlorure de chaux, on décolore la pâte, puis on la verse dans un autre 
            <lb/>bac rempli d&apos;eau colorée si le papier doit être teinté ; enfin, on l&apos;encolle 
            <lb/>afin que l&apos;encre ne pénêtre pas dans l&apos;intérieur du tissu des feuillets 
            <lb/>et ne s&apos;étende pas à leur surface.</p>
            <p>On transforme on papier la pâte ainsi préparée, soit à la main, soit 
            <lb/>à la mécanique.</p>
            <p>Dans le premier cas, l&apos;ouvrier étend sur la toile métallique d&apos;un 
            <lb/>châssis le contenu d&apos;une poche de pâte ; un autre cadre, qui s&apos;applique 
            <lb/>sur la premier, détermine l&apos;épaisseur de la feuille. On laisse égoutter, 
            <lb/>puis on renverse le châssis sur un feutre mince. Les feuilles, en cet 
            <lb/>état, sont entassées les unes sur les autres et soumises à l&apos;action de la 
            <lb/>presse ; on les transporte ensuite au séchoir ; on met en presse une 
            <lb/>seconde fois et l&apos;on obtient alors le papier de vente.</p>
            <p>Le papier à la mécanique se fabrique en amenant la pâte sur une 
            <lb/>toile sans fin où elle se débarrasse de son excès d&apos;eau par le moyen 
            <lb/>d&apos;un ventilateur ; elle passe en second lieu sur des cylindres de 
            <lb/>feutre, et enfin entre des laminoirs de cuivre chauffés ; après quoi la 
            <lb/>feuille ainsi obtenue s&apos;enroule sur un dévidoir. Des ouvriers la coupent 
            <lb/>ensuite et la plient selon le format qu&apos;on entend donner au papier.</p>
            <p>Les papiers communs se fabriquent avec des déchets de cordes, de 
            <lb/>la paille, du bois, de l&apos;alfa, etc.</p>
            <p>L&apos;encre noire se fabrique avec les matières suivantes dans les 
            <lb/>proportions que nous allons indiquer : noix de galle concassée, 1 kilo-
            <lb/>gramme ; sulfate de fer ou couperose verte, 500 grammes ; gomme ara-
            <lb/>bique, 500 grammes ; eau, 15 litres. On fait une forte décoction de 
            <lb/>noix de galle dans 13 à 14 litres d&apos;eau ; on passe à travers une toile ; 
            <lb/>on ajoute à cet extrait de la gomme, puis de la couperose qu&apos;on a fait 
            <lb/>dissoudre séparément dans l&apos;eau qui reste ; on agite le mélange de temps 
            <lb/>en temps, et on l&apos;abandonne au contact de l&apos;air jusqu&apos;à ce qu&apos;il ait acquis 
            <lb/>une belle teinte d&apos;un noir bleuâtre. On laisse alors reposer ; on tire à 
            <lb/>clair, et l&apos;on verse l&apos;encre dans des bouteilles qu&apos;on bouche avec soin.</p>
            <p>PLUMES. — Autrefois, l&apos;on écrivait avec des plumes tirées de l&apos;aile 
            <lb/>des oies et qu&apos;on taillait soi-même au moyen d&apos;un canif. Depuis le 
            <lb/>commencement de ce siècle, on se sert de plumes métalliques inventées 
            <lb/>par un Danois ; la première fabrique établie à Paris date de 1807.</p>
            <p>Le métal employé est d&apos;excellent acier réduit en lames minces et 
            <lb/>souples qu&apos;on divise en rubans et où l&apos;on découpe les plumes au moyen 
            <lb/>d&apos;un outil appelé découpoir. D&apos;autres instruments prennent ces plumes 
            <lb/>informes, y pratiquent des trous, y figurent des dessins, y pratiquent 
            <lb/>les fentes, en arrondissent les pointes et en adoucissent les arêtes. On 
            <lb/>donne le dernier poli avec de l&apos;émeri et l&apos;on achève en trempant l&apos;acier.</p>
            <p>CRAYONS. — Les cravons se composent d&apos;une substance minérale 
            <lb/>appelée graphite, formée de charbon très pur. On la taille en petits 
            <lb/>bâtonnets qu&apos;on enchàsse et encolle dans des fourreaux cylindriques 
            <lb/>de cèdre ou d&apos;un autre bois tendre.</p>
            <p>GOMME. — La gomme élastique employée pour effacer les traces du 
            <lb/>crayon sur le papier, est le suc d&apos;un arbre appele hévé, originaire des 
            <lb/>régions tropicales de l&apos;Afrique et de l&apos;Amérique. L&apos;ingénieur La Con-
            <lb/>damine apporta pour la première fois en Europe, vers 1736, ce produit 
            <lb/>dont il avait pressenti le parti que pouvait en tirer l&apos;industrie ; un Fran-
            <lb/>çais, M. Mérigot, trouva l&apos;arbre sur les terres baignées par l&apos;Aprouague, 
            <lb/>en 1740, dans la Guyane, et un colon nommé Fresneau le cultiva le 
            <lb/>premier dans ses plantations.</p></div4></div3>
            <div3 type='sciences_naturelles'><head>Agriculture.</head> <div4 type='questions'><list>
               <item>— Qu&apos;est-ce qu&apos;une herse </item>
               <item>— un rouleau ? </item>
               <item>— Qu&apos;est-ce que herser et rouler un champ ? </item>
               <item>— Quel est l&apos;objet de chacune de 
    
                  <pb type='page' n='441'/>
       
            <fw>UN MARIAGE. 411</fw>
         
        
            ces opérations ? </item>
            <item>— A quel moment de l&apos;année sont-elles pratiquées ?</item></list></div4>
            <div4 type='réponses'><p>La herse est un instrument composé d&apos;un cadre de bois ou de fer, 
            <lb/>armé de pointes également en fer, qu&apos;on emploie pour ameublir le 
            <lb/>sol, détruire les mauvaises herbes et enterrer les petites graines. On 
            <lb/>herse après les labourages et les semailles de printemps et d&apos;automne.</p>
            <p>Le rouleau est un énorme cylindre de fer ou de bois traversé par 
            <lb/>un essieu. Deux courroies le rattachent directement au cheval qui 
            <lb/>traîne l&apos;appareil, ou même à un léger avant-train. Le rouleau tasse le sol 
            <lb/>après les gelées qui ont déchaussé les céréales ; il sert oncore à écraser 
            <lb/>les mottes de terre au printemps.</p></div4>
            <div4 type='questions'>
               <list><item>(POUR LES ENFANTS DES VILLES : Comment opère-t-on le nettoyage des rues ?</item>
               <item>— Qu&apos;arriverait-il si on le négligeait ? </item>
               <item>— Quels instruments et quels ouvriers sont employés pour ce travail ?)</item></list></div4>
            <div4 type='réponses'><p>Le nettoyage des rues dans les villes est confié à des cantonniers et à 
            <lb/>des balayeurs qui réunissent les immondices en tas après avoir lavé la 
            <lb/>partie de la chaussée la plus voisine du trottoir. Des voituriers emmènent 
            <lb/>ces matières que les cultivateurs et les jardiniers utilisent comme 
            <lb/>engrais. Des voitures portant à l&apos;arrière de gros cylindres munis de 
            <lb/>crin, comme les brosses, balayent les grandes voies de communication 
            <lb/>plus rapidement et mieux que les manouvriers précédemment chargés 
            <lb/>de ce soin. Si l&apos;on négligeait le nettoyage des rues et l&apos;enlèvement des 
            <lb/>détritus jetés sur la voie publique, la circulation deviendrait difficile et 
            <lb/>la décomposition des matières dégagerait des odeurs pestilentielles 
            <lb/>dangereuses pour la santé publique.</p>
         </div4></div3></div2></div1>
      </body>
  </text>
</TEI>
