<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch076">
            <pb type="page" n="261"/>
            <head>76. — Les adieux. (Élève, p. 160.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Elle et sa malle furent conduites, dans le char à bancs, à la gare de
                  <placeName>Saint-Quentin</placeName>, par toute la famille et par <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> qui, ayant affaire pour la
                  première fois de sa vie à <placeName>Tergnier</placeName>*<gloss><placeName>Tergnier</placeName>. Localité du département de
                     l'<placeName>Aisne</placeName> où aboutissent plusieurs lignes de chemin de fer.</gloss>, pour la
                  première fois aussi allait monter en chemin de fer. Elle était aussi émue que si
                  elle eût trotté au-devant de sa mort.</p>
               <fw type="footer"><fw type="sig">15.</fw></fw>
               <pb type="page" n="262"/>
               <fw>262 SUZETTE.</fw>
               <p>Auprès d'elle on était ému aussi, mais à l'idée de la séparation. Des yeux du père
                  coulait de temps en temps une larme qu'il mettait sur le compte de l'air trop vif
                  du matin.</p>
               <p>A la gare, le sans-façon des employés, de tous ces hommes à casquettes étranges
                  qui semblent croire que monter en chemin de fer est aussi simple que monter à son
                  grenier, indigna presque <persName type="fictif" key="ludivine">Ludi-
                  <figure>
                     <caption>Gare de chemin de fer extérieurement et
                  intérieurement.</caption>
                  </figure>
                  vine</persName>.Même un d'eux, un gros à face joviale, se mit à rire de ses
                  mouvements troublés, de son vaste panier et de son grand parapluie qu'elle portait
                  sous son bras de façon à menacer ou accrocher les passants.</p>
               <p>Et puis, tout à coup, d'une porte ouverte au fond sortit une voix terrible,
                  énorme, qui criait :</p>
               <p>— Voyageurs pour <placeName>Maubeuge</placeName>, <placeName>Mons</placeName>, <placeName>Bruxelles</placeName>, <placeName>Charleroi</placeName>, <placeName>Namur</placeName>, <placeName>Liège</placeName>, <placeName>Cologne</placeName>,
                  <placeName>Coblence</placeName>, <placeName>Ems</placeName>, <placeName>Wiesbaden</placeName>, <placeName>Mayence</placeName>, <placeName>Francfort-sur-le-Mein</placeName>, <placeName>Hambourg</placeName>, en voiture
                  !</p>
               <p>— Disons tout de suite pour le bout du monde ! fit en souriant <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>.</p>
               <pb type="page" n="263"/>
               <fw>LES ADIEUX. 263</fw>
               <p>C'était vrai ; peu s'en fallait que de cette gare, en suivant la ligne du <placeName>Nord</placeName>
                  jusqu'au point où elle se rattache, par la ligne belge, à celles d'<placeName>Allemagne</placeName>, puis
                  de <placeName>Russie</placeName>, on ne pût aller jusqu'aux confins*<gloss>Confins. Les extrémités d'un
                     pays, d'une contrée, etc.</gloss> de la terre.</p>
               <p><persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> restait clouée sur place, entendant le bruit sans les mots, comme il
                  arrive aux gens qui ne savent pas écouter tranquillement.</p>
               <p>Les billets pris, on s'embrassa tout en se faisant des recommandations mutuelles
                  :</p>
               <p>— <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> ! veille sur <persName type="fictif" key="françois">François</persName> et <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> ! <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ! au moins pas de sottises,
                  jusqu'à mon retour ! n'est-ce pas, chéri?</p>
               <p>— Oui, oui, va ' d'ailleurs nous serons chez <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> au lieu d'être à <placeName>Paris</placeName>.</p>
               <p>— Ma fille... — le père essuya encore une larme plus grosse que les deux autres ;
                  l'air du matin devait être devenu plus vif ; — ma chère, ma bonne fille... porte
                  toi bien ; ne nous laisse pas sans nouvelles... écris.</p>
               <p>— Oui, cher papa.</p>
               <p>Elle pleurait aussi, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> : </p>
               <p>Au revoir, <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> ! au revoir, <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ! au revoir, <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> !</p>
               <p>— Mon Dieu ! pourvu que j'en réchappe ! répondait <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> aux adieux qu'on lui
                  adressait également.</p>
               <p>Elle suivit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, qui gagnait la salle d'attente, tout en se retournant pour
                  saluer des yeux et de la main.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Où <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> prit-elle le chemin de fer ? </item>
                  <item>— Qui devait voyager avec elle ?</item>
                  <item>— Qu'est-ce qui marquait la peine qu'éprouva <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> à se séparer de sa
                     fille ?</item>
                  <item>— Qu'est-ce qui indignait <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> à la gare ? </item>
                  <item>— De quoi rit un gros monsieur ?</item>
                  <item>— Que se mit à crier l'employé ? </item>
                  <item>— Jusqu'où peut-on aller par les divers chemins de fer aboutissant à
                     <placeName>Saint-Quentin</placeName> ?</item>
                  <item>— En quel état était <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>? </item>
                  <item>— Quelles recommandations <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> fit-elle à <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>?</item>
                  <item> — Comment le père prit-il congé de sa chère enfant ? </item>
                  <item>— Comment se sépara-t-on ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— SANG-FROID. </item>
                        <item>— Quand dit-on qu'une personne montre du sang-froid ?</item>
                        <item>— Que fait une personne de sang-froid quand un danger se présente ? </item>
                        <item>— Que fait une personne dépourvue de celle qualité? </item>
                        <item>— Qu'en résulte-t-il pour l'une et pour l'autre ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Une personne montre du sang-froid lorsque, dans un péril, dans une
                        circonstance pénible, elle conserve du calme et se maîtrise.</p>
                     <pb type="page" n="264"/>
                     <fw>264 SUZETTE.</fw>
                     <p>Si un danger se présente, une jeune fille qui garde son sang-froid examine
                        la situation et avise aux moyens d'en tirer le meilleur parti, au lieu de
                        s'affoler, de pousser des cris et de courir aveuglement de côté et d'autre.
                        Elle supporte patiemment une injure, une menace, sachant que c'est le moyen
                        le plus efficace de demontrer le peu de cas qu'on en fait, et aussi celui de
                        calmer la personne qui nous outrage.</p>
                     <p>Une jeune fille dépourvue de sang-froid se précipite au-devant du danger ou
                        perd les occasions d'y échapper ; elle n'a plus sa raison ; aussi ne
                        peut-elle prendre les mesures que réclament les circonstances. Elle se prive
                        encore de la faculté de secourir les autres où elle le fait de manière à
                        exposer inutilement sa vie et sa santé.</p>
                     <p>Il résulte donc un préjudice mutuel de l'absence de sang-froid.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>CIVILITÉ. </item>
                        <item>— Comment une jeune fille doit-elle se tenir et parler dans un
                           compartiment de wagon ? </item>
                        <item>— Inconvénients de trop parler.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Qu'elle soit seule, en famille ou avec des amies, une jeune fille gardera la
                        plus grande réserve dans le compartiment où elle s'installera ; elle évitera
                        de dévisager ses compagnes ou ses compagnons de voyage, de prendre part à la
                        conversation si la chose n'est pas absolument nécessaire, de parler ou de
                        rire à haute voix. Ce dernier travers est une marque d'effronterie ou de
                        mauvaise éducation.</p>
                     <p>Au cours de l'entretien où elle participera durant le trajet, elle ne se
                        permettra pas de critiquer, de blâmer, encore moins de médire ; d'abord parce
                        que la chose est vilaine en elle-même, et ensuite parce que, souvent, on se
                        trouve en présence d'inconnus qui ne vous pardonneront pas ces propos
                        inconsidérés, ou qui prendront de vous une opinion délavorable.</p>
                     <p>Ce qu'elle a de mieux à faire, c'est de lire un bon livre ou de s'occuper à
                        un ouvrage d'agrément : le crochet, par exemple.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="complexe">
                  <head type="sujets">Calcul.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— De Paris à Saint-Quentin on compte 154 kilomêtres ; on paye pour le
                           trajet : 10 fr. 45 en 3e classe, 14 fr. 20 en seconde, 18 fr. 95 en
                           première : </item>
                        <item>— combien économise-t-on en prenant la 3e classe ou la 2e ; </item>
                        <item>— à combien revient le parcours d'un kilomètre dans chaque classe
                           ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Économie des troisièmes : 1° sur les secondes — 14 fr. 20 — 10 fr. 45 — — —
                        : 2° sur les premières — 18 fr. 95 — 10 fr. 45 — Économie des secondes sur
                        les premières.... — 18 fr. 95 — 14 fr. 20 — 10 fr. 45 Prix du parcours d'un
                        kilomêtre en 3e classe. — — 154 14 fr. 20 — en 2e classe. — — 154 18 fr. 95
                        — en 1e classe. — — — 154 MODÉLE D'UNE TRAITE. <placeName>Toulon</placeName>, le 5 juillet 1888. B.
                        P. F. 540 Au 25 septembre prochain, il vous plaira payer à l'ordre de <persName type="fictif">M.
                        Henriet</persName>, la somme de cinq cent quarante frunes, valeur en marchandises, que
                        vous passerez suivant mon avis de ce jour. <persName type="fictif">L. TABOURY</persName>. A <persName type="fictif">MONSIEUR ROBERT</persName>,
                        négociant à <placeName>LIMOGES</placeName>. </p>
                  </div4>
               </div3>
               <pb type="page" n="265"/>
               <fw>LA SALLE D'ATTENTE. 265</fw>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LE CHEMIN DE FER.</item>
                        <item>— Comment la voie est-elle construite ? </item>
                        <item> — Qu'est-ce qu'un remblai, une tranchée, un viaduc, un tunnel ? </item>
                        <item>— Décrire une gare, un buffet. </item>
                        <item>— Comment s'y prend-on pour obtenir un billet ? </item>
                        <item>— Nommez les principaux employés.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Sur le parcours à suivre, lequel est indiqué par des tiges de bois plantées
                        dans la direction arrêtée par les ingénieurs, on nivelle le sol de manière
                        qu'il soit horizontal ou qu'il conserve une pente déterminée.</p>
                     <p>Ce nivellement nécessite : 1° des remblais, amas de terre sur lesquels on
                        établira les rails, et qui offrent une surface solide et bien unie ; — 2°
                        des tranchées, larges fossés aux bords en talus, au fond desquels
                        circuleront les trains ; — 3° des viaducs, ponts établis sur des vallées
                        sèches ; — 4° des tunnels, galeries souterraines creusées sous les montagnes
                        où il serait impossible ou trop dispendieux d'etablir des tranchées ; — 5°
                        des ponts.</p>
                     <p>Une gare est une vaste construction précédée d'une place ou d'une cour pour
                        l'arrivée des voyageurs et des voitures. Elle comprend un bâtiment central
                        au rez-de-chaussée duquel est la salle où l'on prend les billets. Au premier
                        étage est le logement de la famille du chef de gare. Dans des bâtiments
                        latéraux, qui souvent n'ont pas d'étage, on etablit les salles d'attente et
                        les salles de bagages et de marchandises, ainsi que la consigne. Des
                        constructions de moindre importance servent à remiser les wagons, les
                        ustensiles de service, les lampes, les lanternes, etc.</p>
                     <p>On appelle buffet une vaste salle attenante à une gare, dans laquelle on
                        donne à manger et à boire aux voyageurs.</p>
                     <p>Pour obtenir un billet, on se présente au guichet de la salle d'entrée
                        lorsqu'il est ouvert, et l'on demande un billet de telle ou telle classe
                        pour telle ou telle destination. Ex. : Une seconde pour <placeName>Montauban</placeName>. Si l'on
                        désire un aller et retour, on s'exprime ainsi : Une troisième, aller et
                        retour, pour <placeName>Grenoble</placeName>, par exemple.</p>
                     <p>Les principaux employés sont : le chef et le sous-chef de gare, les
                        facteurs, le distributeur des billets, les lampistes, les camionneurs.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
