<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
				<respStmt>
					<persName>John Westbrook</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Editor</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Diane Jakacki</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Project Manager</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Annie Girton</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Sarah Haber</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Rebecca Heintzelman</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Juliya Harnood</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Bucknell University</distributor>
				<pubPlace>
					<address>
						<addrLine>One Dent Drive</addrLine>
						<addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
					</address>
				</pubPlace>
				<availability>
					<licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
							Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
							Couture</title>
						<author>Robert Halt</author>
						<textLang>French</textLang>
						<imprint>
							<date>1889</date>
							<distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
							<pubPlace>Paris, France</pubPlace>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr">French</language>
				<language ident="en">English</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1 type='chapitre' n='#082'>
				<pb type='page' n='283'/>
				
				<head>82. — Pierre, bronze, fer. (Élève, p. 172.)</head>
				<div2 type='récit'><p>Là, dans des vitrines, se voyaient des couteaux, des 
				<lb/>haches de silex* <gloss>Silex. Pierre très dure, à demi transparente, qui donne du feu sous le briquet.</gloss> ; plus 
				<lb/>loin, des hameçons, des 
				<lb/>épingles, des orne-
				<lb/>ments en bronze, et 
				<lb/>plus loin encore, les 
				<lb/>mêmes objets, mais 
				<figure>
					<caption>Outils et instruments de l&apos;âge de pierre.</caption>
				</figure>
				<lb/>en fer, un outillage 
				<lb/>perfectionné de cou-
				<lb/>teaux, de scies, de mar-
				<lb/>teaux, et surtout de ha-
				<lb/>ches, massues, épées, 
				<lb/>javelots.</p>
				<p>Ces grossiers outils 
				<lb/>de silex étaient les pre-
				<lb/>mières inventions de 
				<lb/>l&apos;homme pour rempla-
				<lb/>cer le travail de ses 
				<lb/>ongles et de ses dents, qu&apos;il usait auparavant et cassait 
				<figure>
					<caption>Outils et instruments de l&apos;âge de bronze.</caption>
				</figure>
				<lb/>sur la matière dure à vaincre.</p>
				<p>Après des siècles, il conquit le bronze, et puis le fer.
				<lb/>Mais alors ce furent surtout des armes qu&apos;il fabriqua,
				<lb/>et non seulement contre la bête féroce, mais aussi contre 
				<lb/>son semblable.</p>
				<p>Depuis, l&apos;humanité a développé dans son cœur et 
				<lb/>son intelligence les grandes idées de bonté, de solida-
					<lb/>rité* <gloss>Solidarité. La responsabilité mutuelle qui s'établit entre plusieurs personnes.</gloss>. Et elle n&apos;en continue pas moins de fabriquer de ces 
				<lb/>armes par lesquelles on se détruit. Les vieilles rancunes, 
					<lb/>les méflances, les haines de race* <gloss>Haine de race. Haine qui se perpétue entre un peuple et un autre.</gloss> les superstitions la 
				<lb/>tiennent encore, hélas ! et l&apos;affolent.</p>
				<p>— Il y a là-bas, dit <persName type="fictif">Louis</persName>, un canon prodigieux, le 
				<lb/>premier du monde en force de destruction, et que bien 
				<lb/>des gens admirent.</p>
					<p>Cependant, à côté des historiques engins*<gloss>Engin. Machine dont on se sert à la guerre.</gloss> de mort, 
			
			<pb type='page' n='284'/>
			
				<fw>284  SUZETTE.</fw>
				<lb/>apparaissaient des recherches plus douces : des agra-
				<lb/>fes, des boucles, des ornements. Un peu plus loin, les es-
				<lb/>sais des pre-
				<lb/>mières poteries 
				<lb/>d&apos;argile, assez 
				<lb/>mal tournées, 
				<lb/>Mais, peu à peu, 
				<lb/>venaient s&apos;y
				<lb/>ajouter des
				<lb/>ébauches de dé-
				<lb/>coration, un 
				<lb/>souci de la cou
				<lb/>leur et de la 
				<lb/>forme, entin at-
				<lb/>teintes en <placeName><bloc ref="europe"><country ref="france">Fran-
				<lb/>ce</country></bloc></placeName>, au seizième 
				<lb/>siècle, dans un 
				<figure>
				<caption>L&apos;art céramique,
				<lb/>La faience est une poterie de terre vernissée et émaillée.</caption>
				</figure>
				<lb/>glorieux vase de 
				<lb/>faîence émaillée de <persName type="historique">Bernard Palissy</persName>.</p>
				<p>A la sortie de cette galerie, on descendit ; on tra-
				<lb/>versa le jardin pour aller directement à celle des machi-
				<lb/>nes, la suite, dit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, de « l&apos;histoire du travail ».</p></div2>
				<div2 type='questionnaire'><head>Questionnaire.</head> 
					<list><item>— Que voyait-on d&apos;abord dans les premières vitrines de l&apos;histoire du travail ; </item>
						<item>— dans celles qui suivaient ? </item>
						<item>— Qu&apos;étaient les grossiers outits de silex ? </item>
						<item>— Quelle matière l&apos;homme employa-t-il ensuite au lieu du silex ? </item>
						<item>— Qu&apos;a fait depuis l&apos;humanité ?</item>
						<item>— Quel engin fit remarquer <persName type="fictif">Louis</persName> ? </item>
						<item>— Quels nouveaux produits furent examines ? </item>
						<item>— A quelle époque la décoration des vases a-t-elle été perfectionnée le plus ?</item></list></div2>
				<div2 type='exercices'><head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS  PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
				<div3 type='français'><head>Français.</head> <div4 type='questions'>
					<list><item>— Définir : vitrine, outillage, outillage perfectionné, 
				<lb/>outils grossiers, rancune, méfiance, haine, canon prodigieux, agrafe, 
				<lb/>poteries mal tournées, une ébauche.</item></list></div4>
				<div4 type='réponses'><lb/><p>Une vitrine est un cadre de menuiserie fermé par des vitres, à la 
				<lb/>façon d&apos;une fenêtre, derrière lequel on place des marchandises à 
				<lb/>vendre et des objets exposès. — L&apos;outillage est l&apos;ensemble des outils 
				<lb/>nécessaires à une fabrication, à une industrie. — Un outillage perfec-
				<lb/>tionné est un outillage formé de pièces choisies et meilleures que 
				<lb/>celles dont on se sert ordinairement. — Des outils grossiers sont ceux 
				<lb/>qui ne sont ni proprement, ni délicatement faits. — La rancune est le 
				<lb/>souvenir qu&apos;on garde des injures avec le désir de s&apos;en venger. — La 
				<lb/>méfiance est une disposition à soupçonner le mal, ou la crainte habi-
				<lb/>tuelle d&apos;être trompé. — La haine est un sentiment qui nous éloigne 
				<lb/>des autres ou des choses ; à l&apos;égard des personnes, il s&apos;y ajoute la 
				<lb/>pensée de leur faire du mal. — Un canon prodigieux est une pièce 
				<lb/>d&apos;artillerie dont les dimensions dépassent ce qu&apos;on a fait jusqu’alors.
			
			<pb type='page' n='285'/>
			
				<fw>PIERRE, BRONZE, FER. 285</fw>
				<lb/>— Une agrâfe est un crochet formé d&apos;un fil double de métal, qu&apos;on 
				<lb/>fixe à une étoffe par ses deux extrémités façonnées en œillet. — Les 
				<lb/>poteries sont des vases de terre cuite ou d&apos;étain ; elles sont mal tour-
				<lb/>nées lorsqu&apos;on les a fabriquées sans goût ni délicatesse. — Une ébauche 
				<lb/>est un ouvrage de peinture, de sculpture ou de modelage qui n&apos;est que 
				<lb/>commencé, mais dont les parties principales sont indiquées.</p></div4></div3>
				<div3 type='sciences_naturelles'><head>Sciences naturelles.</head> <div4 type='questions'>
					<list><item>— Qu&apos;est-ce que le silex ? </item>
						<item>— Propriétés de cette pierre. </item>
						<item>— Terrains oú on la trouve et sous quelle forme.</item>
						<item>LE CUIVRE — Qu&apos;est-ce que le cuivre ? </item>
						<item>— Lieux où on le trouve. </item>
						<item>— Parler des mines de cuivre natif d&apos;Amérique.</item> 
						<item>— Quel est son oxyde ?</item>
						<item>— Quelles en sont les propriétés ?</item></list></div4>
				<div4 type='réponses'><p>Le silex est une pierre très dure d&apos;une matière analogue au verre.
				<lb/>Il possède la propriété de donner, sous un coup sec frappé perpendi-
				<lb/>culairement, des lames minces aux bords tranchants ; il jouit aussi de la 
				<lb/>propriété de détacher d&apos;une pièce d&apos;acier avec laquelle on le frappe, des 
				<lb/>étincelles portées à la chaleur du fer rouge qui, alors, peuvent mettre 
				<lb/>le feu à des substances très inflammables. On se sert du silex pour 
				<lb/>fabriquer la pierre des briquets ; autrefois on en tirait la matière des 
				<lb/>pierres à fusil. On trouve le silex principalement dans les terrains 
				<lb/>crayeux, où il se présente sous la forme de rognons irréguliers.</p>
				<p>Le cuivre est un métal très anciennement connu, d&apos;un beau rouge écla-
				<lb/>tant, plus dur que l&apos;or et l&apos;argent et pesant 8 fois 78 plus que l&apos;eau ; il est 
				<lb/>doué d&apos;une odeur et d&apos;une saveur désagréables ; la plupart de ses com-
				<lb/>binaisons sont des poisons. — On le trouve dans le sol, soit à l&apos;état de pu-
				<lb/>reté, soit combiné avec diverses substances minérales ; les mines les 
				<lb/>plus abondantes sont celles d&apos;<placeName><bloc ref="europe"><country ref="espagne">Espagne</country></bloc></placeName>, de <placeName><bloc ref="europe"><country ref="italie"><region>Toscane</region></country></bloc></placeName>, des <placeName><bloc ref="amérique_nord"><country ref="etats_unis">Etats-Unis</country></bloc></placeName> et 
				<lb/>du <placeName><bloc ref="amérique_sud"><country ref="chili">Chili</country></bloc></placeName>. Le cuivre natif existe en amas puissants aux <placeName><bloc ref="amérique_nord"><country ref="etats_unis">Etats-Unis</country></bloc></placeName> sur la 
				<lb/>rive sud-ouest du lac Supérieur, où il est l&apos;objet d&apos;une active exploitation.</p>
				<p>A l&apos;air humide, le cuivre se couvre d&apos;un oxyde verdâtre, connu 
				<lb/>sous le nom de vert-de-gris. Cette substance est un poison énergique ; 
				<lb/>aussi faut-il tenir dans le plus grand état de propreté les vases et 
				<lb/>ustensiles de cuisine faits avec ce métal.</p></div4></div3>
				<div3 type='industrie'><head>Industrie.</head> <div4 type='questions'>
					<list><item>— Comment fabrique-t-on le bronze ? </item>
					<item>— Quelles sont ses propriétés ;</item> 
					<item>— ses usages ? </item>
					<item>— Dessiner une hache de silex, un hameçon, une épingle et des haches de bronze de l&apos;époque préhistorique, une massue, un javelot, une épée.</item></list></div4>
				<div4 type='réponses'><p>Le bronze est un alliage de 80 parties de cuivre avec 12 à 20 parties 
				<lb/>d&apos;étain. Il est jaune verdâtre, dur, cassant et extrèmement sonore.
				<lb/>On en fabrique actuellement des monnaies, des statues, des objets 
				<lb/>d&apos;art, des cloches, des sonnettes et une foule d&apos;ustensiles et d&apos;orne-
				<lb/>ments. On le connaît sous le nom d&apos;airain.</p> 
				<p>(Pour les dessins, voir les figures de la page 172, Livre de l&apos;élève.)</p></div4>
					<div4 type='questions'><list><item>DES VASES DE TERRE. — Terres qui conviennent à cette fabrication.</item>
					<item>— Qu&apos;est-ce que des vases artistiques ? </item>
					<item>— Qu&apos;est-ce que des vases émaillés ? </item>
					<item>— Racontez la touchante histoire de Bernard Palissy.</item></list></div4>
				<div4 type='réponses'><p>On sait que les poteries ou vases de terre sont préparés avec des
				<lb/>argiles très fines et très pures, contenant toutefois quelque peu d&apos;oxyde 
				<lb/>de fer, auxquelles on ajoute souvent du sable. Elles sont recouvertes, 
				<lb/>pour les usages de la cuisine, d&apos;un vernis qui les rend imperméables, 
				<lb/>lequel est formé d&apos;un mélange de plomb, d&apos;étain, de sable et de sel 
				<lb/>de soude qu&apos;on applique en poudre sur la surface du vase. Il ne reste 
				<lb/>plus qu&apos;à soumettre le tout à un feu violent.</p>
				<p>Les vases artistiques sont ceux dont la forme élégante comporte des
				<lb/>ornements délicats et de bon goût.</p>
				<p>Les vases émaillés sont ceux qui sont recouverts d&apos;une matière ana-
			
			<pb type='page' n='286'/>
			
				<fw>286 SUZETTE.</fw>
				<lb/>logue au verre, fondue sous l&apos;action d&apos;un feu à une température fort éle-
				<lb/>vée. Leur éclat comme la variété de leurs couleurs plaisent aux regards.</p>
				<p><persName type="historique">Bernard Palissy</persName>, né vers 1510, découvrit le secret de l&apos;art de fabri-
				<lb/>quer des vases émaillés, secret possédé alors par quelques artistes 
				<lb/>italiens qui le gardaient avec un soin jaloux.</p>
				<p>S&apos;étant procuré toutes les substances qu&apos;il jugeait pouvoir entrer dans 
				<lb/>cette composition, il acheta des pots de terre commune, les mit en pièces, 
				<lb/>et après avoir recouvert tous ces fragments des divers enduits qu&apos;il 
				<lb/>avait préparés, il les soumit à la chaleur d&apos;un fourneau construit à cet 
				<lb/>effet. Il ne réussit point dans ses tentatives, et tout le résultat qu&apos;il ob-
				<lb/>tint fut une grande quantité de pots cassés et une perte considérable 
				<lb/>de bois de chauffage, de substances chimiques, de temps et de travail.</p>
				<p>Pendant des mois, pendant des années, il continua ses expériences, 
				<lb/>si bien qu&apos;il finit par se trouver, avec toute sa famille, aux prises avec
				<lb/>la misère. Il vint à Paris, continna ses recherches au prix des plus 
				<lb/>pénibles privations ; enfln, après seize années d&apos;efforts persévérants, il 
				<lb/>put arriver à confectionner ces vases admirables qui sont l&apos;ornement 
				<lb/>de nos musées et dont la vente fructueuse paya ses longs travaux.</p>
			</div4></div3></div2></div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
