<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
                <respStmt>
                    <persName>John Westbrook</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Editor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Diane Jakacki</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Project Manager</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annie Girton</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Sarah Haber</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Juliya Harnood</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Bucknell University</distributor>
                <pubPlace>
                    <address>
                        <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                        <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
                    </address>
                </pubPlace>
                <availability>
                    <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                        <author>Robert Halt</author>
                        <textLang>French</textLang>
                        <imprint>
                            <date>1889</date>
                            <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">French</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch065">
                <head>65. — Vivent les explorateurs ! (Élève, p. 140.)</head>
                <div2 type="récit">
                    <p>— Tous leurs devoirs, oui, Mademoiselle ; la femme <lb />arabe n'est pas la compagne de son mari, mais son es- <lb />clave ; elle a les sentiments de l'esclave ; pas de liberté,
                        <lb />pas de dignité*<gloss> Dignité. Gravité noble qui commande le respect. </gloss>; elle fait partie des biens de son sei- <lb />gneur et maître avec le bétail.</p>
                    <p>— Nous avons bien fait de rester en France, dit en <lb />plaisantant Suzette à son père.</p>
                    <p> Est-ce que dans notre colonie africaine il y a un <lb />grand nombre de ces Arabes nomades ? demanda <lb />Jacques.</p>
                    <p>— Oui, un grand nombre ; mais les colons français <pb type="page" n="227" />
                        <fw>VIVENT LES EXPLORATEURS! 227</fw>
                        <lb />commencent à s'établir jusque sur la lisière du dé- <lb />sert. Et le désert sera vaincu, se retirera peu à peu <lb />devant l'homme civilisé, faisant jaillir les puits
                        arté- <lb />siens, apportant avec lui les graines, les outils, le travail, <lb />l'audace*<gloss> Audace. Excessive hardiesse. </gloss> qui doivent un jour vivifier*<gloss>
                            Vivifier. Ramener la vie, la fertilité. </gloss> ces immenses <lb />espaces de désolation. <lb />Il ya déjà d'ailleurs des <lb />Arabes agriculteurs, <lb />ceux du Tell,
                        région <lb />montagneuse qui sé- <lb />pare l'Algérie propre- <lb />ment dite du grand Sa- <lb />hara. Ceux-là sont des <lb />Arabes supérieurs , <lb />pleins de dédain pour
                        <lb />leurs frères, les pas- <lb />teurs nomades. Ecou- <lb />tez une de leurs poé- <lb />sies :</p>
                    <figure>
                        <caption>Les puits artésiens sont parfois très profonds, <lb />comme celui de Grenelle à Paris, qui a 550 mè- <lb />tres, et dont l'eau atteint environ 28 degrés cen-
                            <lb />tigrades. L'eau de ces puits jaillit à plusieurs <lb />mètres de hauteur. — La gravure représente un <lb />puits artésien aux environs de Blidah (Algérie).</caption>
                    </figure>
                    <p> « O malpropres bu- <lb />veurs de lait caillé, <lb />toujours en marche comme les sauterelles ! ô destruc- <lb />teurs et pillards ! si nos marchés se fermaient devant
                        <lb />vous, vous mourriez de <lb />faim. Nous, nous avons de <lb />l'orge, du blé, du miel, du <figure>
                            <caption>Les sauterelles dévorent les feuilles et <lb />les liges des plantes.</caption>
                        </figure>
                        <figure>
                            <caption>L'olivier est un arbre des pays <lb />chauds ; il croit dans le midi de la <lb />France. L'olive, écrasée au pressoir <lb />par une meule, donne l'huile d'olive,
                                <lb />la meilleure de toutes.</caption>
                        </figure>
                        <lb />bois, de l'eau, des bains, <lb />des draps, des cotonnades, <lb />du sucre, du café, des parfums, du fer, de l'acier, et <lb />tout en abondance. Nous sommes heureux.
                        Campés à <lb />la tête des sources d'eau vive, nous y vivons tran- <pb type="page" n="228" />
                        <fw>228 SUZETTE.</fw>
                        <lb />quilles, sans être obligés de courir chaque jour après <lb />chacun de nos besoins. »</p>
                    <p>— Voilà parler en braves travailleurs, dit M. Dumay. <figure>
                            <caption>L'oïdium est un tout petit champignon qui <lb />s'attache aux vignes et les fait mourir ; on ar- <lb />rive à le faire disparaitre par le soufrage. — <lb />La
                                vignette montre une grappe de raisin en <lb />bon état et une grappe de raisin attaquée par <lb />l'oïdium.</caption>
                        </figure>
                        <figure>
                            <caption> Le phylloxera, au contraire, est <lb />un insecte ; il produit sur la vigne <lb />les mêmes effets désastreux que <lb />l'oïdium. La vignette montre cet
                                <lb />insecte grossi soixante fois; il s'at- <lb />taque aussi bien aux feuilles qu'aux <lb />racines, qu'il dessèche, ainsi que le <lb />montre la vignette de gauche.
                                Le <lb />sulfure de carbone a pu seul, jus- <lb />qu'à présent, combattre serieusement <lb />le phylloxera.</caption>
                        </figure>
                        <lb />Mais nos terres à nous, — il se <lb />tourna vers ses enfants: ces <lb />terres où un jour nous parlâ- <lb />mes d'aller, — que sont-elles, monsieur le voyageur ?</p>
                    <p>Des terres de bénédiction, Monsieur ! un ciel <lb />toujours bleu, des <lb />plantations d'oran- <lb />gers, de citron- <lb />niers, d'oliviers ; <lb />des potagers splen-
                        <lb />dides, de luxu- <lb />riants*<gloss> Luxuriant. Abondant à l'excès. </gloss> vergers, des <lb />plaines de céréa- <lb />les, enfin le grenier <lb />d'où les vieux Ro-
                        <lb />mains tiraient le <lb />meilleur de leur <lb />subsistance.</p>
                    <figure>
                        <caption>Une exploitation de vignes en Algérie. <lb />Ayez soin que le vin en bouteilles soit toujours <lb />bien bouché ; sans cette précaution, l'air pourrait <lb />entrer
                            peu à peu dans la bouteille et quand on <lb />déboucherait celle-ci, au lieu d'excellent vin, on <lb />trouverait du vinaigre.</caption>
                    </figure>
                    <p>Et où nous finirons bien aussi par puiser large- <lb />ment ! interrompit Jacques, qui écoutait avec passion. <lb />Déjà la terre algérienne, cette terre française, nous
                        <lb />envoie son vin ; nous y avons planté la vigne depuis <pb type="page" n="229" />
                        <fw>VIVENT LES EXPLORATEURS! 229</fw>
                        <lb />que l'oïdium d'abord, ensuite le phylloxera, ces deux <lb />malfaiteurs, ont tari les sources de notre vin de France, <lb />comme pour nous enlever notre esprit et notre
                        force. <lb />Et jusqu'à ce que ces sources coulent de nouveau, <lb />l'Algérie vendange pour nous du vin qui s'améliore <lb />d'année en année. Elle deviendra notre
                            cellier*<gloss> Cellier. Lieu au rez-de-chaussée où l'on serre le vin et d'autres provisions. </gloss>, et <lb />aussi notre jardin, et il nous faut faire de tout ce
                        <lb />continent africain un jardin sans pareil ! Vivent les <lb />hommes qui ouvrent la route à ce grand avenir, les <lb />explorateurs, pionniers*<gloss> Pionnier. Travailleur
                            qui ouvre les chemins. </gloss> de la civilisation, Caillié, Li- <lb />vingstone, Stanley, Brazza, Soleillet, dont j'avais déjà <lb />lu les noms !</p>
                </div2>
                <div2 type="questionnaire">
                    <head>Questionnaire.</head>
                    <list>
                        <item>— Quelle est la situation de la femme arabe dans la famille ? </item>
                        <item>— Ou trouve-t-on beaucoup d'Arabes nomades? </item>
                        <item>— Que font les colons en Algèrie ?</item>
                        <item>— Que sont les Arabes de la région du Tell ?</item>
                        <item>— Que dit, des nomades, une de leurs poésies ?</item>
                        <item>— Quelle réflexion fit M. Dumay ? </item>
                        <item>— Que dit Pascal de la terre d'Algerie ? </item>
                        <item>— Quelles maladies ravagent les vignes de France ?</item>
                        <item>— Que savez-vous de la culture de la vigne en Algérie ? </item>
                        <item>— Que deviendra ce beau pays ? </item>
                        <item>— Quels explorateurs nous ont fait connaître le continent africain ?</item>
                    </list>
                </div2>
                <div2 type="exercices">
                    <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
                    <div3 type="sciences_naturelles">
                        <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item> — L'OLIVIER.</item>
                                <item>— Décrire un olivier; des olives. </item>
                                <item>— Récolte de ces fruits.</item>
                                <item>— Quelle région de France produit l'olivier ?</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>L'olivier est un arbre du tronc duquel s'élancent nombre de rameaux <lb />portant un feuillage vert grisâtre qui a toujours été considéré comme <lb />l'emblème de la
                                paix. Il vit fort longtemps et ne peut croître que <lb />dans les contrées où la température de l'hiver reste douce et réguliere, <lb />comme la Provence, l'Espagne,
                                l'Italie, la Grèce, l'Asie Mineure, la <lb />Syrie.</p>
                            <p>Le fruit de cet arbre est de forme oblongue et il devient de cou- <lb />leur vert sombre quand il mûrit ; il est charnu et renferme un noyau <lb />très dur ; les fleurs,
                                blanches et petites, ont la forme de clochettes et <lb />sont réunies en grappes.</p>
                            <p>Les olives se récoltent à la fin de l'automne ; on cueille ces fruits <lb />à la main ou on les abat au moyen de gaules. On en tire une huile <lb />excellente pour la
                                table.</p>
                            <p>On cueille aussi les olives avant leur complète maturité pour les <lb />confire dans le sel ; il s'en fait ainsi une grande consommation.</p>
                            <p>L'olivier prospère en France sur le littoral de la Méditerranée ; <lb />Marseille est le centre du commerce de l'huile d'olive.</p>
                        </div4>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>SAUTERELLES.</item>
                                <item>— Décrire cet animal.</item>
                                <item>— Que savez-vous de la sauterelle en France ? </item>
                                <item>— Que savez-vous de la sauterelle dans l'Afrique septentrionale ? </item>
                                <item>— Comment combat-on ses invnsions dans ce pays?</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>La sauterelle ou locuste est un insecte ailé, incapable de marcher, <lb />qui s'avance en sautant à l'aide de ses deux pattes postérieures beau- <lb />coup plus longues
                                que les deux autres. Le mâle produit un bruit aigu <pb type="page" n="230" />
                                <fw>230 SUZETTE.</fw>
                                <lb />et monotone, connu sous le nom de chant de la sauterelle, en frottant <lb />l'une contre l'autre ses ailes supérieures ou élytres.</p>
                            <p>Les sauterelles sont répandues dans toutes les parties du monde ; <lb />on en possède plusieurs espèces en France ; la plus connue est la <lb />grande sauterelle verte à
                                laquelle on donne à tort le nom de cigale. <lb />Elles vivent dans les prairies, dans les champs, sur les arbres et dévo- <lb />rent les feuilles des végétaux.</p>
                            <p>Les criquets sont très bien conformés pour sauter et pour voler ; <lb />leur chant est plus varié que celui des sauterelles et provient du frot- <lb />tement des cuisses
                                de l'animal contre les élytres. Ils sont connus dans <lb />toutes les parties du monde, mais dans les pays chauds, et notamment <lb />en Algérie, ils se multiplient si
                                prodigieusement qu'ils deviennent un <lb />véritable fléau. On les voit arriver en troupes innombrables qui forment <lb />dans l'air de véritables nuages ; ils
                                s'abattent sur les champs, les bois, <lb />les prairies et, en quelques heures, sur une étendue de plusieurs <lb />kilomètres, toute végétation a disparu; tout a été
                                détruit, seié, haché, <lb />dévoré. Quand le désastre est accompli, le terrible essaim s'enlève et <lb />repart pour de nouvelles dévastations.</p>
                            <p>Ces dangereux insectes ont souvent désolé l'Europe par leurs inva- <lb />sions.</p>
                            <p>On les repousse par la flamme, la fumée, en opposant des toiles à <lb />leur passage ; mais ces moyens sont presque toujours insuffisants <lb />contre la multitude de
                                ces animaux.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="industrie">
                        <head type="sujets">Industrie.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— FABRICATION DE L'HUILE D'OLIVE. </item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>— On écrase les <lb />olives sous des meules verticales après les avoir renfermées dans des <lb />sacs de sparterie. L'huile ainsi obtenue est très douce, verdâtre et de
                                <lb />qualité supérieure. A la deuxième opération, les noyaux sont broyés, <lb />et l'on obtient alors de l'huile de deuxième qualité ; sur le résidu, on <lb />verse de
                                l'eau bouillante et l'on extrait de nouveau une dernière qua- <lb />lité d'huile ; celle-ci n'est plus bonne que pour les usages industriels <lb />ou pour les lampes.
                                Ce qui reste après cette opération est employé à <lb />la fabrication du savon.</p>
                        </div4>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>PUITS ARTESIENS.</item>
                                <item>— Où descendent les eaux des terrains supérieurs ?</item>
                                <item>— Qu'arrive-t-il lorsque ces eaux rencontrent des couches imperméables? </item>
                                <item>— Si l'on perce un trou jusqu'à ces couches, que voit-on ?</item>
                                <item>— Qu'est-ce qu'un puits artésien ? </item>
                                <item>— Donnez des détails sur l'un d'eux. </item>
                                <item>— Quelle partie de la France a donné son nom à ces puits ?</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Les eaux pluviales qui tombent à la surface du sol descendent dans <lb />l'intérieur de la terre jusqu'à ce qu'elles rencontrent une couche im- <lb />perméable, et elles
                                s'y accumulent en lacs souterrains ou bien coulent <lb />en suivant la pente du terrain. Si l'on fore avec une sonde un trou <lb />jusqu'à la rencontre de cette couche,
                                l'eau jaillit si l'ouverture est à <lb />un niveau inférieur à celui du point où commencent à s'arrêter les <lb />infiltrations.</p>
                            <p>Un puits artésien est un trou très étroit foré à la sonde, d'où l'eau <lb />s'élève et sort sous forme de jets ou de ruisseaux abondants. Celui <lb />qu'on a établi à
                                Paris sur la place de Grenelle a 543 mètres de pro- <lb />fondeur et donne à la minute 3,000 litres d’eau à 27° de chaleur. Celui <lb />qu'on a creusé dans la même
                                ville, sur les hauteurs de Passy, fournit <lb />jusqu'à 17 millions de litres par jour.</p>
                            <p>Les anciens Egyptiens et les Chinois savaient forer des puits arté- <lb />siens ; en France, l'ancienne province d'Artois en possède depuis long- <lb />temps un grand
                                nombre; telle est l'origine de la dénomination sous <lb />laquelle on les connaît aujourd'hui.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
