<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
                <respStmt>
                    <persName>John Westbrook</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Editor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Diane Jakacki</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Project Manager</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annie Girton</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Sarah Haber</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Juliya Harnood</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Bucknell University</distributor>
                <pubPlace>
                    <address>
                        <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                        <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
                    </address>
                </pubPlace>
                <availability>
                    <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                        <author>Robert Halt</author>
                        <textLang>French</textLang>
                        <imprint>
                            <date>1889</date>
                            <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">French</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch037">
                <pb type="page" n="129" />
                <head>37. — Fraternité. (Élève, p. 83.)</head>
                <div2 type="récit">
                    <p>Sous l’auvent*<gloss>Auvent. Petit toit en saillie au-dessus d'une porte ou d'un étalage.</gloss> du pignon de la grange détérioré*<gloss>Détérioré. En mauvais état,
                            gâté.</gloss> par <lb />la pompe à incendie, une hirondelle, tenant au bec <lb />un peu de boue, l’ajou- <lb />tait vivement à un pe- <lb />tit tas déjà amassé, <lb />puis
                        repartait.</p>
                    <p>Aussitôt une autre <lb />hirondelle vint fa- <lb />çonner ce commen- <lb />cement de nid, et <lb />avec une même ar- <lb />deur.</p>
                    <p>Mais, sans doute <lb />la besogne ne mar- <lb />chait pas assez vite, <lb />car, après une as- <lb />sez courte absence, <lb />la première reparut <lb />avec une bande d'a-
                        <lb />mies qui aussitôt se mirent <lb />à l'œuvre. Ce fut alors un <lb />rapide, un joli travail de <lb />maçonnerie, au milieu de <lb />l'agitation des maçons ai- <lb />lés,
                        allant, venant, poussant, donnant du bec, refai- <lb />sant en grande hâte le nid détruit la veille.</p>
                    <p>Il avait été construit d'abord par un seul couple, <lb />comme le sont tous les nids; mais, à cette heure de <lb />misère pour deux pauvres sœurs, toutes les hiron- <lb />delles
                        du voisinage accouraient contribuer à l'œuvre <lb />de réédification.</p>
                    <p>Le travail de tous pour un seul, ce beau travail fra- <lb />ternel, la famille Dumay, rassemblée à quelques pas de <lb />la grange, le contemplait avec une admiration attendrie
                        : </p>
                    <p>— Pourquoi les hommes ne viennent-ils pas ainsi <lb />en aide; à l'homme malheureux ? demanda <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>.</p>
                    <p>— Ils ont trop à faire, répondit douloureusement le <figure>
                            <caption> Toutes les hirondelles du voisinage <lb />accouraient contribuer à l'œuvre de <lb />réédification. </caption>
                        </figure>
                        <pb type="page" n="130" />
                        <fw type="header">130 SUZETTE.</fw>
                        <lb />père. Pour chacun le pain du jour est si dur à gagner ! </p>
                    <p>— Oui, mais pourquoi n'ont-ils pas encore songé à <lb />s'assurer*<gloss>S'assurer. Payer une somme convenue pour être remboursé de la valeur de certains objets.</gloss> entre
                        eux contre le malheur frappant ici et là, <lb />aujourd'hui sur nous, demain sur le prochain ! </p>
                    <p>— Pourquoi? Parce que les idées les plus simples, <lb />les plus humaines ne nous viennent à l'esprit que les <lb />dernières, que trop souvent il faut être frappé soi-
                        <lb />même dans son bien pour songer au bien général, et <lb />pour comprendre enfin que ce bien général c'est encore <lb />le meilleur bien particulier ! </p>
                    <p> — Mon père, dit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, il existe des compagnies <lb />d'assurances*<gloss>Compagnies d'assurances. Sociétés où l'on s'assure
                            contre l'incendie, la grêle et autres risques.</gloss>... Il est vrai que ce n'est pas tout à fait <lb />la même chose.</p>
                    <p>— Non, ce n'est pas la même chose, mais j'aurais pu <lb />sans doute m'assurer à une de ces compagnies. Dans <lb />la conduite de sa vie, on néglige toujours quelque grave
                        <lb />détail, hélas !</p>
                </div2>
                <div2 type="questionnaire">
                    <head>Questionnaire.</head>
                    <list>
                        <item>— Que faisait la petite hirondelle sous l'auvent du pignon ? </item>
                        <item>— Qui l'aidait dans son travail ? </item>
                        <item>— Comment le nid fut-il achevé rapidement ? </item>
                        <item>— Comparez cette façon de construire à celle du premier nid ? </item>
                        <item>— Quelle réflexion cette particularité, ce concours amical, inspira-t-il à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                        <item>— Reproduisez la réponse du père.</item>
                        <item>— A quoi peut servir une assurance ? </item>
                        <item>— Pourquoi tant de gens négligent-ils de s'assurer ? </item>
                        <item>— Quel regret exprima le fermier ? </item>
                    </list>
                </div2>
                <div2 type="exercices">
                    <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
                    <div3 type="morale">
                        <head type="sujets">Morale.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Quelle vertu pratiquent les hommes qui vivent entre eux comme des frères ? </item>
                                <item>— Pour que la fraternité règne entre élèves, comment doivent-elles être les unes pour les autres ? </item>
                                <item>— Pourquoi celles qui méprisent et dédaignent tes pauvres agissent-elles mal ? </item>
                                <item>— Pourquoi les égoïstes, les envieux, les médisants ne pratiquent-ils pas la fraternité ? </item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Les hommes qui vivent entre eux comme les enfants d'un même <lb />père, c'est-à-dire qui se prêtent un mutuel concours dans les cir- <lb />constances difficiles,
                                pratiquent la fraternité. Dans nul pays du monde <lb />on ne la pratique aussi largement ot aussi délicatement que dans notre <lb /><placeName><bloc ref="europe"
                                            ><country ref="france">France</country></bloc></placeName>.</p>
                            <p>Parmi les élèves d'une même école, la fraternité ne règne pas <lb />toujours. Combien d'entre elles sont égoïstes, duros, moqueuses à <lb />l'égard de leurs compagnes,
                                surtout quand ces dernières sont faibles, <lb />timides, disgraciées de la nature ! Ne devraient-elles pas toutes être <lb />indulgentes les unes pour les autres,
                                prévenantes et disposées à partager <lb />leur superflu avec celles qui n'ont pas le nécessaire ? Elles montreraient <lb />ainsi qu'elles se regardaient comme des sœurs
                                dans cette grande famille <lb />qu'on appelle l'école. </p>
                            <p>Mépriser, dédaigner la société d'une jeune fille douce, sage, bonne, <lb />parce qu'elle appartient à une famille peu favorisée de la fortune, c'est <lb />quelque chose
                                à la fois de sot, de méchant et de lâche. Parce que <pb type="page" n="131" />
                                <fw type="header">FRATERNITÉ. 131</fw>
                                <lb />cette pauvre enfant n’a pas une aussi jolie robe ; parce que sa coiffure <lb />est moins fraîche, ses bottines moins élégantes ; parce qu'elle n'a pas <lb />de
                                bijoux à suspendre à ses oreilles ou de bagues pour orner sa main <lb />laborieuse, on prend avec elle des airs de hauteur, on la regarde <lb />avec mépris, on s'égaye
                                à ses dépens, on s’en éloigne avec ostenta- <lb />tion. Une telle conduite, de tels procédés sont indignes et ne sauraient <lb />être blâmés trop sévèrement.</p>
                            <p>L'<term>egoïste</term> ne songe qu'à lui et ne voit que sos intérêts ou sa conve- <lb />nance. Le <term>médisant</term> dévoile sans nécessité et avec un méchant plaisir
                                <lb />ce qui a été répréhensible dans la vie d'autrui, dans le but de <lb />l'affliger et de lui nuire. L'envieux est chagrin toutes fois qu'il apprend <lb />qu'une
                                chose avantageuse survient à son prochain. De telles personnes <lb />ignorent ce qu'est la fraternité ; et elles feraient de ce monde un enfer, <lb />si elles étaient
                                en majorité.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="instruction_civique">
                        <head type="sujets">Instruction civique.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— DES ASSURANCES.</item>
                                <item>— Qu'est-ce que faire une assurance contre l'incendie ? </item>
                                <item>— Quel avantage en résulte ? </item>
                                <item>— Qu'est-ce que faire une assurance sur la vie ? </item>
                                <item>— Quelle sécurité, quelle consolation est-ce pour un père, pour une mère ? </item>
                                <item>— Quels avantages y a-t-il à faire une assurance sur la tête d'un enfant ? </item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Faire une <term>assurance</term> contre l'incendie, contre la <lb />grêle, contre la perte du bétail, c'est s'engager par un acte écrit à payer annuellement <lb />une
                                somme déterminée à une compagnie financière, afin d'être indem- <lb />nisé dans le cas où le feu consumerait tout ou partie de notre habita- <lb />tion, où la grêle
                                détruirait nos récoltes, enfin où une épidémie ferait <lb />périr notre bétail. Ainsi, grâce à un sacrifice peu considérable, on <lb />évite les pertes ruineuses qui
                                sont la conséquence d'événements de <lb />cette sorte.</p>
                            <p>Faire <term>une assurance sur la vie</term>, c'est payer chaque année à une <lb />société financière une somme déterminée pour toucher, à la mort de <lb />la personne
                                sur laquelle a été contracté l'engagement, une somme <lb />fixée par un règlement approuvé par l'administration supérieure. Pour <lb />un père, une mère, peu favorisés
                                de la fortune, c'est une consolation <lb />de savoir qu'au prix d'un sacrifice modéré, ils assurent à leurs enfants <lb />une certaine aisance lorsque la mort aura
                                enlevé à ces derniers leurs <lb />soutiens naturels.</p>
                            <p>L'<term>assurance sur la tête d'un enfant</term> assuré à celui-ci, et ordinaire- <lb />ment pour l'époque de sa majorité, la jouissance d'un capital qui lui
                                <lb />permet de s'établir dans des conditions favorables. C'est un acte de <lb />haute prévoyance de la part des parents.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="composition">
                        <head type="sujets">Composition.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Un vigneron tombe malade au printemps, précisément à l'époque des travaux les plus importants : que pourraient faire ses voisins ? </item>
                                <item>— Qu'en résulterait-il?</item>
                                <item>— (Exposer le sujet sous forme de récit.)</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Pour les élèves d'une ville: Une ouvrière tombe malade; elle est <lb />veuve et chargée de trois enfants... (Comme précédemment.)</p>
                            <p>(Voir, pour la manière d'établir le plan de ce récit et pour donner les <lb />développements, page 150, Les vacances de Pâques, COURS DE COMPO- <lb />SITION FRANÇAISE
                                (Degré élémentaire et moyen), par <persName type="historique">E. LAPORTE</persName>.)</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="industrie">
                        <head type="sujets">Industrie.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— UNE MAISON.</item>
                                <item>— Parties d'une maison, 1° établies par les terrassiers ; — 2° bâties par les maçons ; — 3° faites par les charpentiers, les fumistes, les plâtriers, les
                                    menuisiers ; — 4° par d'autres ouvriers.</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Avant de commencer la construction d'une maison, on choisit un <lb />emplacement convenable, puis l'architecte trace le plan ot l'entrepre- <pb type="page" n="132" />
                                <fw type="header">132 SUZETTE.</fw>
                                <lb />neur en indique sur le sol les lignes principales au moyen de piquets <lb />et de cordes tendues.</p>
                            <p>Les <term>terrassiers</term> viennent alors et creusent les fondations, la cave et <lb />les fosses. Puis c'est le tour des maçons, qui établissent en grosses
                                <lb />pierres les fondations ; ils élèvent ensuite les murs extérieurset inté- <lb />rieurs, construisent la voûte de la cave, le tuyau de chaque cheminée <lb />et les
                                escaliers, quand les marches sont de pierre.</p>
                            <p>Les <term>charpentiers</term> disposent les poutres, les solives et établissent les <lb />planchers ; lorsque les murailles sont terminées, ils placent la char-
                                <lb />pente qui supportera la toiture, dont la confection regarde les couvreurs. <lb />Les <term>fumistes</term> arrangent le foyer et achèvent les cheminées; les
                                    <term>plâ- <lb />triers</term> recouvrent les murailles, cloisons et plafonds d'un enduit de <lb />plâtre blanc ; ordinairement; ils se chargent encore du
                                carrelage; les <lb /><term>menuisiers</term> posent les escaliers de bois los boiseries, les portes, les <lb />fenêtres, les parquets, les rayons des picards, etc.
                                D'autres artisans <lb />se chargent des papiers de tenture, de la serrurerie, des vitres, des <lb />peintures, des tapis et des rideaux.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
