<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch078">
            <pb type="page" n="269"/>
            <head>78. — A Paris. (Élève, p. 154.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>« <placeName>Paris</placeName>, vendredi.</p>
               <p>« Cher papa, chers frères,</p>
               <p>« C'est perchée au moins à quinze mètres au-dessus de la chaussée que je vous
                  écris, dans un de ces casiers à compartiments que les Parisiens appellent
                  appartement.</p>
               <p> « Ma tante habite le cinquième étage d'une maison dont le vis-à-vis barre la vue
                  comme un bandeau de colin-maillard.</p>
               <p>« Je cherche un coin d'horizon ; mes deux cousins, l'explorateur <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> et le
                  mécanicien <persName type="fictif" key="louis">Louis</persName>, me répondent qu'en prenant le chemin de fer ou le bateau, on
                  peut, pour quelques sous, et après quelques lieues de voyage, se donner ce
                  spectacle.</p>
               <p>« Mais ces Parisiens ont l'air de ne pas trop penser aux grands ciels, aux grandes
                  plaines à perte de vue; ils ont <placeName>Paris</placeName> qui leur suffit, comme m'a dit <persName type="fictif" key="louis">Louis</persName>. Ils en
                  sont très fiers, et avec assez de raison, il me semble. C'est une si vaste, une si
                  belle ville, avec des habitants si distingués, au moins dans ce que j'ai pu voir
                  jusqu'ici !</p>
               <p>« Par exemple, je me fais l'effet d'une écolière devant ma cousine <persName type="fictif" key="marthe">Marthe</persName> qui, de
                  quatre ans plus jeune que moi, parle déjà presque aussi bien que <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> et se
                  tient avec l'aisance d'une dame. Ma gaucherie*<gloss>Gaucherie. Manque d'aisance,
                     de grâce, d'adresse.</gloss> , ma simplicité campagnarde la font sourire. Elle
                  me traite en petite fille. A la gare, où elle m'attendait hier avec ma tante et
                  l'explorateur, elle m'a dit après deux minutes : « Tu ne serais pas mal si tu
                  savais te coiffer. »</p>
               <p>« Ma tante fait de bien jolies choses en robes et en <pb type="page" n="270"/>
                  <fw>270 SUZETTE.</fw> manteaux. Sans compter <persName type="fictif" key="marthe">Marthe</persName>, elle a deux ouvrières, l'une
                  de mon âge, l'autre d'au moins dix-huit ans. Toutes les deux se couvrent les joues
                  d'une sorte de farine qui leur donne l'air d'arriver du moulin.</p>
               <p>« <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> est gentil ; il me parle de vous, de <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName> et même de l'<placeName>Afrique</placeName>. Il
                  croit toujours l'avoir parcourue; et certainement il la parcourra un jour. En
                  attendant, il va à l'<placeName>école Turgot</placeName>.</p>
               <p>— L'aîné, le cousin <persName type="fictif" key="louis">Louis</persName>, déjà barbu, et qui vous ressemble, cher papa, a un
                  emploi de constructeur*<gloss>Constructeur-mécanicien. Celui qui s'occupe de
                     construire des machines.</gloss> mécanicien dans une grande usine*<gloss>Usine.
                     Établissement où l'on s'aide de machines puissantes pour une fabrication ;
                     telles sont les verreries, les moulins.</gloss>.</p>
               <p>« C'est lui surtout qui nous guidera à travers l'Exposition. Comme il est tres
                  instruit, j'y passerai mon temps, je crois, d'une manière qui ne déplaira pas trop
                  à <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName>. Nous irons après-demain dimanche.</p>
               <p>« Tout <placeName>Paris</placeName> embrasse tout <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName> et lui recommande la santé et la gaieté,
                  deux bons biens de ce monde. Pour moi, dès que je suis seule, mon coeur s'envole
                  au village près de vous— « <persName type="fictif" key="suzette">SUZANNE</persName>. »</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— D'où écrivait <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Où habitait la tante ? </item>
                  <item>— Quel horizon s'entrevoit des fenêtres ?</item>
                  <item>— Ou faut-il aller, lorsqu'on est à <placeName>Paris</placeName>, pour trouver une vue de la
                     campagne ?</item>
                  <item>— Que pensent les Parisiens de leur ville ? </item>
                  <item>— Que dit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> de sa cousine <persName type="fictif" key="marthe">Marthe</persName>, et que lui avait dit celle-ci à la
                     gare ? </item>
                  <item>— Donnez quelques détails sur la profession de la tante.</item>
                  <item>— Quel barbouillage pratiquaient ses deux ouvrières ? </item>
                  <item>— Que dit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> de <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> ; — du cousin <persName type="fictif" key="louis">Louis</persName>? </item>
                  <item>— Comment termine-t-elle sa lettre ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="civilité">
                  <head type="sujets">Civilité.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quels avantages présente le séjour des grandes villes au point de
                           vue des manières, du langage et de la connaissance du bon usage ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Rien n'est plus propre à faire concevoir une opinion favorable de nous, que
                        de bonnes manières jointes à un air aisé et à un costume à la fois simple et
                        de bon goût. Ces avantages no s'obtiennent que par le contact fréquent avec
                        des personnes bien élevées; or, à la ville, à la grande ville, les occasions
                        d'être en relation avec de telles personnes sont fréquentes, c'est ce qui en
                        rend si favorable le séjour à ce point de vue.</p>
                     <p>« Lorsque vous voyez une dame, une jeune personne ayant ces ma« nières
                        distinguées et cette aisance qui révèlent l'habitude de fré« quenter la
                        bonne société, examinez-la, suivez-la avec soin ; re« marquez de quelle
                        manière elle s'adresse à ses supérieurs, sur quel « ton elle converse avec
                        ses égales, et comment elle traite ses infé« rieures. Réfléchissez aux
                        tournures variées que prend sa conversa« tion dans les diverses
                        circonstances où elle se trouve, soit durant<gloss> * </gloss> les «
                        visites, soit à table, ou enfin le soir dans les réceptions. Imitez-la «
                        sans la contrefaire, et soyez son ombre, ou un autre elle-même sans <pb
                           type="page" n="271"/>
                        <fw>A PARIS. 271</fw> « être son singe. Vous trouverez qu'elle a grand soin
                        de ne rien dire « et de ne rien faire que l'on puisse prendre pour une
                        marque de « mépris ou de négligence, ni qui puisse le moins du monde
                        mortifier « l'amour-propre des autres. Au contraire, vous vous apercevrez
                        qu'elle « a soin que tout le monde soit content d'elle, faisant en sorte que
                        « chacun soit content de soi-même ; elle témoigne du respect, des « égards,
                        de l'estime et de l'attention précisément dans les occasions « où toutes ces
                        choses sont nécessaires ; elle les sème avec soin et elle « en recueille les
                        fruits les plus abondants. » (<persName type="historique">LORD CHESTERFIELD</persName>.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="composition">
                  <head type="sujets">Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Avantages et inconvénients du séjour des villes. (Nous le
                           considérerons au point de vue exclusif des enfants et des jeunes
                           personnes.)</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <fw>SOMMAIRE.</fw>
                     <p>— La jeune fille est d'autant plus apte à choisir et à tronver une situation
                        lucrative, qu'elle connaît davantage et sait davantage. — A la ville, elle
                        trouve des établissements d'instruction qui.....; elle peut faire de longues
                        et profitables études sans..... Elle est en relation avec des personnes qui
                        lui donnent l'exemple de..... Elle peut visiter des musées... Elle y trouve
                        aussi plus de distractions par....</p>
                     <p>Mais à côté de ces très réels avantages, il y a de nombreux inconvénients :
                        locaux, atmosphère, bruits, vie fatigante (donner quelques détails), Il y a
                        aussi de mauvais exemples, ce qui oblige la jeune fille à n'être jamais sans
                        ses parents, d'où..... A la campagne, on jouit de plus de liberté.....
                        Etablissez une comparaison sans entrer dans trop de développements.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item> — Un ouvrier gagne dé plus fortes journées à la ville ou dans la
                           banlieue; mais, en somme, a-t-il en fin d'année plus d'économies que son
                           collèque de la campagne ou d'un bourg ? </item>
                        <item>— a-t-il eu une existence aussi confortable, aussi paisible ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Nous ne pensons pas qu'il ait plus d'économies en fin d'année, et nous
                        sommes disposés à croire qu'il en a moins, si même il lui est donné d'en
                        faire.</p>
                     <p>L'ouvrier des villes peut gagner 6 ou 700 francs de plus par an que son
                        collègue des campagnes; mais le loyer sera de 150 à 200 francs plus élevé ;
                        la nourriture, au moins d'un tiers plus dispendieuse, car il faut tout
                        acheter ; mettons 300 francs de ce chef. Joignons-y le chauffage,
                        l'éclairage, les frais de toilette plus considérables ; et évaluons
                        l'excédent, sur ce chapitre, à 100 francs ; c'est peu. N'oublions pas le
                        chômage, qui est inévitable au moins un mois par an, les fréquentations du
                        cabaret, les occasions de dépenses qu'on rencontre à chaque pas et qu'on ne
                        peut toujours éviter, et nous verrons que véritablement l'ouvrier des villès
                        est, on général, dans une situation moins favorable que son collègue des
                        petits centres de population, et que, vu la concurrence, il est loin d'avoir
                        une existence aussi paisible et assurée.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce qu'une machine ?</item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'un méca>nicien, un constructeur-mécanicien ? </item>
                        <item>— Donnez quelques indications sur les travaux qu'ils exécutent.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Une machine est un ensemble de pièces assemblées qui souvent agissent
                        différemment ; elle sert à faire mouvoir, à tirer, lever, traîner, lancer
                        quelque chose.</p>
                     <p>Le mécanicien dirige la machine. Tels sont les conducteurs des locomotives,
                        des diverses sortes de moulins, des turbines, des grues, des
                        marteaux-pilons, etc.</p>
                     <p>Le constructeur-mécanicien est celui qui assemble les pièces qui forment une
                        machine et en assure le jeu régulier : il en est qui fabriquent les machines
                        à vapeur, les machines mues par le vent et l'eau, <pb type="page" n="272"/>
                        <fw>272 SUZETTE.</fw> les machines agricoles, les tours, les machines à
                        forer, à raboter le fer, les horloges, les montres, etc., etc.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
