<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
                <respStmt>
                    <persName>John Westbrook</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Editor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Diane Jakacki</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Project Manager</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annie Girton</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Sarah Haber</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Juliya Harnood</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Bucknell University</distributor>
                <pubPlace>
                    <address>
                        <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                        <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
                    </address>
                </pubPlace>
                <availability>
                    <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                        <author>Robert Halt</author>
                        <textLang>French</textLang>
                        <imprint>
                            <date>1889</date>
                            <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">French</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch052">
                <pb type="page" n="187" />
                <head>52. — A table. (Élève, p. 114.)</head>
                <div2 type="récit">
                    <p>Quel bouillon ! ah ! c&apos;est du vrai bouillon de bour- <lb />geois ! s&apos;écria, devant la soupe, Ludivine, en faisant <lb />claquer sa langue. Suzette, comment le fais-tu
                        ?... Lisa, <lb />ma fille, écoute bien ce qu&apos;on va dire.</p>
                    <p>Suzette dit bonnement, pour la vingtième fois, qu&apos;elle <lb />faisait le pot-au-feu comme tout le monde, avec les <lb />ingrédients*<gloss>Ingrédients. Choses qui entrent
                            dans la composition d'un mets.</gloss> ordinaires de viande, de légumes et de sel; <lb />mais qu&apos;elle veillait à n&apos;amener que lentement l&apos;ébul-
                            <lb />lition*<gloss>Ebullition. Action de bouillir.</gloss> , puis à la maintenir égale jusqu&apos;au bout.</p>
                    <fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse). <fw type="sig">11</fw></fw>
                    <pb type="page" n="182" />
                    <fw>182 SUZETTE.</fw>
                    <p>Lisa, en fait d&apos;attention au pot-au-feu, ou à quoi <lb />que ce soit au monde, ressemblait beaucoup à une <figure>
                            <caption>Les marais salants. <lb />L&apos;eau de mer, en s&apos;évaporant dans les marais salants, marais artificiels où on <lb />la fait venir, laisse au fond le sel dont
                                elle était chargée. Le sel est indispensable <lb />pour assaisonner les aliments.</caption>
                        </figure>
                        <lb />linotte ; dès le troisième mot, elle était déjà loin de la <lb />question.</p>
                    <p>Il y a des gens ainsi construits ; les facultés capi- <lb />tales d&apos;écouter et de regarder, facultés <lb />sans lesquelles l&apos;homme passe en cette <lb />vie comme un
                        animal, et un animal <lb />très inférieur*<gloss>Animal inférieur. De peu d'intelligence ; au-dessous des autres.</gloss> , semblent leur manquer, <lb />quoiqu&apos;ils aient
                        des oreilles et des yeux. <lb />Rien ne les arrête, rien ne les touche. <lb />Ils sont sans désir d&apos;être agréables, non <lb />pas seulement à leur prochain, mais
                        <lb />encore à eux-mêmes, par un peu d&apos;ef- <lb />fort à faire. Et c&apos;est pourquoi on ne <lb />mangeait jamais rien d&apos;honnêtement <lb />préparé chez la voisine
                        Ludivine.</p>
                    <figure>
                        <caption>Le persil, plante <lb />potagère, sert en <lb />cuisine pour donner <lb />du goût à certains <lb />plats.</caption>
                    </figure>
                    <p>Après la soupe vint le bouilli, cou- <lb />ronné de persil, flanqué*<gloss>Flanquer. Placer à côté, entourer.</gloss> de légumes <lb />joliment arrangés tout autour.</p>
                    <p>Le vieux père Benoît mangeait à fond comme tout <lb />bon paysan à la fête, mais il ne louait pas. Vincent <pb type="page" n="183" />
                        <fw>A TABLE. 183 </fw>
                        <lb />riait au plat ; Ludivine aussi était contente et, après <lb />avoir bu un coup de bière, elle exprima sa satisfaction : </p>
                    <p>— Oui, c&apos;est à croire que l&apos;incendie de votre maison, <lb />en grillant ici bien des choses, a grillé également votre <lb />mauvais sort*<gloss>Sort. Mat dû à des
                            influences malfaisantes, d'après les gens ignorants.</gloss> ; car, depuis, tout vous est prospère, les <lb />semailles, les récoltes, la basse-cour, et les samedis au
                        <lb />marché de la ville. François lui-même n&apos;attrape plus <lb />de mauvais coups, et se passe de mon onguent.</p>
                    <p>— Ne parlez pas d&apos;onguent ! s&apos;écria François, vous <lb />m&apos;empècheriez de dîner.</p>
                </div2>
                <div2 type="questionnaire">
                    <head>Questionnaire.</head>
                    <list>
                        <item>— Que dit et demanda Ludivine après avoir goûté la soupe ? </item>
                        <item>— Que répondit Suzette à Lisa ? </item>
                        <item>— Que savez-vous du caractère de Lisa ?</item>
                        <item>— A quelles gens ressemblait-elle ? </item>
                        <item>— Quels sont les travers de ces gens ? </item>
                        <item>— Comment le bouilli fut-il servi ? </item>
                        <item>— Comment se comportaient le père Benoît, Vincent et Ludivine ? </item>
                        <item>— En quels termes Ludivine exprima-t-elle la satisfaction qu&apos;elle éprouvait ? </item>
                        <item>— Comment François accueillit-il l&apos;allusion à un certain onguent ?</item>
                    </list>
                </div2>
                <div2 type="exercices">
                    <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
                    <div3 type="morale">
                        <head type="sujets">Morale.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— DE L&apos;ATTENTION. </item>
                                <item>— A quoi reconnait-on qu&apos;une jeune fille est attentive ? Exemples.</item>
                                <item>— Que gagne-t-on à être attentive ?</item>
                                <item>— Qu&apos;est-ce qui doit exciter l&apos;attention des jeunes filles : 1° chez elles ; 2° à l&apos;école; 3° au dehors ? </item>
                                <item>— Qu&apos;est-ce qu&apos;une étourdie ? </item>
                                <item>— Citez les désagréments qui surviennent aux étourdies.</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>On reconnaît qu&apos;une jeune fille est attentive lorsqu&apos;elle écoute <lb />posément ce qu&apos;on lui explique, lorsqu&apos;elle regarde avec soin les <lb />choses
                                soumises à son examen ; enfin, lorsqu&apos;elle adresse des questions <lb />judicieuses et discrètes sur l&apos;objet de l&apos;entretien, quand elle n&apos;a pas
                                <lb />compris parfaitement.</p>
                            <p>Un enfant attentif acquiert une foule de connaissances utiles parce <lb />qu&apos;il sait regarder, observer, écouter, et qu&apos;on ne sait jamais mieux <lb />les
                                choses que lorsqu&apos;on les a apprises soi-même.</p>
                            <p>Bien des objets doivent solliciter l&apos;attention des jeunes filles : </p>
                            <p>A l&apos;école, ce seront les récits de sa maîtresse, les lectures qu&apos;elle <lb />entendra et fera, les explications sur les leçons, les exercices relatifs <lb />aux
                                règles étudiées ; j&apos;ajouterai les bons exemples qui se présenteront <lb />à ses yeux.</p>
                            <p>Chez elles, que d&apos;occasions de regarder et de se rendre compte ! Les <lb />opérations du ménage, les détails de la cuisine, le soin du jardin, les <lb />travaux de
                                couture de la maman, sont les principales ; on n&apos;oubliera <lb />pas les conseils sur les manières, le langage, les lectures, les fréquen- <lb />tations.</p>
                            <p>Au dehors, ce ne seront point les étalages des modistes ni les <lb />vitrines des libraires et des confiseurs qui exciteront son attention. <lb />Quand elle accompagnera
                                ses parents ou les personnes à qui elle aura <lb />été confiée, elle observera la démarche, la tenue des dames bien <lb />élevées et leur façon de s&apos;exprimer. Elle
                                considérera l&apos;arrangement <lb />intérieur des maisons où elle sera introduite pour en faire son profit, <lb />les monuments pour former son goût, les merveilles de
                                la nature pour <lb />reconnaître la sagesse, la prévoyance et la bonté de leur auteur.</p>
                            <pb type="page" n="184" />
                            <fw>184 SUZETTE.</fw>
                            <p>Une étourdie considère les objets à la hâte, allant de l&apos;un à l&apos;autre <lb />sans réflexion, sans but, sans s&apos;intéresser à rien, sinon à des futilités
                                <lb />qui excitent une gaîté de mauvais goût et des saillies ridicules. Elle <lb />parle à tort et à travers, quitte à froisser les personnes les plus consi-
                                <lb />dérables, ou à s&apos;exposer à devenir la risée de ses compagnes. On <lb />augure mal de l&apos;avenir d&apos;une étourdie.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="civilité">
                        <head type="sujets">Civilité.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Comment dispose-t-on un couvert lorsqu&apos;on a des invités? </item>
                                <item> — Comment place-t-on les invités ?</item>
                                <item>— Quelle est, à table, la tenue d&apos;une jeune fille étourdie et manquant de tact ?</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>La mise du couvert est une chose importante pour l&apos;ordre et l&apos;agré- <lb />ment du repas. On dispose la table de manière que la circulation soit <lb />facile ;
                                sur la nappe, on placera deux assiettes devant chaque convive <lb />avec une serviette; à droite seront la cuiller, la fourchette et le couteau ; <lb />à gauche le
                                pain, si on ne l&apos;a point posé à côté de la serviette ; devant, <lb />le verre ou les verres à boire.</p>
                            <p> Au centre de la table, sera le plateau sur lequel on mettra, à mesure <lb />qu&apos;on les apportera, la soupière, les plats, le saladier; à chaque <lb />extrémité, les
                                salières, le vin, les carafes d’eau fraîche. On dispose <lb />les fruits et autres parties du dessert dans des compotiers ou des <lb />assiettes et plats d&apos;une
                                forme particulière, au fond desquels on met <lb />souvent des feuilles de vigne ou de la mousse pour faire ressortir les <lb />fruits qu&apos;ils contiennent.</p>
                            <p>Les dispositions de l&apos;éclairage doivent concorder avec le gracieux <lb />arrangement des couverts, des plats et des verres.</p>
                            <p>Le maître et la maîtresse de la maison occupent, vis-à-vis l&apos;un de <lb />l&apos;autre, les places du milieu. Les deux messieurs les plus considérés <lb />prennent
                                place à droite et à gauche de la maîtresse ; les deux dames <lb />les plus honorées, à droite et à gauche du maître. La place de droite <lb />est la place
                                d&apos;honneur. Si le nombre des hommes est à peu près égal <lb />à celui des dames, on a soin de les entremêler, et l&apos;on éloigne les uns <lb />des autres les
                                proches parents, afin que la conversation soit plus <lb />générale. Les convives les moins âgés et ceux d&apos;un rang inférieur sont <lb />aux extrémités de la
                                table.</p>
                            <p>Une jeune fille étourdie parle à haute voix à table, interrompt les <lb />conversations, rit bruyamment, néglige de remercier quand on lui <lb />offre d&apos;un plat, et
                                commet souvent des maladresses qui achèvent de <lb />donner une idée peu avantageuse de son éducation et de ses manières.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="sciences_naturelles">
                        <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— LE HOUX. </item>
                                <item>— Décrire l&apos;arbuste avec ses feuilles et ses fruits. </item>
                                <item>— Propriétés de son feuillage. </item>
                                <item>— A quoi peut servir le houx ?</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Le houx, arbuste toujours vert, a des feuilles luisantes et armées de <lb />piquants ; il porte de jolies baies d&apos;un rouge vif qui ne sont d&apos;aucun <lb />usage,
                                mais qui produisent un effet charmant sur le vert sombre de la <lb />plante. On emploie le houx pour former les clôtures des champs et <lb />des pâtures dans les pays
                                montagneux, et ses tiges servent à confec- <lb />tionner des cannes et des manches de fouets.</p>
                        </div4>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>LE PERSIL </item>
                                <item>— Qu&apos;est-ce que le persil ? </item>
                                <item>— Décrire la plante. </item>
                                <item> — Époque à laquelle on le sème et on commence à en cueillir. </item>
                                <item>— Diverses sortes de persil. </item>
                                <item> — Usages du persil comme assaisonnement.</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Le persil est une plante potagère aromatique employée dans la <lb />cuisine comme assaisonnement. Elle est bisannuelle et porte des <lb />feuilles très découpées; on la
                                sème au printemps, et trois mois après <lb />on commence à la cueillir. Il y a diverses sortes de persil, que l&apos;on <lb />distingue à la forme des feuilles ; la
                                variété frisée est la plus estimée. <pb type="page" n="185" />
                                <fw>AU DESSERT. 185 </fw>
                                <lb />Cette plante entre dans la confection de la plupart des sauces accom- <lb />pagnant les plats de viande.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="économie_domestique">
                        <head type="sujets">Économie domestique. </head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— LE POT-AU-FEU. </item>
                                <item>— Qu&apos;entend-on par pot-au-feu ?</item>
                                <item>— Comment prépare-t-on le pot-au-feu ? </item>
                                <item>— Indiquez de quelle façon on le met en train et on le conduit.</item>
                                <item>— Comment prépare-t-on une soupe grasse ? </item>
                                <item>— Comment prépare-t-on un potage au tapioca, aux pâtes d&apos;Italie ? </item>
                                <item>— Établir le prix de revient d&apos;un pot-au-feu où il entrera, avec les légumes, 1 kilog. 500 de viande.</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>On entend par pot-au-feu un mets formé de viande de boeuf qu&apos;on <lb />fait bouillir non seulement pour la manger, mais encore et surtout pour <lb />en obtenir du
                                bouillon.</p>
                            <p>Pour préparer le pot-au-feu, on place un kilogramme de boeuf dans <lb />un pot avec trois litres d&apos;eau environ ; on sale et l&apos;on met le tout en
                                <lb />ébullition, mais très lentement. Après avoir enlevé l&apos;écume à cinq ou <lb />six reprises, on ajoute deux ou trois carottes et un navèt fendus en <lb />deux,
                                avec un poireau ficelé et également fendu ; puis deux clous de <lb />girofle et une gousse d&apos;ail. Parfois, on joint à ces légumes une tête de <lb />chou, mais
                                c&apos;est au détriment de la qualité du bouillon. On donne <lb />enfin quatre à cinq heures de cuisson, et l&apos;on colore le bouillon avec <lb />une cuillerée de
                                caramel ou des cosses de pois séchées au four.</p>
                            <p>N. B. — On a cru inutile de donner des développements sur les <lb />autres questions d&apos;économie domestique.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
