<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
				<respStmt>
					<persName>John Westbrook</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Editor</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Diane Jakacki</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Project Manager</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Annie Girton</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Sarah Haber</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Rebecca Heintzelman</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Juliya Harnood</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Bucknell University</distributor>
				<pubPlace>
					<address>
						<addrLine>One Dent Drive</addrLine>
						<addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
					</address>
				</pubPlace>
				<availability>
					<licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
						<author>Robert Halt</author>
						<textLang>French</textLang>
						<imprint>
							<date>1889</date>
							<distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
							<pubPlace>Paris, France</pubPlace>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr">French</language>
				<language ident="en">English</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1 type="chapitre" n="143">
				<pb type="page" n="512" />
				<fw>512 SUZETTE.</fw>
				<head>143. — Salut à la fermière ! (Élève, p. 309.)</head>
				<div2 type="récit">
					<p>Il avait fait une de ces chaudes journées de juillet, <lb />belles doreuses d'épis. La nuit tombait. <persName key="m_dumay" type="fictif">M. Dumay</persName> et <lb /><persName
							key="charlot" type="fictif">Charlot</persName>, après le grand labeur d'un premier jour de <lb />moisson, somnolaient, accoudés sur la table du souper.</p>
					<p>Assise dans la cour, à la délicieuse fraicheur du soir, <lb /><persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> révait, les yeux sur la profondeur du firmament.</p>
					<p>La lune, montant de l'horizon, éclairait de sa blan- <lb />cheur la cour et la campagne endormies.</p>
					<p>Tout à coup, sur la route une voix s'éleva, une voix <lb />claire qui chantait : </p>
					<lg>
						<l>« Salut à la fermière ! elle est</l>
						<l>Si gentille et si douce ! </l>
						<l>C'est l'oiseau des bois qui se plait </l>
						<l>Loin du bruit, dans la mousse.</l>
						<l>Vieux vagabond qui tends la main, </l>
						<l>Enfant pauvre et sans mère,</l>
						<l>Puissiez-vous trouver en chemin</l>
						<l>La ferme et la fermière ! » </l>
					</lg>
					<p><persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> s'était dressée, l'oreille tendue : </p>
					<p>La voix de <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName> ? Ce serait la voix de <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName> ? <lb />Mais non ! Il
						n'arrivait que dans huit jours ; sa dernière <lb />lettre le disait.</p>
					<p>Et aussitôt une autre voix, celle-là un peu tremblante, <lb />reprit :</p>
					<lg>
						<l>« De l'escabeau vide au foyer,</l>
						<l>Là, le pauvre s'empare,</l>
						<l>Et le grand bahut de noyer,</l>
						<l>Pour lui, n'est pas avare.</l>
						<l>C'est là qu'un jour je vins m'asseoir,</l>
						<l>Les pieds blancs de poussière ; </l>
						<l>Un jour.., puis en marche, et bonsoir</l>
						<l>La ferme et la fermière ! » </l>
						<l>(<persName type="historique">HÉGÉSIPPE MOREAU</persName>.)</l>
					</lg>
					<p>Un bruit de pas suivit la chanson. <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName>, tout émue, <lb />courut à la porte.</p>
					<p>Sur la route, sous les arbres, s'apercevaient deux <lb />ombres. Elles arrivèrent en pleine clarté de la lune : et <lb />c'étaient deux soldats de l'infanterie de marine.</p>
					<pb type="page" n="513" />
					<fw>SALUT A LA FERMIERE ! 513</fw>
					<p><persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> poussa un grand cri : </p>
					<p>— Père ! les voilà ! les voilà ! </p>
					<p>Et elle courut se jeter au cou de son frère ; puis elle <lb />tendit la main à <persName key="sylvain" type="fictif">Sylvain</persName>.</p>
					<figure>
						<caption>Sur la route, sous les arbres, s'apercevaient deux ombres.</caption>
					</figure>
					<p>Le père était déjà là avec <persName key="charlot" type="fictif">Charlot</persName> : </p>
					<p>— Mon fils ! mon <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName> ! Ah ! que je te presse sur <lb />mon cœur... Et vous aussi, <persName key="sylvain" type="fictif"
							>Sylvain</persName> ! mon brave <persName key="sylvain" type="fictif">Sylvain</persName> ! </p>
					<p>On entra dans la maison ; on haussa la flamme de la <lb />lampe. Ah ! qu'ils étaient beaux dans leur vareuse bleue, <lb />à boutons d'or ! à galons d'or ! Grandis, barbus, de
						vrais <lb />hommes ; et leur honnête cœur brillait sur leur visage <lb />épanoui.</p>
					<p>Ils avaient mis trois semaines seulement en mer au <lb />lieu de quatre ; et voilà la raison de la surprise ! Ils arri- <lb />vaient de la ville à pied; n'ayant pas voulu
						attendre le <lb />courrier, qui n'en partait qu'à minuit.</p>
					<fw type="footer"><fw type="sig">29.</fw></fw>
					<pb type="page" n="514" />
					<fw>514 SUZETTE.</fw>
					<p><persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> avait déjà placé sur la table tout ce qui restait <lb />de vivres. Et tandis que les voyageurs causaient et
						<lb />mangeaient en gens qui viennent de faire quinze cents <lb />lieues, on admirait de nouveau leur belle mine et leurs <lb />galons, les galons de sergent-major de <persName
							key="sylvain" type="fictif">Sylvain</persName>, dont on <lb />rappela la cause, et les galons de sergent de Jacques.</p>
					<p>A la fin du repas, <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> se plaignit de n'avoir pas de <lb />dessert à donner. Alors <persName key="sylvain" type="fictif"
							>Sylvain</persName> alla prendre un paquet <lb />qu'il avait, en entrant, posé sur une chaise. Il l'ouvrit :</p>
					<p>Mademoiselle <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName>, dit-il, je vous rapporte la <lb />petite bourriche que vous me confiâtes au départ. Mais <lb />les pommes,
						les poires, le petit pot de miel n'y sont <figure>
							<caption>Gingembre. <lb />Cette plante est cultivée <lb />dans les contrées tropicales <lb />de l'Amérique ; on l'utilise <lb />en médecine et en cuisine. <lb />En
								Angleterre et en Allema- <lb />gne, on fait une grande con- <lb />sommation de racines frai- <lb />ches de gingembre confites <lb />au sucre ; on en prépare <lb />aussi
								une sorte de confi- <lb />tures. Avec la poudre de <lb />gingembre, on fabrique de <lb />la bière et un vin de gin- <lb />gembre.</caption>
						</figure>
						<lb />plus. Pourtant, il y a du dessert, <lb />si vous me permettez de vous <lb />l'offrir.</p>
					<p>Elle prit la bourriche, l'ouvrit. Et <lb />là se trouvaient un beau régime*<gloss>Régime. Rameau de bananier avec ses fruits.</gloss> de <lb />bananes, encore suspendu à sa
						<lb />branche, plusieurs bouts de canne <lb />à sucre, une noix de coco, d'odo- <lb />rantes gousses de vanille envelop- <lb />pées de papier d'étain, et deux <lb />pots de
						confitures de cédrat*<gloss>Cédrat. Citron d'une odeur fort agréable.</gloss>.</p>
					<p><persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName>, lui aussi, avait un pa- <lb />quet, dont il tira un sac de café vert, <lb />un autre de manioc en poudre et <lb />de la
						confiture de gingembre.</p>
					<p>Les deux Martinicains voulaient <lb />qu'on goûtât tout de suite aux confi- <lb />tures ; mais le père et la fille remi- <lb />rent la fête au surlendemain, où l'on
						<lb />inviterait <orgName>les Valon</orgName> et <orgName>les Cartier</orgName>.</p>
					<p>Car depuis la première visite de <lb />M. Cartier on s'était lié avec lui. Il <lb />ne lui restait qu'une fille, <persName key="cécile" type="fictif">Cécile</persName>,
						<lb />après la perte de sa femme et de <lb />deux garçons. <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> et Mlle <persName key="cécile" type="fictif"
							>Cécile</persName>, une bonne per- <lb />sonne, avec du naturel, qui est la plus aimable des <lb />grâces, s'étaient plu à première vue.</p>
					<pb type="page" n="515" />
					<fw>SALUT A LA FERMIERE ! 515</fw>
					<p>Comme on parlait d'elle, une voiture s'arrête à la <lb />porte ; et voilà que <persName key="m_cartier" type="fictif">M. Cartier</persName> et sa fille en descendent ; <lb />la
						seconde d'après, <persName key="m_valon">M</persName>. et <persName key="mme_valon" type="fictif">Mme Valon</persName> arrivent de leur côté.</p>
					<p>Ce furent de nouvelles embrassades, de nouvelles <lb />poignées de main.</p>
					<p>Hé ! s'écria M. <persName key="m_cartier" type="fictif">Cartier</persName> avec bonne humeur, ai-je <lb />eu bon nez de passer par ici en revenant du <placeName>Ca<bloc
								ref="europe"><country ref="france" /></bloc>te<settlement />let</placeName> !</p>
					<p>On causa quelques instants et après avoir accepté <lb />pour le surlendemain l'invitation à dîner de M. <persName key="m_dumay" type="fictif">Dumay</persName>, <lb />M.
							<persName key="m_cartier" type="fictif">Cartier</persName> emmena <persName key="sylvain" type="fictif">Sylvain</persName>.</p>
					<p>En s'en retournant, <persName key="mme_valon" type="fictif">Mme Valon</persName> dit à son mari : </p>
					<p>— Je crois bien que nous irons cette année à la noce.</p>
					<p>— Et même à une double noce, répondit <persName key="m_valon" type="fictif">M. Valon</persName>.</p>
					<p>Elle ajouta : </p>
					<p>Sylvain est un cœur honnête et généreux ; le choix <lb />de ma <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> ne me fâchera pas.</p>
				</div2>
				<div2 type="questionnaire">
					<head>Questionnaire.</head>
					<list>
						<item>— Comment avait été la journée ? </item>
						<item>— Que faisaient <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> et <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>, accoudés sur la table du souper ? </item>
						<item>— Où était <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> ? </item>
						<item>— Récitez le couplet qu'elle entendit chanter.</item>
						<item>— Quelle voix reconnut <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> dans celle du chanteur ? </item>
						<item>— Que chanta ensuite une autre voix ? </item>
						<item>— Qu'apereut la jeune fille sur la route ? </item>
						<item>— Racontez la scène touchante du retour.</item>
						<item>— Où entra-t-on ? </item>
						<item>— Comment étaient les jeunes soldats ? </item>
						<item>— Quelle était la raison de leur retour imprèvu ? </item>
						<item>— Comment se passa le souper des nouveaux arrivants ? </item>
						<item>— A quelle occasion et en quels termes <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> offrit-il une bourriche à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
						<item>— Qu'est-ce qui s'y trouvait ? </item>
						<item>— Qu'avait apporté <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> ? </item>
						<item>— Que voulaient les deux Martinicains ? </item>
						<item>— Quelle décision prit-on ? </item>
						<item>— Quelles relations s'étaient établies avec la famille Cartier ? </item>
						<item>— Quelles personnes survinrent ? </item>
						<item>— Racontez les incidents de cette dernière partie de la soirée.</item>
					</list>
				</div2>
				<div2 type="exercices">
					<head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
					<div3 type="complexe">
						<head>Géographie et Cosmographie.</head>
						<div4 type="questions">
							<list>
								<item>— Quel nom donne-t-on à une bande blanchâtre, semée d'étoiles, qui traverse le ciel ? </item>
								<item>— De quoi est-elle formée ? </item>
								<item>— Qu'est le soleil ? </item>
								<item>— Donnez une idée de la vitesse de propagation de la lumière.</item>
								<item>— Combien la lumière met-elle de temps pour nous parvenir des étoiles les plus rapprochées ? </item>
							</list>
						</div4>
						<div4 type="réponses">
							<p>Pendant les belles nuits, on aperçoit dans le ciel, et à peu près dans <lb />la direction du nord au sud, une grande trainée lummeuse qui se <lb />divise en deux
								branches principales, sur près de moitié de sa lon- <lb />gueur ; c'est la voie lactée. Elle forme comme un cercle dont nous <lb />ne verrions que la moitié.</p>
							<p>La voie lactée est une immense agrégation d'étoiles ; on estime <lb />qu'elle n'en contient pas moins de 18 millions dans la partie accessible <lb />à nos regards. Le
								soleil est l'une de ces étoiles, et il paraît comme <lb />perdu, dans cette fourmilière de mondes, avec son cortège de pianêtes ; <lb />c'est un atome dans la poussière
								lumineuse de la voie lactée.</p>
							<p>On sait que la lumière parcourt en une seconde au moins 300,000 kilo- <lb />mêtres, soit environ huit fois la circonférence du globe ; or les dimen- <lb />sions de la
								voie lactée sont si prodigieuses que, pour franchir l'espace <pb type="page" n="516" />
								<fw>516 SUZETTE.</fw>
								<lb />qui sépare ses deux extrémités, un rayon lumineux mettrait plus de <lb />dix mille années. Cependant elle-même n'est qu'un point dans l'immen- <lb />sité du ciel,
								où l'on a déjà reconnu près de 4,500 amas semblablès d'étoiles. <lb />Quelques-uns sont si éloignés que leur lumière met deux millions <lb />d'années à nous
								parvenir.</p>
							<p>La lumière des étoiles emploie un temps considérable à franchir la <lb />distance qui les sépare de la terre : ainsi, celle de la plus proche de <lb />nous met 3 ans et
								demi ; il faut 21 ans à celle de l'éclatant Sirius, le plus <lb />bel astre du ciel ; à celle de l'étoile polaire, 50 ans ; à celle de la ; <lb />Chèvre, 72 ans.</p>
							<p>L'imagination est confondue en face de tels nombres et de ces espaces <lb />prodigieux où l'œil de l'homme n'avance que pour rencontrer d'autres <lb />éspaces, et où la
								pensée se perd anéantie devant la toute-puissance <lb />du Créateur.</p>
						</div4>
					</div3>
					<div3 type="sciences_naturelles">
						<head>Sciences naturelles.</head>
						<div4 type="questions">
							<list>
								<item>— Que savez-vous des bananes ? — des noix de coco? — des cédrats, du gingembre ? </item>
								<item>— Où croit le thé ? </item>
								<item>— Que recherche-t-on dans cet arbrisseau ? </item>
							</list>
						</div4>
						<div4 type="réponses">
							<p>Les bananes sont des fruits des pays tropicaux qui croissent par <lb />groupes ou régimes sur un arbre appelé bananier. Elles ressemblent <lb />à des concombres de 0m,10
								à 0m,12 dé longueur ; leur couleur est jau- <lb />nâtre, leur saveur douce et sucrée : c'est le fond de l'alimentation de <lb />la classe laborieuse dans les pays
								chauds de l'Amérique.</p>
							<p>On appelle noix de coco le fruit du cocotier. Elle est composée d'une <lb />enveloppe filamenteuse, ovale et très dure, qui renferme une amande <lb />creuse, blanche et
								succulente, laquelle contient une liqueur laiteuse, <lb />agréable au goût.</p>
							<p>Le cédrat est un citron d'une odeur fort agréable.</p>
							<p>Le gingembre est une plante originaire des Indes dont la racine est <lb />d'un goût approchant de celui du poivre.</p>
							<p>Le thé, arbrisseau de la famille des camélias, est originaire de la <lb /><placeName><country ref="chine">Chine</country></placeName> et du <placeName><country ref="japon">Japon</country></placeName> ; il s'élève à une hauteur de 1m,30 à 2 mêtres. On <lb />n'en utilise que les
								feuilles, lesquelles sont récoltées deux fois par <lb />an, au printemps et en automne, lorsqu’elles commencent à s'épa- <lb />nouir. Après les avoir fait sécher un peu
								au soleil, on les expose sur <lb />des plaques de fer chauffées, puis on les roule sur des nattes avec <lb />la paume de la main. On répête plusieurs fois ces
								opérations, et <lb />lorsque le thé, bien desséché, a été privé du principe âcre qu'il ren- <lb />fermait, on le met dans des caisses doublées de lames de plomb où
								<lb />on le tasse autant que possible, pour l'expédier en <placeName><bloc ref="europe">Europe</bloc></placeName> et on <placeName><bloc ref="amérique_nord">Amé- <lb />rique</bloc></placeName>. L'usage du thé a été introduit en Occident vers la fin du <lb />dix-septième <!-- are we tagging Occident as a place? -->
								siècle ; on en fait surtout usage en <placeName><country ref="angleterre">Angleterre</country></placeName>, en <placeName><country ref="hollande">Hollande</country></placeName> <lb />et aux <placeName><country ref="etats_unis">Etats-Unis</country></placeName>.</p>
						</div4>
					</div3>
					<div3 type="économie_domestique">
						<head>Économie domestique.</head>
						<div4 type="questions">
							<list>
								<item>— Comment prépare-t-on une tasse ou infusion de thé ? </item>
								<item>— Usages de cette infusion.</item>
								<item>— Comment sert-on le thé ? </item>
								<item>— De quoi se compose un dessert ? </item>
								<item>— Comment sert-on et mange-t-on les gâteaux, les fruits, les confitures ? </item>
							</list>
						</div4>
						<div4 type="réponses">
							<p>Il y a lieu de rappeler que les espèces vertes de thé ont plus de <lb />force et d'arome que les espéces noires ; mais elles irritent et agitent <lb />les nerfs ; leur
								mélange par moitié n'a pas ces inconvénients.</p>
							<p>On met dans la théière la quantité de thé nécessaire, laquelle <lb />varie selon le goût ou le besoin que l'on a d'une infusion plus ou moins <lb />forte (1). On verse
								dessus de l'eau bouillante, et l'infusion est parfaite <fw type="footer">(1) Il faut environ 8 grammes de thé ou une forte cuillerée à café pour 2 tasses ; <lb />pour 4
									tasses, 12 grammes ; 30 grammes suffisent pour 12 tasses.</fw>
								<pb type="page" n="517" />
								<fw>TROIS ANS APRÈS. 517</fw>
								<lb />aussitôt que les feuilles sont développées et tombées au fond (de 5 à <lb />10 minutes). On verse alors le thé dans une tasse ; on sucre et l'on <lb />additionne
								quelquefois de lait ou d'une petite quantité de rhum.</p>
							<p>Le thé, pris après le repas, facilite la digestion des aliments. Presque <lb />indispensable aux grands mangeurs, il est très utile aux gens sobres <lb />dont les forces
								digestives ont décliné ; aux personnes replètes, lympha- <lb />tiques ; aux constitutions rhumatismales ; à ceux qui se nourrissent <lb />d'aliments gras, huileux ou
								farineux ; aux habitants de climats humides ; <lb />enfin, aux vieillards. Il agit avec une merveilleuse efficacité dans les <lb />fatigues d'estomac, dans la paresse
								de digestion qui succèdent aux <lb />excès de table et aux veilles.</p>
							<p>Quelquefois le thé sert de demi-repas, de collation, comme pour le <lb />premier déjeuner et le second souper. Alors il est accompagné de <lb />pâtisseries et de pains
								au beurre, qu'on pose sur la table en même <lb />temps qu'un pot de lait et un flacon de rhum. Il constitue ainsi un <lb />aliment réparateur.</p>
							<p>Un dessert se compose de fromages, de pâtisseries, telles que <lb />brioches, babas, gâteaux feuilletés, biscuits de Savoie, biscuits en <lb />caisse, nougats,
								massepains, macarons, meringues ; de compotes <lb />diverses, de tranches de pêches au sucre, de prunes, d'oranges, de <lb />pommes, de poires, etc., de gelées, de
								raisins, de conserves, etc.</p>
							<p>Pour bien servir un dessert, on l'apprête à l'avance en arrangeant <lb />sur chacune des assiettes le couvert et le couteau destinés aux con- <lb />vives, et on les
								dispose en attendant sur une desserte ou une table <lb />supplémentaire. On garnit ensuite de grandes assiettes à fruits ayec <lb />des feuilles vertes ou de la mousse
								sur lesquelles on pose les fruits en <lb />pyramide, puis on s'occupe des sucreries. Sur le milieu de la table, et <lb />au moment voulu, on dispose une pièce plus
								grande que les autres, <lb />telle qu'une pâtisserie, une crème ; aux deux extrémités sont des vases <lb />en cristal pour les fruits à l'eau-de-vie et les confitures ;
								les autres as- <lb />siettes sont placées dans les intervalles des lumières, des bouteilles <lb />et carafons. Une assiette doit toujours avoir son assiette
								correspondante.</p>
							<p>On sert dans l'ordre suivant : le fromage, les pâtisseries, les fruits, <lb />les compotes, les petits fours et les sucreries.</p>
							<p>On mange les gâteaux en les portant délicatement à la bouche avec <lb />la main droite ; les fruits doivent être pelés et coupés auparavant, <lb />excepté, bien entendu,
								les cerises, les raisins et autres analogues. <lb />Quant aux confitures, on les mange à l'aide d'une cuiller à dessert <lb />et jamais avec son couteau.</p>
						</div4>
					</div3>
				</div2>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
