<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/djakacki/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
  <text>
      <body>
            <div1 type="chapitre" n="130">
            <pb type="page" n="456"/>
            <head>130. — Terrible scène. (Élève, p. 274.)</head>
            <div2 type="récit">   
            <p>Suzette, qui s&apos;était contenue pendant cette lecture, se 
            <lb/>leva vivement quand elle fut finie et jetant un petit châle 
            <lb/>sur ses épaules : </p>
            <p>— Viens avec moi, dit-elle à Charlot, qui, compre-
            <lb/>nant, la suivit en silence.</p>
            <p>Ils se mirent à parcourir Fragicourt. Le village comp-
            <lb/>tait près de deux cent cinquante maisons, dont quinze 
            <lb/>portaient enseigne. Les belles plaines onduleuses qui lui 
            <lb/>font une riante ceinture, la douceur salutaire*<gloss>Salutaire. Utile, avantageux pour la conservation de la vie.</gloss> d&apos;une pro-
            <lb/>menade en famille, les petits jouant, courant, cueillant 
            <lb/>des fleurettes sous les yeux du père et de la mère, rien 
            <lb/>ne valait l&apos;attrait de ces quinze cabarets.</p>
            <p>Ces hommes de Fragicourt, braves ouvriers tisseurs, 
            <lb/>eussent été irréprochables si la semaine avait eu six 
            <lb/>jours seulement. Mais il y avait le septième, le diman-
            <lb/>che. Ce jour-là, ils s&apos;habillaient de leurs plus beaux 
            <lb/>habits, prenaient en poche quelque vingt, trente sous, 
            <lb/>de ces sous dont la ménagère, la mère, quand on les lui 
         
            <fw type="footer">(1) On emploie un filtre formé d&apos;un sac conique d&apos;étoffe. On le suspend par plu-
            <lb/>sieurs attaches de ruban de fil à un cercle de jonc, suspendu lui-mème par un clou 
            <lb/>à un anneau au moyen de trois cordes. L&apos;étoffe sera ou de la flanelle, ou du drap, 
            <lb/>ou du molleton et même du feutre.</fw>
         
            <pb type="page" n="457"/>
         
            <fw>TERRIBLE SCÈNE. 457</fw> 
         
            <lb/>laisse, sait tirer un peu de bien-être, de propreté, de 
            <lb/>gâterie même. Et les voilà 
            <lb/>partis du côté de l&apos;eau-de-vie.</p>
            <p>Restées à la maison, les 
            <lb/>femmes, les mères n&apos;y mè- 
            <lb/>nent pas grand bruit. Quel-
            <lb/>ques-unes, le soir venu, à 
            <lb/>l&apos;heure du souper, se hasar-
            <lb/>dent à aller guetter, à travers 
            <lb/>un écartement de rideau, où 
            <lb/>en est le fils, le mari. Des 
            <lb/>soupirs, des plaintes s&apos;échap-
            <lb/>pent de leur bouche ; parfois 
            <lb/>les pauvres femmes ont avec 
            <lb/>elles de petits enfants qui 
            <lb/>pleurent...</p>
            <p>Ce soir-là, tremblante, 
         
            <figure><caption>Fabrication de l&apos;alcool.
            <lb/>L&apos;eau-de-vie est une liqueur spiri-
            <lb/>tueuse qu&apos;on obtient par la distillation.
            <lb/>L&apos;appareil qui sert à distiller s&apos;appelle 
            <lb/>un alambic. Ou met dans la marmite, 
            <lb/>les produits à distiller. On chauffe, et 
            <lb/>les vapeurs qui s&apos;élèvent de la mar-
            <lb/>mite, traversent le serpentin qui est 
            <lb/>plongé dans un vase rempli d&apos;eau 
            <lb/>froide ; elles s&apos;y refroidissent pour 
            <lb/>passer ensuite à l&apos;état liquide.</caption></figure>
         
            <lb/>honteuse, le cœur déchiré, la pauvre Suzette fait comme 
            <lb/>elles. De fenêtre en fenêtre, elle glisse le long des ca-
            <lb/>barets ; Charlot, qui l&apos;accompagne, y fait un pas sur le 
            <lb/>seuil pour tâcher de voir dans la fumée des pipes.</p>
            <p>Il a le cœur gros aussi, le brave enfant. Il essaie
            <lb/>rassurer sa sœur. Dans leur triste promenade, ils passent 
            <lb/>devant le cimetière.</p>
            <p>Charles, lui dit doucement Suzette dans un sanglot, 
            <lb/>si la pauvre maman nous voit, nous entend, elle doit 
            <lb/>bien pleurer ! </p>
            <p>Ils regagnaient la ferme, quand des cris : Au secours !
            <lb/>se font entendre du côté de la maison de Ludivine.</p>
            <p>Ils y courent. Et là, quel spectacle ! La grande pièce.
            <lb/>était jonchée de débris de vaisselle. De toute sa force, 
            <lb/>Vincent, furieux d&apos;ivresse, horrible à voir, jetait les der-
            <lb/>nières assiettes dont l&apos;une venait de frapper sa mère au 
            <lb/>front.</p>
            <p>Le vieux père Benoît, Lisa s&apos;efforçaient en vain de 
            <lb/>le contenir. Charlot, d&apos;autres voisins accourus, purent 
            <lb/>enfin s&apos;en rendre maîtres.</p>
            <p>Ludivine repoussa Suzette qui voulait lui bassiner*<gloss>Bassiner. Laver avec une linge mouillé.</gloss> le 
            <lb/>front avec de l&apos;eau et parlait d&apos;arnica.</p>
         
            <fw type="footer">SUZETTE (Maitresse). <fw type="sig">26</fw></fw>
         
            <pb type="page" n="458"/>
         
            <fw>458 SUZETTE.</fw>
         
            <p>— Va, j&apos;ai mieux que ça, merci, dit-elle aigrement.
            <lb/>Pars avec ton frère qui a emmené mon Vincent aux 
            <lb/>Trois Agaces ! </p>
            <p>Les pupilles dilatées, paraissant ne rien voir, François 
            <lb/>s&apos;accotait au mur. Sans répondre à Ludivine, Suzette le 
            <lb/>prit par un bras ; Charlot le prit par l&apos;autre et ils sortirent.</p>
            <p>A la maison non plus, il n&apos;y eut pas une parole 
            <lb/>d&apos;échangée. Le visage de François semblait changé en 
            <lb/>pierre. Sans chapeau, — il l&apos;avait perdu en route — les 
            <lb/>cheveux collés aux tempes, les vêtements en désordre 
            <lb/>il donnait un spectacle navrant.</p>
            <p>Charlot le mit au lit et, après un quart d&apos;heure, 
            <lb/>revint dire à Suzette, qui s&apos;apprêtait à veiller : </p>
            <p>— Il dort. Tu peux aller te reposer.</p>
            </div2>  
            <div2 type="questionnaire">
            <head>Questionnaire.</head>
            <list>   
            <item>— Que fit et dit Suzette, une fois la lecture achevée ? </item>
            <item>— Quel aspect présentait le village ? </item>
            <item>— Comment les tisseurs de Fragicourt employaient-ils la journée du dimanche ? </item>
            <item>— Que faisaient les femmes et les mères pendant ce temps ? </item>
            <item>— Où allait, ce soir-là, Suzette avec Charlot ? </item>
            <item>— Quelle pensée vint à leur cœur en passant près du cimetière ? </item>
            <item>— Que virent-ils en passant devant la maison de Ludivine ? </item>
            <item>— Qui s&apos;efforçait de contenir Vincent ? </item>
            <item>— Que répondit Ludivine à Suzette lui proposant de la panser ? </item>
            <item>— Dans quel état ramena-t-on François à la maison ? </item>
            </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
            <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
            <div3 type="morale">
            <head>Morale.</head>
            <div4 type="questions">
            <list>
            <item>— L&apos;IVROGNERIE.</item> 
            <item>— Quand dit-on qu&apos;un homme est un ivrogne ? </item>
            <item>— Qu&apos;est-ce qui donne cette funeste passion ? </item>
            <item>— Comment peut-on retenir un homme à la maison le dimanche ? </item>
            <item>— Qu&apos;y a-t-il de plus hideux qu&apos;un homme ivre ? </item>
            <item>— Réflexions et résolutions.</item>
            </list>
            </div4>   
            <div4 type="réponses">   
            <p>Un ivrogne est un homme qui a contracté l&apos;habitude de boire avec
            <lb/>excès ; la même désignation s&apos;applique également aux malheureuses 
            <lb/>femmes tombées dans ce vice repoussant. Une pareille qualification 
            <lb/>est une tache honteuse.</p>
            <p>On devient ivrogne lorsqu’on ne se plaît pas chez soi et qu&apos;on ne 
            <lb/>sait comment occuper ses loisirs ; alors le cabaret tente ; on sait y 
            <lb/>trouver joyeuse compagnie, et l&apos;on s&apos;y rend. D&apos;abord on boit et l&apos;on 
            <lb/>fume modérément ; mais bientôt le penchant devient plus vif ; on con-
            <lb/>somme davantage, et plus on absorbe de liqueurs, plus le besoin de 
            <lb/>la soif augmente. Alors la tête s’alourdit, les jambes vacilient, la rai-
            <lb/>son s&apos;obscurcit et la langue peut à peine formuler les paroles que pro-
            <lb/>fère l&apos;ivrogne. Le voici dehors, chancelant, abruti, ne regagnant qu&apos;avec 
            <lb/>peine sa demeure et au prix de chutes répétées sur le grand chemin. Il 
            <lb/>entre, et tombe ou plutôt s&apos;affaisse sur un siège ; puis, témoin du dé-
            <lb/>goût qu&apos;il inspire, la fureur l&apos;anime ; il crie, il profère d&apos;odieuses 
            <lb/>menaces, frappe lâchement sa femme et ses enfants ; enfin, se jetant 
            <lb/>sur le lit, il s&apos;endort d&apos;un ignoble sommeil pendant que les siens 
            <lb/>pleurent.</p>
            <p>Souvent une femme peut empécher son mari de s&apos;installer le diman-
            <lb/>che au cabaret en lui donnant le spectacle d&apos;un intérieur bien tenu 
            <lb/>joint au plaisir de prendre part à des repas préparés avec soin.</p>
            <p>Elle réussira encore mieux si elle montre de l&apos;ordre, si elle écono-
         
            <pb type="page" n="459"/>
         
            <fw>CONSCIENCE ET VOLONTE. 459</fw>
         
            <lb/>mise et fait entrevoir pour l&apos;avenir la possibilité d&apos;assurer leur vieillesse 
            <lb/>contre les suites de l&apos;affaiblissement des forces et les conséquences 
            <lb/>de la maladie ou du chômage. Bien des maris vont au cabaret parce que 
            <lb/>leur femme est malpropre, négligente, acariâtre, brusque avec les en-
            <lb/>fants, et qu&apos;elle n&apos;a nul souci de se rendre agréable son intérieur.</p>
            <p>Il n&apos;y a rien de plus hideux qu&apos;un homme ivre ; le seul spectacle 
            <lb/>de cet être abruti et dégoûtant est bien fait pour guérir à jamais la 
            <lb/>jeunesse d&apos;un vice aussi dégradant.</p>
            </div4>
            </div3>
            <div3 type="industrie">
            <head>Industrie.</head> 
            <div4 type="questions">
            <list>   
            <item>— L&apos;ALAMBIC.</item> 
            <item>— Qu&apos;est-ce qui peut altérer l&apos;eau ? </item>
            <item>— Comment peut-on obtenir de l&apos;eau très pure avec l&apos;alambie ? (En l&apos;expliquant, nommer les pièces de cet appareil.)</item> 
            <item>— Indiquez des liquides et des fruits qu&apos;on soumet à la distillation.</item>
            </list>   
            </div4>   
            <div4 type="réponses">   
            <p>En traversant certaines couches du sol, l&apos;eau y dissout des subs-
            <lb/>tances qui l&apos;altèrent et lui communiquent un goût désagréable. Ainsi, 
            <lb/>en Algérie, on trouve des puits dont l&apos;eau est salée et amère. On 
            <lb/>obtient dans ce cas de l&apos;eau pure en procédant par la distillation ; à 
            <lb/>cet effet, on place sur un foyer un cylindre contenant l&apos;eau à distiller ; 
            <lb/>par l&apos;action du feu, cette eau se change en vapeurs qui se rendent sous 
            <lb/>un couvercle nommé chapiteau, et de là en un tuyau de cuivre qui 
            <lb/>serpente dans un tonneau d’eau froide. Les vapeurs s&apos;y condensent 
            <lb/>et l&apos;eau ainsi obtenue tombe goutte à goutte dans un vase à ce destiné.
            <lb/>Il n&apos;y a plus qu&apos;à la laisser refroidir et à l&apos;agiter violemment afin d&apos;y 
            <lb/>faire pénétrer de l&apos;air ; elle sera alors propre à nous désaltérer et à 
            <lb/>tous les usages domestiques.</p>
            <p>On distille non seulement de l&apos;eau, mais encore, comme nous l&apos;avons 
            <lb/>déjà fait connaître, du vin, des fruits, du marc de raisin, etc.</p>
            </div4>
            </div3>
            <div3 type="hygiène">
            <head>Hygiène.</head> 
            <div4 type="questions">
            <list>   
            <item>— Quels soins réclame le malheureux en état d&apos;ivresse ? </item>
            <item>— Quelles sont, pour la santé, les suites des habitudes de boisson ? </item>
            </list>   
            </div4> 
            <div4 type="réponses">
            <p>Il faut traiter l&apos;ivrogne comme un malade, le placer dans un lieu où 
            <lb/>l&apos;air soit pur et frais, le débarrasser promptement des vêtements qui 
            <lb/>exercent sur lui une compression, notamment au cou. On l&apos;abritera 
            <lb/>soigneusement contre le froid, qui peut amener une congestion.</p>
            <p>Le premier degré d&apos;ivresse cède à quelques tasses de café ou de
            <lb/>thé léger, à une potion composée d&apos;un demi-verre d’eau et de dix à 
            <lb/>douze gouttes d&apos;ammoniaque. Dans le deuxième degré, on cherche à 
            <lb/>débarrasser l&apos;estomac des liquides qui le surchargent, et l&apos;on donne une 
            <lb/>potion dans laquelle on mêle jusqu&apos;à 40 gouttes d&apos;ammoniaque.</p>
            <p>(Voir la leçon précédente pour la seconde question.)</p>
            </div4>   
            </div3>
            <div3 type="économie_domestique">
            <head>Économie domestique.</head> 
            <div4 type="questions">
            <list>   
            <item>— Supposons qu&apos;un ouvrier dépense par dimanche 1 fr. 50 au cabaret ; combien pourrait-il, avec l&apos;argent dont 
            il dispose ainsi, acheter par an de kilogrammes de pain à 0 fr. 36 ?</item>
            </list>   
            </div4>   
            <div4 type="réponses">   
            <lg>
            <l>Dépense annuelle... = 1 fr. 50 X 52 =  78 fr.</l>
            <l>Prix du kilogramme de pain......... = 0 fr. 36.</l> 
            <l>Quantité de pain qu&apos;on peut acheter avec 78 fr. = 78 = 216 kilogr.</l>
            <l>—</l>
            <l>0,36</l>
            </lg>
            </div4>    
            </div3>
            </div2>
            </div1>
      </body>
  </text>
</TEI>
