<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch077">
            <head>77. — La salle d'attente. (Élève, p. 162.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Dans cette salle se trouvaient déjà nombre de voyageurs, des messieurs, des dames,
                  debout ou assis à côté de valises, de sacs de nuit, de cartons à chapeaux, de
                  paniers, de paquets entourés de ficelles ou de courroies.</p>
               <p>Suzette fit asseoir sur un bout de banquette <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>, de plus en plus
                     ahurie*<gloss> Ahuri. Troublé. </gloss>, et qui poussait de profonds soupirs
                  :</p>
               <p>— Ah ! j'avais bien juré que jamais, au grand jamais, je ne mettrais les pieds ici
                  ! mais le malheur veut que je doive aller moi-même chercher de l'argent à <placeName>Tergnier</placeName>
                  ! <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, qui avait déjà vainement essayé de la rassurer, ne l'écoutait pas.</p>
               <pb type="page" n="266"/>
               <fw>266 SUZETTE.</fw>
               <p>Cependant, après quelques minutes, le visage de <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> commença à se dérider.
                  Puis, après avoir regardé autour d'elle et sur la banquette où elle était assise
                  :</p>
               <p>— Ah çà ! mais, on ne le sent point marcher ! Il n'est peut-être pas si dur que je
                  le croyais.</p>
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> la regarda.</p>
               <p>—Est-ce que tu le sens, toi, petite ?</p>
               <p>Quoi ?</p>
               <p>— Hé ! le chemin de fer, donc ! Ne sommes-nous point en chemin de fer ?</p>
               <p>La porte de la salle s'ouvrant en ce moment dispensa <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> de répondre.</p>
               <p>La grosse voix de tout à l'heure cria :</p>
               <p>— Voyageurs pour <placeName>Tergnier</placeName>, <placeName>Chauny</placeName>, <placeName>Noyon</placeName>, <placeName>Compiègne</placeName>, <placeName>Creil</placeName>, <placeName>Chantilly</placeName>, <placeName>Paris</placeName>, en
                  voiture !</p>
               <p>A ces cris, au mouvement qui s'ensuivit, <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> <figure>
                     <caption>Évitez la rencontire des affolés.</caption>
               </figure> s'était accrochée au bras de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> et, de nouveau ahurie :</p>
               <p>—Ma fille ! mais je nous croyais en route !... Ah ! que va-t-il arriver ?</p>
               <p>Du quai*<gloss> Quai. Trottoir le long d'une vole de chemin du fer. </gloss>, au
                  tournant d'une courbe, on vit accourir la locomotive comme un monstrueux animal se
                  ruant à l'ennemi ; on entendit son énorme halètement*<gloss> Halètement. On
                     compare ici la locomotive à un animal haletant, hors d'haleine. </gloss>. En
                  soufflant, sifflant, fumant, elle s'arrêta. <pb type="page" n="267"/>
                  <fw>LA SALLE D'ATTENTE. 267</fw> Puis les wagons ayant reçu leurs voyageurs, elle
                  souffla, siffla encore et se lança.</p>
               <p>— Cette fois, <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>, nous sommes en route.</p>
               <p>— Aïe ! aïe ! je le sens bien, ma fille ;... le ciel ait pitié de moi ! Ah ! quel
                  malheur ! Et ce tapage du diable ! C'est terrible ! Bien sûr j'en resterai au
                  moins sourde ! </p>
               <p>Enfin, voici <placeName>Tergnier</placeName> !</p>
               <p><persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> sauta de wagon, fila comme un lièvre; et, en agitant son parapluie pour
                  saluer une dernière fois <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, décoiffa un monsieur, manqua d'éborgner une
                  dame, qui se fâchèrent.</p>
               <p>Évitez la rencontre des affolés*<gloss>Affolé. Qui perd la raison.</gloss>.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Que se trouvait-il dans la salle d'attente ? </item>
                  <item>— Que faisait et disait <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> ? </item>
                  <item>— Quelle idée survint à l'esprit de <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> ? </item>
                  <item>— Qu'entendit-on tout à coup ?</item>
                  <item>— A quel point <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> était-elle affolée ?</item>
                  <item>— Qu'aperçut-on du quai ?</item>
                  <item>— Reproduisez les absurdes exclamations de <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> en wagon.</item>
                  <item>— De quelle manière sortit-elle du wagon et de la gare de <placeName>Tergnier</placeName> ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Fraudes en chemin de fer (voyage dans un wagon d'une classe
                           supérieure, billets insuffisants, déclaration inexacte dans l'âge des
                           enfants).</item>
                        <item>— Qu'en pensez-vous ; peut-on justifier ou excuser ces fraudes ? </item>
                        <item>— Leurs conséquences.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Parce qu'ils ne traitent pas directement avec les propriétaires du chemin de
                        fer pour se munir de billets de circulation, il est des gens peu délicats
                        qui n'éprouvent aucun scrupule à frauder.</p>
                     <p>Ainsi, ils voyageront en seconde classe avec un billet de troisième; ils
                        prendront, par exemple, un billet pour <placeName>Blaye</placeName> et descendront à la deuxième
                        station au delà ; ou bien encore ils donneront comme étant âgé de moins de
                        sept ans un enfant ayant dépassé cet âge, afin de n'avoir à payer qu'une
                        demi-place ; on voit même parfois des individus assez indélicats pour
                        s'introduire dans un compartiment sans être munis d'un billet.</p>
                     <p>On ne peut excuser ni justifler ces fraudes ; le chemin de fer a coûté et
                        coûte des sommes considérables; il doit donc produire un revenu; celui qui
                        agit comme nous venons de le dire peut être assimilé à un voleur, et la
                        justice le traite comme tel.</p>
                     <p>Lorsque les agents du chemin de fer ont constaté l'une de ces fraudes,
                        l'auteur est cité devant le tribunal, qui le condamne soit à l'amende, soit
                        à la prison, soit encore à tous deux à la fois.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="composition">
                  <head type="sujets">Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Décrire les salles d'attente de la gare voisine (mobilier, affiches,
                           voyageurs, employés).</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Voir COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré supérieur), par <persName type="historique">E. LAPORTE</persName>, page
                        203, Partie du maître.)</p>
                     <p>On pourra commencer de la manière suivante :</p>
                     <p>La salle d'attente de la gare de... est une vaste pièce de... mètres de
                        longueur sur... mètres de largeur. On y accède par une porte vitrée à double
                        battant, et elle est éclairée par... fenêtres de grande dimen<pb type="page"
                           n="268"/>
                        <fw>268 SUZETTE.</fw> sion. Dans le mur opposé est une seconde porte qui
                        aboutit sur le quai de la voie...</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Donner une idée sommaire de la locomotive. </item>
                        <item>— Qu'est-ce qui la met en mouvement ? </item>
                        <item> — Qui la dirige, qui alimente le foyer ? </item>
                        <item>— Décrire le tender les divers wagons de voyageurs, un wagon à
                           marchandises ; parler des freins, des bouilloites. </item>
                        <item>— De quoi se compose un train ? </item>
                        <item>— Les diverses sortes de trains. — Rapidité du parcours dans chacun
                           d'eux. </item>
                        <item>— Comment feriez-vous enregistrer vos bagages ou expélier un paquet à
                           une localité voisine ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On appelle locomotives des machines à vapeur montées sur un train de
                        voiture, et qui se déplacent elles-mêmes en transmettant le mouvement à des
                        roues.</p>
                     <p>Les parties principales de la locomotive sont : le châssis, la boite à feu,
                        le corps cylindrique de la chaudière, la boite à fumée, les cylindres à
                        vapeur et les roues motrices.</p>
                     <p>Le châssis est un cadre en solides pièces de chêne, qui supporte toute la
                        machine.</p>
                     <p>La boite à feu renferme le foyer dont la flamme chauffe l'eau de la
                        chaudière pour la production de la vapeur.</p>
                     <p>La chaudière est un énorme cylindre en cuivre rouge d'un mètre environ de
                        diamètre ; elle est entourée de douves d'acajou, et centient un grand nombre
                        de tuyaux horizontaux pleins d’eau autour desquels circule la flamme du
                        foyer.</p>
                     <p>La fumée sort par la boite à fumée et un tuyau extérieur.</p>
                     <p>La vapeur se rend dans deux cylindres, où elle agit sur deux pistons
                        auxquels elle imprime un mouvement de va-et-vient qui produit le mouvement
                        circulaire des roues motrices.</p>
                     <p>Un mécanicien dirige ta machine ; le chauffeur alimente le foyer avec du
                        charbon de terre.</p>
                     <p>Le tender est une solide voiture non couverte, à parois formées de plaques
                        de fer, dans laquelle se trouvent l'eau et le combustible destinés à la
                        machine.</p>
                     <p>Il y a trois catégories de wagons à voyageurs :</p>
                     <p>1° Les wagons de 1re classe à compartiments capitonnés en drap de couleur
                        claire et pourvus de tout le confort désirable : tapis, portières, stores,
                        filets.</p>
                     <p>2° Les wagons de 2e classe capitonnés en drap de couleur foncée; ils ont
                        également des banquettes rembourrées, des filets et des stores, mais moins
                        riches que dans coux de la classe supérieure.</p>
                     <p>3° Les vagons de 3° classe, à parois de bois, dont le siège est rembourré
                        parfois, mais non sur la ligne du <placeName>Nord</placeName> et celle de l'<placeName>Ouest</placeName>;
                        exceptionnellement, ils sont pourvus de stores et de filets.</p>
                     <p>Les wagons à marchandises peuvent être assimilés à de grosses caisses munies
                        d'une porte et qui ne présentent aucun compartiment ; il en est qui ne sont
                        pas recouverts.</p>
                     <p> Les freins sont des appareils à air comprimé qui permettent de suspendre
                        presque instantanément la marche d'un train ; ils préviennent ainsi le
                        désastre qui résulte de la rencontre de deux trains.</p>
                     <p>Les bouillottes sont des cylindres aplatis de cuivre rouge dans lesquels on
                        introduit de l'eau chaude ; les voyageurs y appuient leurs pieds pendant les
                        froids de l'hiver.</p>
                     <p>Un train se compose de la locomotive, du tender, des wagons de toutes
                        classes et du fourgon de bagages.</p>
                     <p>Il y a plusieurs sortes de trains !</p>
                     <p>Les trains rapides, qui effectuent sans arrêt des parcours de 100 à <pb
                           type="page" n="269"/>
                        <fw>A PARIS. 269</fw> 150 kilomètres; — les trains direets, qui s'arrêtent
                        aux stations principales; — les trains omnibus, qui desservent toutes les
                        stations. Les premiers parcourent de 60 à 75 kilomètres par heure ; les
                        seconds, 50; les derniers, 30 à 35.</p>
                     <p>Pour faire enregistrer ses bagages, on les fait conduire par les facteurs à
                        la salle des marchandises si l'on ne peut les garder à la main ; on prend un
                        billet de parcours et l'on revient à ses bagages. Alors les employés les
                        pèsent, les enregistrent et vous remettent, moyennant 0 fr. 10, un
                        certificat qui constate le depôt.</p>
                     <p>On suit les mêmes formalités pour envoyer un paquet; s'il doit arriver
                        franco à destination, il faut acquitter à l'avance le montant du
                        transport.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
