<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" n="041">
            <pb type="page" n="142" />
            <head>41. — Veillons au grain*<gloss>Veiller au grain. Faire attention à ce qui doit ou peut survenir.</gloss>. (Élève, p. 90.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p> Et les terres ? C'est maintenant qu'elles doivent <lb />rendre ce qu'emporta le feu ! c'est maintenant qu'il faut <lb />les ensemencer, les soigner, les pomponner de la herse
                  <lb />et de la charrue ! </p>
               <p><persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> eut, par l'école d'agriculture, tous les ren- <lb />seignements qu'il fallut. Un de ses professeurs offrit <lb />même de lui
                  prêter une petite somme d'argent. On <lb />y joignit tout ce qu'il en restait ici. On savait que c'était <lb />argent bien placé. Et si, par aventure*<gloss>Par aventure. Par
                     extraordinaire.</gloss>, le papa, encore <lb />timide, s'ef- <lb />frayait un <lb />peu des lar- <lb />gesses de <lb />son fils avec <lb />la terre : </p>
               <figure>
                  <caption>Herse. <lb />Les dents dont cet instrument d'agriculture est garni ser- <lb />vent à arracher les racines, à rompre les mottes de terre et à <lb />en recouvrir les grains
                     que l'on vient du semer. </caption>
               </figure>
               <p> — Papa, <lb />répondait-il, <lb />autrefois, on <lb />ne la gâtait <lb />pas tant, <lb />mais aussi elle ne donnait guère que du pain bis. <lb />Maintenant c'est du pain blanc
                  qu'elle fournit ; et croyez- <pb type="page" n="143" />
                  <fw type="header"> VEILLONS AU GRAIN. 143 </fw>
                  <lb />vous qu'elle le livre contre des pierres ? Oui, elle doit <lb />manger, et du bon, pour que nous-mêmes nous man- <lb />gions du meilleur. </p>
               <p> A <persName type="fictif" key="françois">François</persName> et à <persName type="fictif" key="charlot">Charlot,</persName>
                  <lb />il dénonçait le chiendent, la <lb />camomille, l'ortie, le char- <lb />don, la fumeterre comme <lb />de terribles ennemis : </p>
               <figure>
                  <caption>Charrue.</caption>
               </figure>
               <p> — Et ayez soin, quand vous les rencontrerez chez <figure>
                     <caption>1. Chiendent. — 2. Camomille. <lb />Le chiendent et la camomille servent <lb />à faire des tisanes et des infusions ; <lb />les racines du chiendent servent, en
                        <lb />outre, à la fabrication des brosses <lb />et des balais. </caption>
                  </figure>
                  <figure>
                     <caption>1. Coquelicots. — 2. Lacerons. <lb />Une infusion de pétales de coquelicots <lb />donne une tisane calmante et adou- <lb />cissante. </caption>
                  </figure>
                  <lb />nous, de les arracher, d'en faire deux parts ; la pre- <lb />mière sera composée de  <lb />ce qui peut servir de nour- <lb />riture au bétail, comme <lb />par exemple les
                  coqueli- <lb />cots, les lacerons, dont <lb />les lapins se font de bons <lb />râbles*<gloss>Râble. Dos du lapin et du lièvre, des épaules à la queue.</gloss>. La seconde, vous
                  <lb />l'amasserez, vous la lais- <lb />serez pourrir au bout du <lb />champ pour l'y répandre <lb />ensuite en fumier. </p>
               <figure type="sujets">
                  <caption>Cabane à lapins.</caption>
               </figure>
               <p> Ah ! s'il n'y avait que des plantes ennemies, bien <lb />visibles et facilement arrachables ! </p>
               <pb type="page" n="144" />
               <fw type="header"> 144 SUZETTE. </fw>
               <p> Mais un matin de jeudi que <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>, chargé de la <lb />chasse aux lacerons pour le déjeuner de messieurs les <lb />lapins,
                  s'asseyait sur son sac, à peu près <lb />plein, pour casser une croûte, il fut <lb />frappé d'un spectacle nouveau : </p>
               <p> Un des champs paternels, un grand <lb />champ de betteraves, s'étendait à ses <lb />pieds. Les betteraves commençaient à <lb />prendre tournure. Les feuilles déjà <lb />grandes
                  luisaient comme satin au soleil. <lb />C'était riant au possible. </p>
               <figure>
                  <caption>La betterave. <lb />Racine qui sert <lb />de nourriture aux <lb />bestiaux et dont <lb />l'industrie extrait <lb />du sucre et de <lb />l'alcool. </caption>
               </figure>
               <p> Mais sur près de deux rangées, et en <lb />outre çà et là, par places, elles ne bril- <lb />laient pas du tout ; elles étaient fanées, <lb />comme mortes. </p>
               <p> Il s'approcha, les tâta ; tout vint sans <lb />effort, tige, collet et racine. La racine <lb />était creusée à l'intérieur. </p>
               <p>
                  <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>, qui ne plaisantait pas avec sa <lb />surveillance, courut à cinq cents pas du <lb />champ, où <persName type="fictif"
                     key="jacques">Jacques</persName>, en compagnie de <lb /><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, était à planter des pommes de <lb />terre, et les amena tous
                  deux. </p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head> Questionnaire. </head>
               <list>
                  <item>— Qu'est-ce qu'il était alors nécessaire d'exiger des terres ? </item>
                  <item>— Qui vint en aide à <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> et de quelle manière ? </item>
                  <item>— Que répondait-il à son père inquiet des dépenses faites pour améliorer les terres ? </item>
                  <item>— Que signalait <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> à ses deux jeunes frères ? </item>
                  <item>— Que leur prescrivait-il à l'égard des mauvaises herbes ? </item>
                  <item>— Que faisait <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>, dans les champs, un certain jeudi ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce qui s'étendait devant lui ? </item>
                  <item>— Que remarqua-t-il dans le champ de betteraves ? </item>
                  <item>— Comment s'y prit-il pour découvrir la cause du mal ? </item>
                  <item>— Qui s'empressa-t-il d'avertir ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head> DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES. </head>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head> Sciences naturelles. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quelles plantes inutiles croissent naturellement dans les champs ? </item>
                        <item>— Quelles sont celles qui sont les plus communes dans le canton ? </item>
                        <item>— Décrivez chacune d'elles.</item>
                        <item>— Parlez du préjudice qu'elles causent par leur multiplication.</item>
                        <item>— Quels sont les moyens de les détruire ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les <term>plantes inutiles</term> qui croissent naturellement dans les champs <lb />sont : le chiendent, l'ortie, le chardon, la camomille, la moutarde sau- <lb />vage, la
                        mercuriale, l'ivraie, la fumeterre, etc. </p>
                     <p>Dans notre canton, on remarque... </p>
                     <p>(Ici se place la description de chaque plante dont il faudra présenter <lb />aux élèves <term>une image exacte</term> ou mieux <term>un spécimen</term> cueilli le jour <pb
                           type="page" n="145" />
                        <fw type="header"> VEILLONS AU GRAIN. 145 </fw>
                        <lb />même ou tiré de l'herbier du musée scolaire. Viendra ensuite l'indica- <lb />tion des moyens les plus efficaces pour les détruire.)</p>
                  </div4>
                  <div4>
                     <list>
                        <item>LA POMME DE TERRE.</item>
                        <item>— Décrire la plante.</item>
                        <item>— Parler de la manière de la cultiver, des terrains qu'elle affectionne, des principales espèces de cette plante.</item>
                        <item>— Raconter comment <persName type="historique">Parmentier</persName> la fit adopter comme plante alimentaire.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On classe le végétal qui produit la pomme de terre parmi les plantes <lb />herbacées. Sa tige atteint une hauteur de 0m,40 à 0m,60 ; elle porte des <lb />feuilles cotonneuses
                        en dessous et d'un vert foncé à la partie supé- <lb />rieure. Les fleurs, réunies en touffes, sont blanches, violettes ou roses, <lb />et les fruits forment des baies
                        sphériques verdâtres, grosses comme <lb />des noix au minimum.</p>
                     <p>Au pied de la plante et dans l'intérieur du sol, apparaissent des <lb />renflements de la tige souterraine, sous la forme de tubercules pleins <lb />de fécule qui fournissent
                        un aliment précieux.</p>
                     <p><term>On cultive la pomme de terre</term> de préférence dans les terrains cal- <lb />caires ou sablonneux. Aux premiers jours d'avril, on creuse des trous <lb />dans un champ
                        préalablement fumé et labouré, et l'on jette dans chacun <lb />une petite pomme de terre ou un fragment d'un gros tubercule muni <lb />d'un œilleton. La plante croît et fleurit
                        ; on bine le terrain plusieurs <lb />fois ; enfin on butte les pieds et, finalement, quand, au mois de sep- <lb />tembre, les tiges fanent, on arrache les pommes de terre.</p>
                     <p><term>Les principales espèces de pommes de terre</term> sont : </p>
                     <p>La pomme de terre <term>marjolin</term>, peu productive, mais très précoce ; </p>
                     <p>La jaune longue de <term>Hollande</term> ou <term>quarantaine</term>, un peu plus tardive, <lb />mais d'un meilleur rapport ; </p>
                     <p>La pomme de terre <term>saucisse</term> ou <term>Canada</term>, rouge, plate et d'excellente <lb />qualité ; </p>
                     <p>La pomme de terre <term>Chardin</term>, grosse, jaune, avec des yeux profonds ; </p>
                     <p>La pomme de terre <term>Champien</term>, blanche, ronde, dont les tubercules <lb />sont d'excellente qualité. </p>
                     <p><term>La pomme de terre</term>, importée en <placeName><country ref="angleterre">Angleterre</country></placeName> en 1568, passa de là en <lb /><placeName><country ref="hollande">Hollande</country></placeName> et en <placeName><country ref="france">France</country></placeName>
                        ; mais elle ne fut cultivée dans notre pays que <lb />comme un fruit rare et précieux. Ce fut à la suite de la grande famine <lb />de 1771 que, l'académie de
                        <placeName><settlement ref="besançon">Besançon</settlement></placeName> ayant proposé pour sujet de con- <lb />cours « la recherche de substances pouvant atténuer les calamités de <lb />la disette » , <persName
                           type="historique">Parmentier</persName> (natif de <placeName><settlement ref="montdidier">Montdidier</settlement></placeName>) se mit à étudier la pomme <lb />de terre. En 1779, il prouva qu'elle renferme tous les
                        principes d'un <lb />aliment substantiel et sain. Sa démonstration cependant ne convainquit <lb />personne et rencontra les plus étranges préjugés. Il ne perdit pas
                        <lb />courage, acheta près de <placeName><settlement ref="versailles">Versailles</settlement></placeName> la concession d'un vaste terrain sa- <lb />blonneux et y planta des pommes de terre. Peu à peu, grâce à la
                        <lb />protection éclairée de <persName type="historique">Louis XVI</persName>, on apprécia le précieux tubercule, <lb />on en mangea sur les tables des riches, et bientôt la
                        culture s'en éten- <lb />dit rapidement. </p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head> Économie domestique. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Qu'entend-on par tisane ? </item>
                        <item>— Comment fait-on de la tisane au chiendent ? </item>
                        <item>— Quelles en sont les propriétés ? </item>
                        <item>— Comment prépare-t-on une infusion de camomille ? </item>
                        <item>— Dans quelles indispositions boit-on l'infusion de camomille ? </item>
                        <item>— Connaissez-vous d'autres infusions ? </item>
                        <item>— A quelles indispositions remédient-elles ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>La tisane</term> est une préparation dans laquelle on a fait bouillir ou in- <lb />fuser diverses plantes, ou bien de l'orge, de la réglisse, afin d'en com- <lb />poser
                        une boisson calmante ou adoucissante à l'usage des malades. </p>
                     <p>Parmi les tisanes, nous citerons la décoction de <term>chiendent</term>, qu'on <lb />prépare en faisant bouillir doucement les racines de cette plante pen- <fw type="footer">
                           SUZETTE (Maîtresse). <fw type="sig">9</fw></fw>
                        <pb type="page" n="146" />
                        <fw> 146 SUZETTE. </fw>
                        <lb />dant une ou deux heures, de manière à réduire le liquide d'un tiers en- <lb />viron. Elle est très rafraîchissante.</p>
                     <p>Une <term>infusion</term> consiste à verser de l'eau bouillante sur une substance <lb />végétale pour en extraire certains principes actifs. On traite surtout de <lb />cette
                        manière les feuilles et les fleurs de la violette, du sureau, du <lb />tilleul, des ronces, etc., dans la proportion d'une forte pincée de cinq <lb />doigts par litre d'eau. </p>
                     <p>L'infusion de camomille calme les maux d'estomac, celle de tilleul <lb />provoque la sueur, celle de feuilles de ronces est efficace contre les <lb />maux de gorge.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
