<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
  <text>
      <body>
      	<div1 type="chapitre" n="103">
      	<pb type="page" n="358"/>
				<head>103. — Un grand magasin. (Élève, p. 212.)</head>
      		  <div2 type="récit">
				<p>Jusqu&apos;aux Ternes, Mme Villette et Suzette ne tarirent*<gloss>Tarir. Ne pas arreêter de parler.</gloss> 
				<lb/>pas sur la question.</p>
				<p>Le panier remis à son adresse, elles remontèrent sur 
				<lb/>un autre omnibus qui les mena au magasin du Louvre, 
				<lb/>où la demoiselle devait faire des commandes pour 
				<lb/>ses amies due Midi. Lorsqu’on revient de province á 
			
			<pb type="page" n="359"/>
			<fw>UN GRAND MAGASIN. 359</fw>			   
			   
			    <lb/>Paris, c&apos;est généralement les bras chargés de paniers 
			    <lb/>et de commissions.</p>
			    <p>Le magasin du Louvre rappela les grandes Halles à 
				<lb/>Suzette. C&apos;était 
				<lb/>une abondance.
				<lb/>pareille à colle 
				<lb/>des victuailles, 
				<lb/>un amoncelle-
				<lb/>ment de choses 
				<lb/>à faire croire 
				<lb/>que toutes les 
				<lb/>créations de 
				<lb/>l&apos;industrie se 
				<lb/>concentraient*<gloss>Concentrer (se). Rassembler des personnes et des choses en un lieu donné.</gloss> 
				<lb/>ici.</p>
				<p>Elle vit au 
				<lb/>passage les ba-
				<lb/>tistes, les toiles
				<lb/>de la Flandre
				<lb/>et de la Nor-
				<lb/>mandie, les
				<lb/>tulles du Pas-
				<lb/>de-Calais, les 
				<lb/>draperies de 
				<lb/>Lodève, de Se-
				<lb/>dan, d&apos;Elbeuf, 

				<figure>
				<caption>Tulle noir, sorte de tissu en resceau</caption>
				</figure>

				<figure>
				<caption>Guipure noire.</caption>
				</figure>

				<figure>
				<caption>Dentelle espagnole. </caption>
				</figure>

				<lb/>les soieries de Lyon, les rubans de Saint-Etienne.</p>
				<p>Mlle Villette lui montra particulièrement les broderies 
				<lb/>de Lorraine, les dentelles d&apos;Auvergne, du Bourbonnais, 
				<lb/>de la Bretagne, de Valenciennes, d&apos;Alençon, sans 
				<lb/>oublier celles de Bruxelles, d&apos;Angleterre, de Russie, 
				<lb/>d&apos;Espagne.</p>
      		  <p>On traversa des salles pleines de bibelots*<gloss>Bibelot. Petite œuvre d'art de curiosité ou de luxe.</gloss> chinois 
				<lb/>et japonais. Les vases de bronze ciselé*<gloss>Bronze ciselé. Travaillé avec un ciseau d'acier pour obtenir certaines figures ou certains dessins.</gloss>, les potiches*<gloss>Potiche. Vases de porcelaine de la Chine ou du Japon.</gloss> 
				<lb/>de faience aux couleurs inimitables, les merveilleux 
				<lb/>cloisonnés*<gloss>Un vase cloisonné. Vase dont la surface extérieure présente des compartiments séparés par des fils de metal.</gloss> où des fils ténus*<gloss>Ténu. qui est fin comme un cheveu.</gloss> de cuivre dessinent les 
				<lb/>ornements coloriés par l&apos;émail*<gloss>Email. Matière analogue au verre, susceptible de recevoir différentes couleurs et qu'on applique à l'aide du feu sur des poteries ou des métaux.</gloss>, les paravents, les 
				<lb/>laques*<gloss>Laques. Meubles recouverts d'une gomme-résine appelée laque elle-même.</gloss> brillants, tenaient fort ouverts les yeux de la 
				<lb/>jeune visiteuse.</p>
			
			<pb type="page" n="360"/>
			<fw>SUZETTE. 360</fw>
			
			   <p>Mais il fallait se hâter, suivre les jambes frétillantes 
			   <lb/>de Mme Villette.
			   <lb/>Elle se disait 
			   <lb/>si 
			   <lb/>pressée 
			   <lb/>qu&apos;on monta 
			   <lb/>tous les étages 
			   <lb/>en ascenseur*<gloss>Ascenseur. Appareil vertical destiné à remplacer les escaliers.</gloss>.</p>
			   <p>Et là, des 
			   <lb/>chaussures, 
			   <lb/>des chapeaux, 
			   <lb/>de la lingerie 
			   <lb/>à foison, de la 
			   <lb/>confection. On 
			   <lb/>courait : le long 
			   <lb/>des couloirs s&apos;ouvraient de grandes pièces où vous 
			   <lb/>attendait la tentation de meubles sculptés, de tapis

				<figure>
				<caption>Dentelle de Valenciennes. — Entre-deux et garnitures.</caption>
				</figure>

				<figure>
				<caption>Le métier à tisser Jacquard.
				<lb/>Jacquard (1°52-1834), célèbre mécanicien français, né à Lyon, est l&apos;inventeur 
				<lb/>d&apos;un métier à tisser qui porte son nom et qui a beaucoup étendu l&apos;art du tissage.
				<lb/>Le jacquard sert à tisser des étoffes brochées.</caption>
				</figure>				
			
			<pb type="page" n="361"/>
            <fw>UN GRAND MAGASIN. 361 </fw>
         
        
            	<lb/>d&apos;orient, d&apos;Aubusson, de Beauvais et de ces belles mo-
            	<lb/>quettes tissées au jacquard.</p>
            	<p>La plupart de ces pièces, basses, sans jour, étaient 
				<lb/>éclairées par une lumière 
				<lb/>blanche, froide, comme celle 
				<lb/>d&apos;un clair de lune très in-
				<lb/>tense*<gloss>Intense. Qui agit fortement.</gloss>, la lumière électrique*<gloss>Lumière électrique. Produite par l'électricité.</gloss>.
				<lb/>auprès de laquelle celle du
				<lb/>gaz n&apos;est plus guère qu&apos;u 
				<lb/>quinquet fumeux. Ici, comme 
				<lb/>en bas et partout, à chaque 
				<lb/>rayon, c&apos;était un tohu-bohu 
				<lb/>d&apos;achieteurs et d&apos;acheteuses, 
				<lb/>de vendeurs et surtout de
				<lb/>vendeuses pliant, dépliant, 
				<lb/>offrant la marchandise.</p>
				<p>Suzette fut frappée de la 
				<lb/>pâleur de ces demoiselles 
				<lb/>de magasin.</p>
            
            <figure>
            <caption>Passementerie.
            <lb/>On donne ce nom à des ornements 
            <lb/>contournés avec de la ganse, qui se 
            <lb/>cousent sur les vêtements ou sur les 
            <lb/>étolles.</caption>
            </figure>
            
            <p>— Allez, allez, lui dit Mre Villette en touchant sa 
            <lb/>joue rose, il vaut mieux vivre aux champs qu&apos;ici.</p>
            <p>Toutes les commissions faites, on quitta le Louvre.</p>
            <p>— Voilà un omnibus ; courons déjéuner ! </p>
            <p>Car Mme Villette l&apos;emmenait dejeuner.</p>
      	  <p>— Et où, Mademoiselle</p>
      	  <p>— A mon ecole.</p>
			</div2>
			<div2 type="questionnaire">
			<head>Questionnaire.</head> 
			<list>	
			<item>— Où allèrent les deux jeunes illles après la remise du banier ? </item>
			<item>— Pourquoi le magasin du Louvre rappela-t-il les Halles centralès à Suzette ? </item>
			<item>— Enumérez ce qu&apos;elle vit au passage. </item>
			<item>— Quelles broderles lui montra Mlle Villette ? </item>
			<item>— Que renfermaient les salles que l&apos;on traversa ensuite ? </item>
			<item>— Par quel moyen avriva-t-on aux étages supérieurs ? </item>
			<item>— Quelles marchandises diverses se trouvent dans les salles de ces étages ? </item>
			<item>— Quel est le mode d&apos;éclairage adopté au mugasin du Louvre ? </item>
			<item>— Donnez une idée de la foule qui se  trouvait là.</item> 
			<item>— Qu&apos;est-ce qui frappa Suzette en considérant les employées ? </item>
			<item>— Quelle fat la réflexion de Mlle Villette ? </item>
            <item>— Où emmena-t-elle Suzette ? </item>		
            </list>
			</div2>
            <div2 type="exercices">
      	  <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
      	  <div3 type="géographie">	
            <head>Géographie.</head> 
      	  <div4 type="questions">
      	  <list>	
      	  <item>— Trâcer une carte de France d&apos;à peu près 0m, 15, de Catais à l&apos;Espagne.</item>
      	  <item>— Y marquer les provinces, les départements, tes villes dont il est parlé dans la leçon.</item> 
      	  <item>— Figurer au nord la côte anglaise ; indiquer Bruxelles.</item>
      	  </list>
      	  </div4>
      	  <div4 type="réponses">	
            <p>On ne dessinera pas le contour des provinces ; mais on inscrira 
            <lb/>leur nom en grosse écriture à l&apos;endroit de leur plus grande dimen-
            <lb/>sion, sur la carte de France, comme cela se pratique d&apos;ailleurs dans 
            <lb/>les atlas.</p>
      	  </div4>	
            </div3>
         
		<fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse). <fw type="sig">21</fw></fw>

			<pb type="page" n="362"/>
			<fw>SUZETTE. 362</fw>
			
			<div3 type="industrie">
			<head>Industrie.</head> 
			<div4 type="questions">
			<list>	
			<item>— Dire ce que c&apos;est que : la batiste, la toite, le drap, 
			les soieries (nommer quelques-unes de ces étoffes), un ruban, de la dentelle, du bronze, de ta faience, un paravent, un lapis, une moquette.</item>
			</list>	
			</div4>	
				
				<div4 type="réponses">	
				<p>La batiste est une toile de lin très fine et d&apos;un tissu très serré : 
				<lb/>ce nom vient de celui du premier fabricant, Baptiste, dont la statue se 
				<lb/>voit à Cambrai.</p>
				<p>La toite est un tissu de fils de lin, de chanvre ou de coton.</p>
				<p>Le drap est une étoffe épaisse de fils de laine.</p>
				<p>On entend par soiertes toutes sortes d&apos;étoffes et de marchandises 
				<lb/>de soie, telles que la faille, le velours, le damas, le brocart.</p>
				<p>Un ruban est un tissu de fils de soie ou de laine, plat et mince et 
				<lb/>qui n&apos;a pas ordinairement plus de trois ou quatre doigts de large.</p>
				<p>La dentelle est une sorte d&apos;étoffe à jour et à mailles très fines 
				<lb/>ainsi nommée parce que les premières qu&apos;on fit étaient dentelées.</p>
				<p>Le bronze est un alliage de cuivre, d&apos;étain et de zinc de couleur 
				<lb/>jaune brun ; il est extrèmement sonore.</p>
				<p>La faience est une sorte de potcrie de terre vernissée, ordinaire
				<lb/>ment à fond blane, ainsi nommée de la ville de Faenza, en Italie, où 
				<lb/>l&apos;on en fabriqua en premier lieu.</p>
				<p>Un paravent est un meuble dont on se sert dans les chambres pour 
				<lb/>se garantir du vent : il se compose de cadres de bois, assemblés de 
				<lb/>manière à pouvoir se replier les uns sur les autres, qu&apos;on a garnis 
				<lb/>de papier ou d&apos;une étoffe de tenture.</p>
				<p>Un tapis est une pièce d&apos;étoffe épaisse dont on couvre une table, 
				<lb/>une estrade, le carreau ou le parquet d&apos;une chambre.</p>
				<p>Une moquette est une étoffe à chaine et à trame de fil, veloutée en 
				<lb/>laine, dont on fait les tapis et dont on recouvre les chaises.</p>
				</div4>	
				<div4 type="questions">
				<list>	
				<item>ÉCLAIRAGE AU GAZ.</item> 
				<item>— Que se produit-il lorsqu&apos;on chauffe de la houille en vase clos ? </item>
				<item>— Propriétés de ce gaz.</item> 
				<item>— Comment l&apos;utilise-t-on ? </item>
				<item>— Où le fabrique-t-on en grand ? </item>
				<item>— Parler du gazomètre, des tuyaue de distribution.</item> 
				<item>— Dangers de l&apos;emploi du gaz d&apos;éclairage.</item>
				<item>— Comment on les prévient.</item>
				</list>
				</div4>	
				<div4 type="réponses">	
				<p>Lorsqu&apos;on chauffe de la houille en vase clos, il se dégage de ce 
				<lb/>minéral un gaz inflammable, l&apos;hydrogène, mélangé à des parcelles 
				<lb/>infiniment petites de carbone.</p>
				<p>Ce gaz brûle avec facilité en donnant une belle lumière dont le pou
				<lb/>voir éclairant est de beaucoup supérieur à celui des chandelles es
				<lb/>bougies. L&apos;idée d&apos;éclairer les rues et les appartements au moyen de ce 
				<lb/>produit est due à un ingénieur français, Philippe Lebon, et date 
				<lb/>de 1801. L&apos;indifférence de ses concitoyens pour cette belle découverte 
				<lb/>et la ruine à laquelle ses essais avaient abouti, le firent mourir pré
				<lb/>maturément. Les Anglais surent habilement mettre ses idées en pra
				<lb/>tique, et, en 1805, plusieurs fabriques de Birmingham furent éclairées 
				<lb/>au gaz ; ce fut seulement en 18i8 que ce procédé fut introduit en 
				<lb/>France.</p>
				<p>On fabrique le gaz d&apos;éclairage dans des usines ordinairement situées 
				<lb/>à la partie la plus basse des villes afin qu&apos;en raison de sa grande légè
				<lb/>reté, il puisse facilement circuler à l&apos;intérieur des tuyaux de distri
				<lb/>bution. Le produit de la distillation de la houille, faite dans de gros 
				<lb/>cylindres de fonte, est purifié, puis amené sous une énorme cloche 
				<lb/>métallique appelée gazomêtre De là, il se répand dans les tuyaux qui 
				<lb/>alimentent les becs de gaz, soit dans les rues, soit dans les maisons.</p>
				<p>Le gaz d&apos;éclairage, lorsqu&apos;il prend feu en grande quantité, à l&apos;air 
				<lb/>libre, fait explosion ; alors les murailles sont ébranlées, les plafonds 
				<lb/>défoncés, les les vitrines projetées en avant et brisées en mille éclats. Il
			
			<pb type="page" n="353"/>
			<fw>353  L&apos;ÉCOLE PROFESSIONNELLE.</fw>
			
				<lb/>ne faut donc jamais oublier de fermer les becs de gaz, et, des que 
				<lb/>l&apos;odeur de ce produit se manifeste, en rechercher la cause avec la 
				<lb/>précaution d&apos;éteindre toutes les lumières.</p>
            	</div4>
            	</div3>
      		</div2>
      	</div1>
      </body>
  </text>
</TEI>
