<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
				<respStmt>
					<persName>John Westbrook</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Editor</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Diane Jakacki</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Project Manager</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Annie Girton</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Sarah Haber</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Rebecca Heintzelman</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Juliya Harnood</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Bucknell University</distributor>
				<pubPlace>
					<address>
						<addrLine>One Dent Drive</addrLine>
						<addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
					</address>
				</pubPlace>
				<availability>
					<licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
							Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
							Couture</title>
						<author>Robert Halt</author>
						<textLang>French</textLang>
						<imprint>
							<date>1889</date>
							<distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
							<pubPlace>Paris, France</pubPlace>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr">French</language>
				<language ident="en">English</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
   <text>
      <body>
                        <div1 type="chapitre" n="109">
                        <pb type="page" n="382" />
                        <head> 109. — La vacherie. (Élève, p. 233) </head>
                           
                        <div2 type="récit">
                        <p>Tout en admirant ces superbes volailles, la petite ca-
                        <lb/>ravane se trouva devant la vacherie. Le bâtiment était 
                        <lb/>en forme de chalet ; le long des murs blancs, deux 
                        <lb/>rangées de vaches choisies, normandes, flamandes, 
                        <lb/>bretonnes, hollandaises, luisantes de santé.</p> 
                        <p>Un foin frais et fleuri remplissait les râteliers. Elles 
                        <lb/>mangeaient : quelques-unes, tout en ruminant*<gloss>Ruminer. Faire revenir de l'estomac des mets avalés pour les mâcher.</gloss>, tour-
                        <lb/>naient vers les visiteurs leur tête nonchalante, aux gros 
                        <lb/>yeux pleins de vague songerie.</p> 
                        <p>Elles étaient là dans l'air oxygéné*<gloss>Oxygéné. Qui contient beaucoup d'oxygène.</gloss> des bois, soignées 
                        <lb/>en princesses et donnaient un lait aussi pur, aussi dé-
                        <lb/>licat que pouvait l'être celui de Trianon*<gloss>Trianon. Petit château dans l'enceinte du parc de Versailles.</gloss> dont la reine 
                        <lb/>Marie-Antoinette et les dames de sa cour, déguisées en 
                        <lb/>fermières, faisaient, de leurs propres mains, leur fro-
                        <lb/>mage à la crème et leur beurre.</p> 
                        <p>Aussi le lait du Jardin d'acclimatation est-il réservé 
                        <lb/>aux Parisiens qui peuvent le payer un franc le litre. 
                        <lb/>On le leur apporte, ou ils viennent le boire, là, dans 
                        <lb/>des tasses fines.</p> 
                        <p>Parmi les buveurs, nos amis reconnurent quelques 
                        <lb/>jolis cavaliers de l'éléphant, des chameaux et des 
                        <lb/>poneys.</p>
                        <p>La petite fée Urgande, descendue de son équipage 
                        <lb/>mené par l'autruche, avait le nez dans sa tasse ; elle 
                        <lb/>le leva pour respirer ; de ses yeux doux elle regarda 
                        <lb/>la compagnie, et répondit au sourire que Suzette lui 
                        <lb/>adressait, par un autre, tout blanc de lait.</p> 
                        <p>— Ah ! dit la tante Richard,  si tous les enfants de 
                        <lb/>Paris pouvaient boire à pareil bol ! Mais que de pauvres 
                        <lb/>bébés, dans cette grande ville, y végètent*<gloss>Végéter. Vivre misérablement.</gloss>, y meurent 
                        <lb/>par le lait inondé d'eau ou falsifié*<gloss>Falsifié. Qui a été altéré par le mélange de substances étrangères.</gloss> qu'on leur sert ! </p>
                        <p>Une grosse et blonde dame en blanc bonnet, qui ve-
                        <lb/>nait d'entrer, se mit aussitôt de la conversation : </p>
                        <p>— Madame, dit-elle, c'est dans mon pays, en Belgique, 
                        <lb/>ou même en Hollande qu'il faut aller pour boire du lait, 
                        <lb/>savez-vous ? Là, il y a des vacheries auprès desquelles 
                        <lb/>celle-ci n'est que de la Saint-Jean*<gloss>De la Saint-Jean. Peu de chose ; quelque chose d'inférieur.</gloss> , savez-vous ? </p>
                  
                        <pb type="page" n="383"/>
                        <fw> LA VACHERIE. 383 </fw>
                           
                        <p>Et elle fit un tableau flamand de ces vacheries cons-
                        <lb/>tamment lavées du haut en bas, des épaisses litières 
                        <lb/>plus vite nettoyées que salies. Le sol y est en pente, 
                        <lb/>avec une rigole au bas, pour l'écoulement du purin*<gloss>Purin. Liquide qui s'écoule de la litière ou du fermier.</gloss> , et 
                        <figure>
                        <caption> 
                        Il faut les voir, le matin, 
                        <lb/>sur de petites voitures, trai-
                        <lb/>nées par de gros chiens. 
                        </caption>
                        </figure>
                        <figure>
                        <caption>
                        Canards, oies et dindons.
                        <lb/>Ces trois animaux de basse-cour nous sont d'une grande utilité. — La chair du 
                        <lb/>canard domestique (1) est de bonne qualité ; on peut la conserver en la salant 
                        <lb/>ou en la faisant mariner. Avec celle des canetons on confectionne des pâtés 
                        <lb/>d'Amiens et les foies servent à faire les terrines de Nérac et de Toulouse. — 
                        <lb/>L'oie (2) est le mots de prédilection des petits ménages dans les fêtes de famille 
                        <lb/>pendant l'hiver ; sa chair est délicate et sa graisse très utile pour bien des prépar-
                        <lb/>ations culinaires. Avec la plume des oies en garnit les coussins, les oreillers 
                        <lb/>et l'on fait des plumes pour écrire. — Le dindon (3) est un gros oiseau dont la 
                        <lb/>chair est très estimée et préférée à celle du canard et de l'oie. 
                        </caption>
                        </figure>
                        <lb/>les vaches, quand elles se couchent, n'ont pas même 
                        <lb/>la permission de traîner leur queue à terre ; on la relève 
                        <lb/>en l'attachant. Des étables ! ce sont des salons, savez-
                        <lb/>vous ? J’ai été servante, moi, dans une ferme hollan-
                        <lb/>daise. Il fallait voir la laiterie ! blanche comme neige, 
                        <lb/>ventilée, mais sans fenêtres, fraîche ! Et la vaisselle 
                  
                        <pb type="page" n="384"/>
                        <fw> 384 SUZETTE. </fw> 
                  	
                        <lb/>pour le lait, comme tout cela était rincé ! Mais aussi 
                        <lb/>quelle crème ! quel beurre ! quel fromage ! Et à Bruxelles, 
                        <lb/>il faut voir, le matin,  dans les rues, les grandes boîtes 
                        <lb/>à lait de cuivre poli, brillant comme or. Les laitières 
                        <lb/>les promènent de porte en porte. Et c'est ça des lai-
                        <lb/>tières et du lait, savez-vous ? </p>
                        <p>En parlant ainsi, la Flamande, heureuse de faire valoir 
                        <lb/>son pays, accompagna un moment nos amis, et les 
                        <lb/>quitta au détour d'un bout de rivière.</p> 
                        <p>Là, des canards bons enfants s'exerçaient à la cul-
                        <lb/>bute, au plongeon, et autres amusettes de la nata-
                        <lb/>tion ; on apercevait, à travers les branches fleuries d'un 
                        <lb/>cytise, un spectacle devant lequel Mme Richard arrêta 
                        <lb/>sa troupe. </p>
                        </div2>
                           
                        <div2 type="questionnaire">
                        <head>Questionnaire.</head> 
                        <list>   
                        <item>— Donnez une idée du bâtiment affecté à la vacherie.</item> 
                        <item>— Qu'est-ce qui remplissait les râteliers et que faisaient les vaches ? </item>
                        <item>— Quelle sorte de lait donnaient-elles, et pourquoi ? </item>
                        <item>— A qui est réservé le lait du Jardin d'acclimatation ? </item>
                        <item>— Qui reconnut-on parmi les buveurs ? </item>
                        <item>— Que direz-vous de la petite fille que l'on compara à la fée Urgande ? </item>
                        <item>— Quel souhait forma la tante Richard ? </item>
                        <item>— Quelle personne vint à entrer ? </item>
                        <item>— Que se mit-elle à dire ? </item>
                        <item>— Que raconta-t-elle des vacheries de Belgique et de Hollande ? </item>
                        <item>— Que voit-on le matin dans les rues de Bruxelles ? </item>
                        <item>— Que voyait-on, de la vacherie, à l'autre bout de la rivière ? </item>
                        </list>
                        </div2>
                           
                        <div2 type="exercices">
                        <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head> 
                        <div3 type="sciences_naturelles">
                        <head>Sciences naturelles.</head>
                        <div4 type="questions">
                        <list>   
                        <item>— Qu'est-ce que l'air ? </item>
                        <item>— Quels gaz entrent dans sa composition ? </item>
                        <item>— Propriétés de chacun d'eux.</item> 
                        <item>— Qu'est-ce que l'atmosphère ? </item>
                        <item>— Son épaisseur ; phénomènes qui s'y passent.</item>
                        </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                        <p>L'air est un mélange de deux gaz : l'oxygène pour 21 parties sur 
                        <lb/>100, en volume, et l'azote pour 79. Il forme autour de la terre une 
                        <lb/>couche dont on évalue l'épaisseur à 50 ou 60 kilomètres ; au delà est 
                        <lb/>un air extrêmement raréfié, et à 100 kilomètres de hauteur il n'y a 
                        <lb/>plus que le vide absolu.</p> 
                        <p>Un litre d'air pèse 1 gramme 3 dixièmes, soit un l kilog. 300 par 
                        <lb/>mètre cube, à la surface du sol.</p>
                        <p>L'oxygène est un gaz incolore, sans saveur et sans odeur ; il se com-
                        <lb/>bine avec tous les corps en dégageant de la chaleur et parfois de la 
                        <lb/>lumière ; seul il peut entretenir la, vie, et c'est grâce à sa présence 
                        <lb/>dans l'air et dans l'eau que les animaux terrestres et les poissons 
                        <lb/>y conservent l'existence ; mais il est dangereux de le respirer pur pen-
                        <lb/>dant longtemps.</p> 
                        <p>L'azote est un gaz également incolore, sans saveur ni odeur ; il est 
                        <lb/>impropre à entretenir la combustion ; une lumière plongée dans un 
                        <lb/>flacon rempli de ce gaz s’éteint immédiatement. Il tempère l'activité 
                        <lb/>de l'oxygène, et se combine à une foule de corps. </p>
                        <p>L'atmosphère contient en outre de la vapeur d'eau et quelques dix-
                        <lb/>millièmes d'un gaz formé d’oxygène et de charbon : l'acide carbonique. 
                        <lb/>Les animaux en exhalent pendant l'acte de la respiration, de même 
      	
      	               <pb type="page" n="385"/>
                        <fw> LA VACHERIE. 385 </fw>
                        
                        <lb/>que les plantes durant la nuit, et certains végétaux en fermentation. 
                        <lb/>Comme il est impropre à la vie, on comprend qu'il soit malsain de ne 
                        <lb/>pas renouveler fréquemment l'air des lieux fermés où se réunissent 
                        <lb/>plusieurs personnes ou plusieurs animaux. C'est pour ce motif que 
                        <lb/>l'on ne conserve pas sans danger des plantes et des fleurs dans une 
                        <lb/>chambre à coucher.</p> 
                        </div4>
                        <div4 type="questions">
                        <list>   
                        <item>LA VACHE.</item> 
                        <item>— Que savez-vous de la vache, du veau et du bœuf ? </item>
                        <item>— Produits et services dont nous leur sommes redevables.</item> 
                        <item>— Usages de la peau, des os, des cornes, des tendons, du sang de ces animaux.</item>
                        </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses"> 
                        <p>La vache est le plus précieux peut-être de nos animaux domestiques ; 
                        <lb/>elle nous donne à la fois son lait, sa chair et son travail, lequel, dans 
                        <lb/>certaines contrées, n'est pas sans importance.</p> 
                        <p>Le bœuf est, après le cheval, le plus utile auxiliaire de l'homme ; il 
                        <lb/>tire la charrue et traîne les chariots ; engraissé, il fournit une chair 
                        <lb/>succulente et fortifiante.</p> 
                        <p>Le veau et la génisse sont les petits de la vache ; un certain nombre 
                        <lb/>d'entre eux sont destinés à la boucherie ; ils donnent une viande déli-
                        <lb/>cate et de facile digestion.</p> 
                        <p>Ces animaux appartiennent à l'ordre des ruminants, c'est-à-dire 
                        <lb/>que la nourriture exclusivement végétale dont ils s'accommodent passe 
                        <lb/>d'abord dans un premier estomac, revient à la bouche pour être mâ-
                        <lb/>chée de nouveau, redescend dans un second estomac, puis se rend 
                        <lb/>dans un troisième et, enfin, dans un quatrième. </p>
                        <p>Les services que le bœuf, la vache et leurs petits rendent à l'homme 
                        <lb/>se prolongent au delà de leur existence : on met à profit toutes leurs 
                        <lb/>dépouilles. Avec leur peau, on fait un cuir excellent ; avec leurs 
                        <lb/>cornes, on confectionne mille petits objets utiles : des boîtes, des 
                        <lb/>peignes, des manches de couteau, des vitres de lanternes. Les os du 
                        <lb/>bœuf remplacent l'ivoire et se vendent à bas prix ; s'ils sont frais, 
                        <lb/>ou en fait de la gélatine, et, s'ils sont secs, du noir animal ; les tendons 
                        <lb/>donnent un fil très fin employé par les selliers ; les pieds fournissent une 
                        <lb/>huile précieuse ; le sang est employé dans la fabrication du bleu de 
                        <lb/>Prusse et de la graisse on tire un suif excellent.</p> 
                        <p>On estime qu'il y a en France douze millions de têtes de l'espèce 
                        <lb/>bovine.</p> 
                        </div4>   
                        </div3>
                        <div3 type="agriculture">
                        <head type="sujets"> Agriculture. </head>
                        <div4 type="questions"> 
                        <list>   
                        <item>— Qu'est-ce qu'une prairie ? </item>
                        <item>— Qu'entend-on par prairies naturelles et par prairies artificielles ? </item>
                        <item>— Quels terrains leur conviennent ? </item>
                        <item>— Décrire la récolte du fourrage.</item> 
                        </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses"> 
                        <p>Une prairie est un terrain qui produit de l'herbe, du foin ou 
                        <lb/>d'autres plantes servant aux mêmes usages que les deux premières.</p>
                        <p>Il y a deux espèces de prairies : </p> 
                        <p>1° Les prairies artificielles, terres labourables sur lesquelles on a 
                        <lb/>semé, pour quelques années, différentes espèces d'herbes propres à la 
                        <lb/>nourriture des animaux domestique, telles que le trèfle, la luzerne, 
                        <lb/>la minette, le sainfoin.</p> 
                        <p>2° Les prairies naturelles, terrains sur lesquels le foin vient naturel-
                        <lb/>lement ou a été semé en vue de produire pendant plusieurs années.</p>
                        <p>Les terrains qui conviennent aux prairies naturelles doivent être 
                        <lb/>frais et profonds ; il en est de même pour la luzerne. Le trèfle, la 
                        <lb/>minette, le sainfoin réussissent dans les terres maigres et même pier-
                        <lb/>reuses ; ce sont des plantes précieuses lorsque le sol n'est pas 
                        <lb/>arrosé par des fontaines ou des ruisseaux et ne peut, par conséquent, 
                        <lb/>se prêter à l'établissement de prairies naturelles et à la culture de la 
                        <lb/>luzerne.</p>
                        <p>Les prairies de toutes sortes sont fauchées quand elles sont en fleur ; 
                        <fw type="footer"> SUZETTE (Maîtresse). <fw type="sig"> 22 </fw></fw>
                           
                        <pb type="page" n="386"/>
                        <fw> 386 SUZETTE. </fw> 
                           
                        <lb/>on étend l'herbe sur le terrain ; on la retourne pour qu'elle sèche bien 
                        <lb/>également, et on la rentre ensuite dans les granges, à moins qu'on ne 
                        <lb/>l'entasse dans les champs, en masses coniques connues sous le nom de 
                        <lb/><term type="prairies">meules</term>. </p>
                        </div4>
                        </div3>
                        <div3 type="histoire">
                        <head type="sujets"> Histoire. </head>
                        <div4 type="questions"> 
                        <list>   
                        <item>— Racontez ce que vous savez de la reine Marie-Antoinette, du palais de Versailles et de Trianon.</item> 
                        </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                        <p>Marie-Antoinette d'Autriche, reine de France, naquit à Vienne en 
                        <lb/>1755 et fut guillotinée le 16 octobre 1793. Elle épousa en 1770 le 
                        <lb/>Dauphin de France, qui fut depuis le roi Louis XVI ; à peine ce dernier 
                        <lb/>était-il sur le trône, que la légèreté et la hauteur de Marie-
                        <lb/>Antoinette augmentèrent les embarras de la royauté et du gouver-
                        <lb/>nement ; elle fut en butte à l'inimitié d'une partie de la cour, et, 
                        <lb/>comme elle s'opposait à toutes les reformes, l'opinion publique se 
                        <lb/>tourna contre elle. Sa conduite fut plus qu'imprudente au début de 
                        <lb/>la révolution et, aux journées des 5 et 6 octobre 1789, elle n'échappa 
                        <lb/>que par miracle aux poignards des assassins. Emprisonnée au Temple 
                        <lb/>avec son mari et ses enfants après le 10 août 1792, elle y souffrit 
                        <lb/>tous les outrages, tous les tourments, comme reine, comme épouse et 
                        <lb/>comme mère ; sa captivité fut un véritable martyre. Traduite devant le 
                        <lb/>tribunal révolutionnaire et condamnée à mort après avoir entendu 
                        <lb/>formuler contre elle les plus lâches et les plus infâmes accusations, 
                        <lb/>elle marcha au supplice avec beaucoup de fermeté et mourut en par-
                        <lb/>donnant à ses ennemis.</p> 
                        <p>Le palais de Versailles est un immense édifice, de 450 mètres de 
                        <lb/>façade sur les jardins, qui fut construit sous le règne de Louis XIV. 
                        <lb/>Les architectes Levau et Hardouin Mansart, le peintre Lebrun, le jar-
                        <lb/>dinier Le Nôtre le construisirent ou l'ornèrent ; la dépense a été 
                        <lb/>estimée à un milliard de la monnaie de l'époque.</p> 
                        <p>Le grand roi y habita de 1672 jusqu'à sa mort ; Louis XV et 
                        <lb/>Louis XVI y fixèrent leur résidence, et ce dernier jusqu'à ce que le 
                        <lb/>peuple de Paris le ramenât aux Tuileries, en octobre 1789. Sous le 
                        <lb/>règne de Louis-Philippe, ce magnifique édifice fut converti en un 
                        <lb/>musée des gloires nationales de la France (1837).</p> 
                        <p>Le palais du Grand Trianon, bâti sous Louis XIV vers 1676, et celui 
                        <lb/>du Petit Trianon, créé par Louis XV, sont de beaux édifices contigus 
                        <lb/>au jardin du palais de Versailles. Marie-Antoinette aimait beaucoup 
                        <lb/>à résider au Petit Trianon.</p></div4>
                        </div3>
                        <div3 type="économie_domestique">
                        <head type="sujets"> Économie domestique. </head>
                        <div4 type="questions">  
                        <list>   
                        <item>— Usages du lait de vache ; — comment on le conserve.</item> 
                        <item>— Détails sur une laiterie.</item> 
                        <item>— Quels produits sont fabriqués avec le lait de vache, celui des chèvres et des brebis.</item> 
                        <item>— Détails sur le beurre et le fromage.  (Voir, pour ce dernier point, la leçon 29.)</item>
                        </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses"> 
                        <p>Le lait est à la fois un aliment solide et une boisson, une source 
                        <lb/>d'albumine et de graisse, de sucre et de sel : c'est l'aliment des ali-
                        <lb/>ments, à la fois très nourrissant et digestif. On l'emploie pur ; il entre 
                        <lb/>dans la confection des soupes, des potages, de divers ragoûts, de la 
                        <lb/>plupart des crèmes et des pâtisseries, sans en excepter celle du 
                        <lb/>beurre et du fromage.</p> 
                        <p>En été, on ne peut conserver le lait que dans des vases très propres, 
                        <lb/>en le faisant bouillir et en le tenant dans un lieu frais. Un peu de 
                        <lb/>bicarbonate de soude produit, dit-on, le même effet ; mais ce procédé 
                        <lb/>n'est pas hygiénique.</p>
                        <p>Une laiterie est une pièce demi-souterraine ordinairement, exposée 
                        <lb/>au nord, munie d'une seule fenêtre pour que la lumière n'y arrive 
                        <lb/>qu'en petite quantité. Les murs en doivent être épais ; intérieurement,
                           
                        <pb type="page" n="387"/>
                        <fw> LE RUCHER. 387 </fw>
                           
                        <lb/>ils sont garnis de tablettes de pierre ou de bois dur sur lesquelles on 
                        <lb/>pose les vases de lait ; le pavé, formé de larges dalles, a besoin d'être 
                        <lb/>fréquemment lavé à l'eau fraîche.</p> 
                        </div4>
                        </div3>
                        </div2>       
                        </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
