<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName xml:id="JAKA1">Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="108">
            <head>108. — Heureuses gens. (Élève, p. 231.) </head>
            <div2 type="récit">
               <p>On entra. Quelle chaleur ! </p>
               <p>Une température d'étuve* <gloss>Étuve. Lieu clos dont on échauffe plus ou moins la température.</gloss> , trente degrés centigrades, <lb />constates par un gros
                     <lb />thermomètre*<gloss>Thermomètre. Instrument pour indiquer les degrés de chaleur ou de froid.</gloss> pendu au <lb />mur. Au milieu de la <lb />pièce, sur une table ,
                  <lb />plusieurs boîtes. La pre- <lb />mière, fermée, était mu- <lb />nie, sur un côté, d'un <lb />petit vitrage derrière <lb />lequel se voyaient des œufs de poule , mollement cou-
                  <lb />chés sur de l'ouate. La boîte, la couveuse artificielle, <lb />maintenait à la température où ils se trouve- <lb />raient sous le corps de la poule.</p>
               <figure>
                  <caption> Couveuse artificielle. </caption>
               </figure>
               <p> Les petits sont éclos. En voyez-vous dans la sécheuse, <lb />cette cloche, tout à côté, chaufée et douillettement ca- <lb />pitonnée*<gloss>Capitonné. Rembourée, matelassé.</gloss>
                  de duvet ? Et séchez-vous, petits poissons ! </p>
               <fw type="footer">(1) Le sot-l'y-laisse est un morceau placé sous la cuisse, å la naissance de l'aile, <lb />dont la chair est très délicate, quelque moins blanche.</fw>
               <pb type="page" n="379" />
               <fw>HEUREUSES GENS. 379</fw>
               <p> Vous voilà secs, et en disposition de quelque <lb />chose, hein ? </p>
               <p>Bon ! autre appareil. Là, des appropriées à la <lb />petitesse de votre bec <lb />d'enfant ; et aussi du gra- <lb />vier pour votre bonne <lb />digestion , et de l'eau ; et <lb />la
                  plus étrange, la plus <lb />curieuse, la plus belle <lb />chose de l'endroit, une <lb />mère artificielle ! </p>
               <figure>
                  <caption>Gaveuse pour engraisser les volailles. </caption>
               </figure>
               <p> Cette mère est un abri, <lb />en forme de deux ailes sou- <lb />levées, rembourrés de plumes tièdes et douces. Tout <lb />y est, sauf le gloussement affectueux de la maman
                  <lb />répondant à vos pépiements légers. </p>
               <p> Mais les petits sont gens d'estomac plutôt <lb />que de sentiment ; ils becquètent, grattent, mangent <lb />à plaisir, sans songer aux gloussements absents.</p>
               <p>Ils grandissent et <lb />échangent bientôt leur <lb />duvet jaune pour les <lb />plumes de l'adoles- <lb />cence. </p>
               <p>Alors, comme ils <lb />eussent déserté l'aile maternelle, ils déser- <lb />tent l'aile factice*<gloss>Factice. Qui imite les choses naturelles.</gloss>, et <lb />on les porte au
                  grand <lb />air. </p>
               <p>Cocorico ! cocorico ! <lb />Ah ! se font-ils de la <lb />joie et du muscle sur <lb />cette jolie pelouse ! </p>
               <p>Mais, cela fait, on <lb />vous reprend les petits <lb />messieurs qu'il ne s’a- <lb />git plus que d'engrais- <lb />ser ; on vous les met en cellule, dans cette tour mobile <figure>
                     <caption>La rôtissoire mècanique. <lb /> Ce système de mise à la broche pour les vo- <lb />lailles est très usité à Paris et dans les grandes <lb />villes ; il fonctionne par la
                        chateur même du <lb />foyer ; , dans son mouvement ascen- <lb />sionnel, fait tourner les aubes du moulin a que <lb /> l'on aperçoit au-dessus de la cheminée, moulin <lb />qui
                        communique le mouvement aux broches par <lb />un système d'engrenages fixés à l'axe b. </caption>
                  </figure>
                  <pb type="page" n="380" />
                  <fw>380 SUZETTE.</fw>
                  <lb />sur un pivot. La tour se meut. Les cous des captifs s'al- <lb />longent par une meurtrière*<gloss>Meurtrière. Ouverture étroite pratiquée dans une muraille fortifiée et par
                     laquelle on tire à couvert sur l'ennemi.</gloss>. Les uns après les autres <lb />ils reçoivent, par un tuyau que dirige un employé, la <lb />pâtée cuite, mouillée, salée à point.
                  Il faut s'engraisser <lb />ou dire pourquoi !</p>
               <p>La gaveuse est le lieu de bénédiction, c'est la grande <lb />et tranquille gogaille*<gloss>Gogaille. Repas joyeux.</gloss> à l'abri de la fouine, du renard, <lb />de la pluie et du
                  soleil.</p>
               <p>Enfin, nous sommes gavés ! superbes d'embonpoint ! <lb />nous sommes d'admirables pelotes de graisse, et nous <lb />sortons de la tour hospitalière ! </p>
               <p>Et où allons-nous, maintenant, ô mes gras, mes ins- <lb />oucieux amis ?...</p>
               <p>A la broche ! </p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Parlez de la température de la couveuse.</item>
                  <item>— Que voyait-on au milieu de la pièce ? </item>
                  <item>— Qu'y avait-il dans chaque boîte ? </item>
                  <item>— Comment la couveuse agit-elle sur les œufs ? </item>
                  <item>— Que remarquait-on sous la sécheuse ? </item>
                  <item>— Que voyait-on dans un autre appareil ? </item>
                  <item>— Décrivez la mère artificielle. </item>
                  <item>— Que sont les petits poulets et que font-ils ? </item>
                  <item>— Où les porte-t-on quand ils ont grandi ? </item>
                  <item>— Où vont-ils ? </item>
                  <item>— Pourquoi les met-on en cellule ? </item>
                  <item>— Parlez de la tour mobile et de la singulière manière de nourrir les petits poulets. </item>
                  <item>— Qu'est la gaveuse pour ces jeunes oiseaux ? </item>
                  <item>— Et qu'advient-il enfin des poulets ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head>Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>LE THERMOMÈTRE.</item>
                        <item>— L'eau, en s'échauffant, augmente-t-elle ou diminue-t-elle de volume ? </item>
                        <item>— Exemples.</item>
                        <item>— En est-il de même pour les autres liquides ? </item>
                        <item>— Si l'on met de l'esprit-de-vin ou du mercure dans un tube, qu'adviendra-t-il quand ces liquides s'échaufferont ? </item>
                        <item>— Décrire le thermomètre. </item>
                        <item>— Comment est-il gradué ? </item>
                        <item>— Ses usages.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>En s'échauffant, l'eau augmente de volume, et il est facile de le cons- <lb />tater en plaçant un vase plein devant un feu vif ; peu de temps après que <lb />le liquide a subi
                        l'influence de la chaleur, il déborde. C'est une pro- <lb />priété commune à tous los corps qui sont en cet état à la température <lb />ordinaire ; par exemple, au mercure
                        et à l'esprit-de-vin. Si l'on en <lb />introduisait dans un tube formé à la partie inférieure, laquelle serait <lb />soumise à l'action d'un foyer allumé, ces liquides
                        monteraient rapide- <lb />ment dans le tube en question, preuve évidente de leur dilatation sous <lb />l'influence de la chaleur. </p>
                     <p>Cette propriété a été appliquée à la mesure de la température des <lb />corps et l'on a imaginé à cet effet un instrument nommé thermomètre . <lb />Il se compose d'un tube fin
                        comme un cheveu à l’intérieur, soudé à un <lb />réservoir cylindrique de même matière. Le réservoir ainsi qu'une partie <lb />de la tige sont remplis de mercure ou d'alcool, et
                        une échelle graduée, <lb />tracée sur une règle plate à laquelle le tube est fixé, fait connaître, <lb />par l'examen ou le compte des divisions, la dilatation du liquide et,
                        <lb />par suite, l'intensité de la chaleur.</p>
                     <p>Le thermomètre compte 100 divisions égales ou degrés entre la tem- <lb />pérature de la glace et celle de l'eau bouillante. Il sert à mesurer <pb type="page" n="381" />
                        <fw>HEUREUSES GENS. 381</fw>
                        <lb />la température de l'air, des liquides, du corps des malades, d'une <lb />chambre, etc.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>LA DIGESTION. </item>
                        <item>— Comment introduit-on les aliments dans l'estomac ? </item>
                        <item>— Fonction des dents, de la salive, de la langue. </item>
                        <item>— Que se passe-t-il dans l'estomac ? </item>
                        <item>— La bile. </item>
                        <item>— Que deviennent les aliments après leur sortie de l'estomac ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La digestion est une fonction naturelle des animaux qui a pour <lb />objet : 1° de transformer la partie nutritive des substances alimentaires <lb />en un liquide propre à se
                        mêler au sang pour nourrir le corps ; —  <lb />2° de séparer la partie nutritive des aliments d'avec les parties qui ne <lb />possèdent pas cette qualité et qui doivent être
                        rejetées.</p>
                     <p>C'est dans la bouche que se passe le premier acte de la digestion. <lb />Les aliments y sont broyés par les dents, opération très importante, <lb />parce qu'à mesure qu'ils
                        sont divisés, ils sont humectés de salive, <lb />et ce liquide facilite le travail de décomposition dont on va parler. De la <lb />bouche, la nourriture, réunie en une masse
                        arrondie, est soulevée par <lb />la langue et précipitée dans l'estomac par le canal de l'œsophage.</p>
                     <p>L'estomac est une grande poche membraneuse dont les parois sé- <lb />crètent un liquide doué de la propriété de réduire les aliments en une <lb />substance semi-liquide à
                        laquelle on donne le nom de chyme. </p>
                     <p>Le chyme se rend, par l'ouverture du pylore, dans l'intestin grêle <lb />où il se mélange avec la bile, matière verdâtre, de saveur amère, que <lb />produit le foie, organe
                        situé à côté de l'estomac. Les parois de l'intestin <lb />absorbent une partie du nouveau liquide, lequel entre dans la circula- <lb />tion du sang par des vaisseaux très
                        minces débouchant, d'une part, dans <lb />l'intestin grêle et, de l'autre, dans une veine voisine du cœur. Ce qui <lb />reste ne peut servir à la nutrition et passe dans le
                        gros intestin. </p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head>Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Lorsqu'on digère mal, que doit-on prendre ? </item>
                        <item>— Quels soins faut-il donner aux enfants, en cas d'indigestion ? </item>
                        <item>— Quelles sont les causes qui peuvent amener des indigestions ? </item>
                        <item>— Citez les aliments qui sont le plus indiges-tes pour les enfants. </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Lorsque la digestion se fait difficilement, on conseille de prendre <lb />un exercice modéré, tel que la marche dans la chambre, ou mieux au <lb />dehors, s'il se peut. Mais au
                        cas où le malaise persisterait, il faudrait <lb />boire une infusion de thé bien chaude ou de camomille ; on provoque <lb />rait les vomissements, en chatouillant le gosier
                        avec une plume, si la <lb />personne n'éprouvait aucun soulagement. Ensuite, il est nécessaire de <lb />coucher le malade et de lui faire prendre l'une des infusions citées
                        <lb />précédemment.</p>
                     <p>Les causes qui peuvent provoquer des indigestions sont nombreuses : <lb />l'excès de nourriture, l'absorption de mets lourds à l'estomac, un <lb />exercice trop violent avant
                        ou après le repas. Comme ces indispo- <lb />sitions ont souvent un caractère dangereux, les parents tiendront à <lb />nourrir de préférence les enfants avec une soupe le matin
                        ; vers onze <lb />heures, un œuf à la coque, un peu de viande et des légumes ; à trois <lb />heures, légère collation faite à la promenade ou à l'air libre, composée <lb />de
                        pain et de fromage, de confitures ou de chocolat ; le soir, ils dîneront <lb />avec de la soupe, de la viande, un légume, un fruit ou quelque frian- <lb />dise. Des aliments
                        simples et doux, d'une préparation naturelle, assai- <lb />sonnés d'un peu de sel, des viandes bien cuites, des repas à des <lb />heures réglées, constituent pour eux le régime
                        le plus favorable. </p>
                     <p>Evitons de leur donner des viandes trop cuites et des mets trop épicés, <lb />de la chair de porc sans légumes, des aliments très gras, des fruits à <lb />demi mûrs ; ils les
                        digéreraient avec difficulté, même dans les meil- <lb />leures conditions hygiéniques.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
