<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" n="117">
            <pb type="page" n="410"/>
            <head>117. — La conscription. (Élève, p. 249.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p><persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName> est assis sur un banc
                  dans la cour ; ses yeux rèveurs*<gloss>Yeux rêveurs. Qui regardent sans attention,
                     parce qu'on est absorbé par une idée.</gloss> errent sur la grange, sur les
                  étables, le rucher, le jardin, sur la chère maison.</p>
               <p>Elle est silencieuse. La voix de pinson de <persName key="suzette" type="fictif"
                     >Suzette</persName>, si gaie au matin, ne s'entend pas. Sans quelques rares
                  bruits d'ustensiles remués, sans la colonne de fumée qui, de la cheminée, monte
                  vers les nuages, on croirait que <persName key="suzette" type="fictif"
                     >Suzette</persName> dort encore.</p>
               <p>Au lieu de cette voix, il s'en entend de lointaines. Elles chantent en choeur : </p>
               <lg>
                  <l>« Nous allons tirer au sort, </l>
                  <l>Tirer au sort, </l>
                  <l>Tirer au sort !... »</l>
               </lg>
               <pb type="page" n="411"/>
               <fw>LA CONSCRIPTION. 411</fw>
               <p><persName key="m_dumay" type="fictif">M. Dumay</persName> parait sur le seuil de
                  la porte. <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName> se lève:</p>
               <p>— Nous sommes prêts, père ?</p>

               <p><persName key="m_dumay" type="fictif">M. Dumay</persName> tousse d'abord pour
                  s'éclaircir le gosier ; mais la toux n'y fait rien ; la voix sort difficilement
                  :</p>
               <p>— Oui, mon fieux, mon <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName>,
                  nous sommes prêts. Partons.</p>

               <p>Le chant lointain reprend : </p>
               <lg>
                  <l>« Nous allons tirer au sort, </l>
                  <l>Tirer au sort, </l>
                  <l>Tirer au sort !... »</l>
               </lg>
               <p>— Moi aussi, dit le jeune homme avec un sourire.</p>

               <p>Voilà <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName>. Elle s'avance
                  lentement. Elle prend la main de <persName key="jacques" type="fictif"
                     >Jacques</persName>, la presse, et en la regardant :</p>
               <p>— Chère main de mon frère, main pacifique de laboureur, bonne à la terre et aux
                  tiens, va, et en plongeant dans l'urne*<gloss>Urne. Vase où l'on met les billets
                     pour le tirage au sort ou pour les votes des élections.</gloss>, ne te trompe
                  pas !</p>
               <p>— Vous voilà prévenue, ma main ! dit <persName key="jacques" type="fictif"
                     >Jacques</persName>, en affectant la gaieté.</p>
               <p>Il embrasse <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> et s'éloigne
                  avec son père.</p>
               <p>MM. <persName key="françois" type="fictif">François</persName> et <persName
                     key="charlot" type="fictif">Charlot</persName> n'avaient pas paru à cette
                  scène. Pris, ce matin-là, d'un zèle rare et beau, ils étaient déjà partis du côté
                  de l'école pour une pressante préparation de leçon de géographie, dirent-ils.</p>
               <p>Mais on sait l'histoire de l'Anglais John : très pressé de rentrer chez lui, il
                  choisit et enfourche un cheval au galop si impétueux que, quatre fois, John,
                  impuissant à le retenir, passe et repasse, comme un vent d'orage, devant sa
                  demeure, sous les yeux et aux cris de Mme John, qui ne sait que penser de cette
                  course effrénée.</p>
               <p>Le coursier de François et de Charlot, c'était leur passion de voir tirer au sort,
                  passer les jeunes conscrits avec leurs chansons et leurs chapeaux ornés du numéro.
                  C'est pourquoi, partis, les jambes à leur cou, ils ne parvinrent pas à s'arrêter
                  devant l'école et filèrent comme flèches sur le Catelet.</p>
               <p>Leurs frimousses émoustillées de plaisir furent les premières qu'aperçurent M.
                  Dumay et Jacques en y <pb type="page" n="412"/>
                  <fw>412 SUZETTE.</fw> arrivant. Sans le frère aîné qui intercéda en leur faveur.
                  elles eussent fortement changé d'expression.</p>
               <p>Et ce furent eux qui, avec la rapidité dont ils étaient partis, vinrent en
                  estafette annoncer à Suzette la nouvelle qu'elle attendait fiévreusement.</p>

            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>

                  <item>— Où est Jacques et que regarde-t-il ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce qu'on n'entend pas ? </item>
                  <item>— Pourquoi croirait-on que Suzette dort ?</item>

                  <item>— Que chantent des voix lointaines ? </item>
                  <item> — Que dit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> et que
                     répond <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> ? </item>
                  <item>— Où allaient-ils ensemble ? </item>

                  <item>— Quel souhait fit Suzette en serrant la main de son </item>
                  <item>— Qu'était-il advenu de François et de Charlot ? </item>
                  <item>— Que racente-t-on, à ce sujet, d'un Anglais ? </item>
                  <item>— Pourquoi les deux enfants n'étaient-ils point allés à l'école ? </item>
                  <item>— Qu'aperçurent Jacques et M. Dumay en entrant au Catelet ? </item>

                  <item>— Quelle commission firent-ils ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="instruction_civique">
                  <head>Instruction civique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Que doivent, au service de la patrie, tous les jeunes gens valides
                           ?</item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'un conscrit ? </item>
                        <item>— En quoiconsiste le tirage au sort ? </item>
                        <item> — Pourquoi le fait-on ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">

                     <p>Tous les jeunes gens valides doivent à la patrie le service militaire;
                        pendant trois ans, ils restent à l'armée ; on les y forme à la pratique des
                        armes et aux manoeuvres de la guerre; et, le cas écheant, ils partent à la
                        frontière pour repousser ou attaquer l'ennemi.</p>
                     <p>Être soldat ! ce n'est pas seulement un devoir, c'est un honneur ;
                        l'uniforme est interdit aux Français que les tribunaux ont condamnés pour
                        des actes coupables.</p>
                     <p>Un conserit est un jeune homme agé de vingt ans qui est appelé au service
                        militaire. Il se rend alors au chef-lieu de son canton ou lui et ses
                        camarades nés la même année doivent tirer au sort.</p>

                     <p>Quoique tout le monde doive être soldat, chacun vient tirer un numéro dans
                        une urne, en présence du préfet ou de son représentant et des maires du
                        canton ; cette opération est nécessaire afin que la nondésignation pour
                        certains services dangereux ou l'inscription sur la liste de ceux qui ne
                        servent qu'un an, ne soient point accordées à la faveur, mais relèvent
                        uniquement du hasard.</p>

                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>L'ARMEE.</item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'une armée ? </item>
                        <item>— Qu'entend-on par infanterie, infanterie de marine, cavalerie,
                           artillerie, train des équipages, flotte de guerre, escadre ;</item>
                        <item>— par un régiment, un bataillon, une bat-terie ? </item>
                        <item>— Que commandent : 1° un commandant, 2° un colonel, 3° un
                           général.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">

                     <p>Une armée est un nombre plus ou moins considérable de troupes assemblées
                        sous la conduite d'un général. Elle comprend ordinairement un ou plusieurs
                        corps comprenant les uns et les autres un certain nombre de divisions dont
                        chacune compte au moins quatre régiments, non compris l'artillerie.</p>
                     <p>On entend par :</p>
                     <p>Infanterie, les gens de guerre qui combattent à pied ; ils sont armés de
                        fusils; </p>
                     <p>Infanterie de marine, un corps de soldats d'infanterie préposés à la garde
                        des colonies, sauf l'Algérie ;</p>

                     <p>Cavalerie, toutes les troupes qui combattent à cheval ; </p>
                     <p>Artillerie, le matériel de guerre qui comprend les canons, les mortiers, les
                        boulets, les bombes. On désigne également sous ce nom les troupes affectées
                        à cette arme; </p>

                     <p>Train des équipages, tout l'attirail des voitures nécessaires au ser<pb
                           type="page" n="413"/>
                        <fw>LES BRAS LONGS. 413 </fw> vice de l'artillerie et au transport des
                        vivres, et aussi les troupes spéciale ment chargées de ce service ; </p>
                     <p>Flotte de guerre, un certain nombre de navires de guerre qui vont ensemble
                        sous le commandement d'un chef unique ; </p>
                     <p>Escadre, un nombre de vaisseaux de guerre moins considérable qu'une flotte
                        ;</p>
                     <p>Régiment, un corps de gens de guerre (3,000 à 3,600 hommes) composé de
                        plusieurs bataillons, et dont le chef s'appelle colonel ; </p>
                     <p>Bataillon, un corps de troupes faisant partie d'un régiment, formé de huit
                        compagnies ordinairement, et comptant de 800 à 1, 200 hommes ; une compagnie
                        est forte de 100 à 150 hommes ; un capitaine la commande ; </p>
                     <p>Batterie, un ensemble de six pièces de canon, y compris les hommes qui les
                        manoeuvrent et les voitures portant les munitions et les pièces de
                        rechange.</p>
                     <p>Le commandant est à la tête d'un bataillon ; un colonel, à la tête d'un
                        régiment ; un général, à la tête d'une brigade (2 régiments) ou d'une
                        division.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="composition">
                  <head>Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Votre frère va tirer à la conscription ; qu'est-ce qui vous rend à
                           la fois triste et joyeuse ? </item>
                        <item>— L'exposer dans une lettre à votre grand'mère. </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Voir COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré élémentaire et moyen), par E.
                        LAPORTE, Partie du maître, page 317.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie" subtype="france">
                  <head>Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce qu'une ville forte ? </item>
                        <item>— Donnez une idée de ce que sont des fortifications si vous avez eu
                           occasion d'en voir.</item>

                        <item>— Quelles sont les principales villes fortes des frontières du Nord,
                           de l'Est ? </item>

                        <item>— Qu'est-ce qu'une garnison ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">

                     <p>Une ville forte est une ville entourée d'ouvrages de terre et de maconnerie
                        pour empêcher l'ennemi de s'en emparer.</p>
                     <p>Les fortifications consistent en un fossé profond de 8 ou 10 mêtres dont un
                        des côtés, formé de terres en pente, est opposé à une muraille à pic
                        surmontée de terrassements destinés à abriter les pièces d'artillerie. Cette
                        muraille n'a pas une direction rectiligne ni circulaire, mais elle comporte
                        des angles rentrants et saillants en vue de mieux accabler de feux l'ennemi
                        qui donnerait l'assaut.</p>
                     <p>Les principales villes fortes des frontières du Nord sont : Lille, Douai,
                        Valenciennes, Avesnes, Rocroi, Mézières, Sedan.</p>
                     <p>Celles de l'Est sont : Montmédy, Verdun, Toul, Nancy, Epinal et Belfort.</p>
                     <p>On entend par garnison les troupes qu'on met dans une place de guerre ou une
                        forteresse pour la défendre contre l'ennemi, tenir le pays en respect ou
                        simplement pour y faire un séjour de quelque durée. </p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
