<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch018">
            <pb type="page" n="64" />
            <head type="chapter">18. — Laine et coton. (Élève, p. 45.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Le soir même, après la rentrée au village, au bruit des <lb />trompettes de deux sous dont sonnaient ses deux jeunes <lb />frères, <persName type="fictif" key="suzette"
                     >Suzette</persName> alla montrer son achat à <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName>.</p>
               <p>— Est-ce là de la laine ?</p>
               <p><persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> ayant examiné l’étoffe et parfilé*<gloss>Parfiler. Défaire un tissue fil à fil.</gloss> plusieurs <lb />fils de la
                     trame*<gloss>Trame. Fil conduit par la navette entre les fils qui constituent la chaine d'une étoffe.</gloss> et de la chaîne*<gloss>Chaîne. Les fils tendus sur les deux rouleaux
                     de gauche et de droite d'un métier.</gloss>, fit une petite moue <lb />peu rassurante.</p>
               <pb type="page" n="65" />
               <fw>LAINE ET COTON. 65</fw>
               <p>Puis elle alluma une bougie, en approcha un fil; le fil <lb />commença de brûler avec une petite flamme courte, <lb />laissant après elle une cendre compacte*<gloss>Compact. Qui est
                     épais et serré.</gloss> et grasse; <lb />en même temps, une légère odeur de roussi particu- <lb />lière et connue se dégagea. Quatre autres fils, éprou- <lb />vés de même,
                  <lb />donnèrent la <lb />même flamme, la <lb />même odeur, et <lb /><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> se rassé- <lb />rénait ; son nez lui <lb />disait : Voilà
                  l'o- <lb />deur de la laine <lb />qui brûle.</p>
               <p>Mais au cin- <lb />quième fil, chan- <lb />gement de specta- <lb />cle. Celui-ci s'en- <lb />flamma et, comme <lb />un petit éclair, <lb />d'une seule et ra- <lb />pide traînée, ar-
                  <lb />riva au doigt qui <lb />le tenait, répan- <lb />dant une odeur <lb />nouvelle égale- <lb />ment caractéris- <lb />tique*<gloss>Caractéristique. Qui fait connaître les qualitiés
                     ou défauts propres à une chose.</gloss> et connue, <lb />celle du brûlain.</p>
               <p>Et le brûlain <lb />c'est du coton ou du fil, chacun le sait ; et <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> le <lb />savait aussi pour en avoir empli plus d'une fois
                  la boite <lb />du briquet*<gloss>Briquet. Petite pièce d'acier servant à tirer du feu d'un caillou.</gloss> paternel.</p>
               <p>Le brûlage d'autres fils ne donna guère que cela.</p>
               <p>Le résumé de l'analyse*<gloss>Analyse. Opération qui a pour onjet de distinguer les parties d'une chose.</gloss> fut: sept parties de laine, trois de coton ; article de fabrication
                  étrangère ; mauvaise con- trefaçon*<gloss>Contrefaçon. Action de copier, d'imitier l'œvre qu'un autre a découverte ou qu'il a seul le droit de faire.</gloss> de nos honnêtes tissus
                  de <placeName><settlement ref="reims">Reims</settlement></placeName> et de <placeName><settlement ref="roubaix">Roubaix</settlement></placeName>.</p>
               <p>— Tu as payé cela de deux francs à deux francs vingt-cinq centimes ? </p>
               <fw type="sig">4</fw>
               <figure>
                  <caption>Le métier à tisser.</caption>
               </figure>
               <pb type="page" n="66" />
               <fw>66 SUZETTE.</fw>
               <p>— Trois francs, hélas ! oui, <persName type="fictif" key="mme_valon">Madame</persName>, trois francs! Il <lb />n'y avait ni sergé ni bleu ma- <lb />rine. <orgName>Les
                     Parisiennes</orgName> n'en veu- <lb />lent plus!</p>
               <p>Elle se mit à pleurer sur sa <lb />sottise, sur son bon argent, sur <lb />son mauvais cachemire vert- <lb />bouteille.</p>
               <p>— On apprend à ses dépens <lb />comme le corbeau de la fable, <lb />lui dit <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName>. Tu as laissé <lb />tomber dans la gueule du
                  re- <lb />nard un fromage d'une dizaine <lb />de francs. J'aurais dû songer <lb />à te prévenir, à te dire aussi <lb />que depuis longtemps on n'a- <lb />chète plus ses robes à la
                  foire. <lb />Les chemins de fer, qui <lb />tranportent partout, et à <lb />commandement, les tis- <lb />sus d'<placeName><region ref="elbeuf">Elbeuf</region></placeName>, de
                        <placeName><settlement ref="lodève">Lodève</settlement></placeName>
                  <lb />et de <placeName><settlement ref="sedan">Sedan</settlement></placeName>, les toiles de <lb /><placeName><settlement ref="cambrai">Cambrai</settlement></placeName>, de
                        <placeName><settlement ref="lisieux">Lisieux</settlement></placeName>, les <lb />soieries de <placeName><settlement ref="lyon">Lyon</settlement></placeName>, les den-
                  <lb />telles d'<placeName><settlement ref="alençon">Alençon</settlement></placeName>, de <placeName><settlement ref="valenciennes">Valen- <lb />ciennes</settlement></placeName>, les
                  jambons de <lb /><placeName><settlement ref="bayonne">Bayonne</settlement></placeName>, les couteaux de <lb /><placeName><settlement ref="ch">Châtellerault</settlement></placeName>,
                  les armes de <lb /><placeName>Saint-Étienne</placeName>, et non seu- <lb />lement les produits de la <lb /><placeName><country ref="france">France</country></placeName>, mais aussi
                  ceux <lb />du monde entier, les che- <lb />mins de fer ont supprimé <lb />les foires.</p>
               <p>Jadis, une fois l’an, elles <lb />s___enaient en des lieux <lb />marqués, comme, par exem- <lb />ple, à <placeName><settlement ref="aix_la_chapelle"
                     >Aix-la-Chapelle</settlement></placeName>*<gloss><placeName><settlement ref="aix_la_chapelle">Aix-la-Chapelle</settlement></placeName>. Ville d'<placeName><country ref="allemagne"
                           >Allemagne</country></placeName> située près de la <placeName><country ref="belgique">Belgique</country></placeName>.</gloss>, <lb />d’ou celle du Landit, instituée par
                     <persName type="historique">Charlemagne</persName>, fut <figure type="sujets">
                     <caption>Le chanvre. <lb />On tire de cette plante, comme <lb />du lin, une filasse abondante avec <lb />laquelle on fabrique du fil, de la <lb />toile et des cordes.</caption>
                  </figure>
                  <figure>
                     <caption>Le ver à soie. <lb />Le ver à soie se nourrit de feuilles de <lb />mûrier. Il laisse échapper de sa lèvre <lb />inférieure une sorte de liquide qui, en <lb />séchant,
                        forme un fil; le ver s'enveloppe <lb />petit à petit de ce lit et finit par s’en <lb />faire une prison après vingt jours de <lb />cet emprisonnement, de la dépouille du
                        <lb />ver sort, par un trou fait dans le cocon, <lb />un joli papillon. <lb />C'est avec les fils provenant du cocon dévidé que se fabriquent les <lb />étoffes de soie, robes,
                        rubans, velours. C'est à <placeName><settlement ref="lyon">Lyon</settlement></placeName> que se trouvent les <lb />plus grandes fabriques de soieries.</caption>
                  </figure>
                  <pb type="page" n="67" />
                  <fw>LAINE ET COTON. 67</fw>
                  <lb />transférée à <placeName><settlement ref="saint_denis">Saint-Denis</settlement></placeName> par <persName type="historique">Charles le Chauve</persName>.</p>
               <p><placeName><settlement ref="beaucaire">Beaucaire</settlement></placeName>, <placeName><settlement ref="provins">Provins</settlement></placeName>, <placeName><settlement ref="troyes"
                        >Troyes</settlement></placeName>, <placeName><settlement ref="san_quentin">Saint-Quentin</settlement></placeName>, « ville <lb />drapante », appelaient à elles tous les
                  acheteurs du <lb />monde. Aujourd'hui, les foires sont en permanence*<gloss>En permanence. Se dit de ce qui demeure longtemps dans un même lieu.</gloss>
                  <lb />chaque jour dans chaque ville, en de beaux magasins.</p>
               <p>— Hélas ! dit tristement <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, j'ai aussi acheté <lb />à la foire des souliers pour <persName type="fictif" key="charlot"
                     >Charlot</persName>, les souliers du <lb />Juif-Errant.</p>
               <p>— Les souliers du Juif-Errant? Il les y avait donc <lb />laissés? dit en riant <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName>. Puis, redevenue sé- <lb />rieuse : </p>
               <p>— Ma chère enfant, il faut apprendre de tout côté <lb />ce qu'on doit savoir; il faut se connaître en étoffes, <lb />en souliers, comme en pain, en légumes, en viande ; <lb />sans
                  quoi, tu vois ce qui vous arrive.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Quel était l'objet de la visite que fit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> à <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> ? </item>
                  <item>— Comment cette dernière discerna-t-elle la nature de l'étoffe ? </item>
                  <item>— Qu'eu conclut-elle ? </item>
                  <item>— Que dit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> pour expliquer son achat ? </item>
                  <item>— Pourquoi pleura-t-elle ensuite ? </item>
                  <item>— Est-il prudent d'a-<cb />cheter aux foires l'étoffe des robes ? </item>
                  <item>— Pour quel motif ? </item>
                  <item>— Que savez-vous des anciennes foires ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce qui en explique l'importance ? </item>
                  <item>— Quelles villes étaient renommées pour leurs foires ? </item>
                  <item>— Quel dernier conseil donna <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head type="exercice">DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qui est chargé des achats du ménage ? </item>
                        <item>— Comment faut-il s'y prendre pour acheter en de bonnes conditions ? </item>
                        <item>— A quels marchands vous adresserez-vous de préférence ? </item>
                        <item>— Est-il prudent de s'attacher à acheter à bon marché ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Dans chaque ménage, le soin des achats revient à la mère de fa- <lb />mille ; par conséquent, la bonne situation du budget de ménage dépend <lb />de l'intelligence avec
                        laquelle elle règle les dépenses. Il faut qu'elle <lb />sache acheter à propos ; acheter lorsqu'elle a de l'argent disponible et <lb />non à crédit, car le crédit se paye cher;
                        acheter enfin en connaissance <lb />de cause, de manière à ne pas se laisser séduire par des marchands <lb />peu scrupuleux.</p>
                     <p>Elle s'adressera de préférence aux négociants de la localité ou de <lb />son quartier ; ce lui sera une garantie. Un passant, un forain, n'a point <lb />intérêt à vous
                        satisfaire, puisqu'il ne reviendra jamais.</p>
                     <p>Voici une dernière condition pour n'être pas dupe : ne recherchez pas <lb />le meilleur marché. Ce qui est bon coûte cher et doit coûter cher. <lb />Comme le dit un proverbe :
                           <term>On en a toujours pour son argent</term>. Évitons <lb />donc ces soi-disant occasions, les annonces tapageuses ou les naïfs se <lb />laissent prendre ; car, une fois le
                        marché conclu, il n'y a plus à reve- <lb />nir, et l'argent si péniblement gagné est irrévocablement perdu.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="français">
                  <head type="sujets">Français.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Écrire et analyser tous les noms propres de la leçon.</item>
                        <item>EXEMPLE. — <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, n. pr. fém, sing. — Reims, n. pr, masc. sing.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <pb type="page" n="68" />
                  <fw>68 SUZETTE.</fw>
                  <div4 type="réponses" ana="#français">
                     <p>N. B. — Cet exercice sera fait oralement, de préférence. Il donne <lb />un spécimen des sujets d'analyses qu'on peut tirer du texte d'une <lb />leçon de lecture.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Qu'appelle-t-on ver à soie ? </item>
                        <item>— A quel animal ressemble-t-il ? </item>
                        <item>— Quels sont les quatre états sous lesquels le ver à soie nous apparaît successivement ? </item>
                        <item>— D'où cet insecte est-il originaire ? </item>
                        <item>— Où l'élève-t-on en France ? </item>
                        <item>— Comment le nourrit-on ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce que les cocons ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses" ana="#animaux_domestiques">
                     <p><term>Le ver à soie</term> naît dès œufs que pond un joli petit papillon de cou- <lb />leur grise, originaire de la Chine et du Japon. On élève cet insecte, <lb />dans nos pays
                        du moins, à l'intérieur de salles chauffées, et on le <lb />nourrit avec les feuilles du mûrier. Il croît rapidement et devient <lb />une chenille blanchâtre qui, au bout de
                        quelques semaines, se met à <lb />filer un cocon (voir la gravure, 18e leçon) dont la matière est la soie.</p>
                     <p>L'animal s'y transforme en chrysalide, et, si on le laissait dans cet état, il arriverait qu'au moment où la chrysalide devient un papillon, le nouvel insecte salirait et
                        crèverait le tissu pour se créer une issue, puis s'envolerait.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>LE CHANVRE.</item>
                        <item>— Quel est l’aspect de la plante qui donne le chanvre ?</item>
                        <item>— Décrire l'opération du rouissage, en dire l'objet, ainsi que pour le teillage</item>
                        <item>— Comment peigne-t-on le chanvre?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Le chanvre</term>, plante textile annuelle des régions tempérées, est une sorte d'arbuste qui atteint deux à trois mètres de hauteur et qui porte des feuilles allongées
                        dont l'odeur est pénétrante. Il donne des graines noirâtres et luisantes, de nature huileuse, connues sous le nom de chènevis. On le cultive dans les terrains d'alluvion, car
                        il réus- sit seulement sur les sols riches.</p>
                     <p>A la fin du mois d'août, les tiges, arrachées à la main, sont rassem- blées en bottes de 20 à 25 centimètres de diamètre. Pour que la pelli- cule qui recouvre ces tiges puisse
                        se détacher facilement, on fait sé- journer les bottes pendant une quinzaine de jours dans l'eau d'un ruisseau ou d'un étang : c'est l'opération du rouissage. Puis on les
                        expose au grand air et au soleil pour qu'elles sèchent, et l'on procède au teillage, c'est-à-dire qu'on enlève à la main ou à l'aide de machines les fibres qui les recouvrent.
                        Pour peigner le chanvre, deux ouvriers assis à chaque bout d'un banc passent à tour de rôle, entre les dents de fer d'un peigne établi au milieu de ce banc, leur poignée de
                        chanvre.</p>
                     <p><term>Le lin</term> est une autre plante textile de petite dimension, cultivée dans <lb />la région septentrionale de la France. On en fabrique des toiles esti- <lb />mées et
                        des dentelles.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Que fait-on des cocons, puis des fils de soie ? </item>
                        <item>— Citer les étoffes fabriquées avec des fils de soie.</item>
                        <item>— Prix du mètre de chacune.</item>
                        <item>— A quoi servent-elles ? </item>
                        <item>— Leurs avantages et leurs inconvénients.</item>
                        <item>— (Questions analogues sur le chanvre.)</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Lorsque les cocons sont achevés, on en fait périr la chrysalide en les <lb />jetant dans une chaudière d'eau bouillante. Lorsqu'ils sont retirés et <lb />séchés, des femmes et
                        des jeunes filles les dévident, et l'on obtient ainsi <lb />des écheveaux d'une soie blanche ou jaune qu'on teint et qu'on tisse <lb />de manière à obtenir ces belles étoffes
                        connues sous le nom de soieries.</p>
                     <p>Les principales sont : le satin, la faille, la moire, le surah, le foulard, <lb />la gaze, le velours, les dentelles, le brocart, le damas, et celles si <lb />connues sous le
                        nom de rubans.</p>
                     <p>Le mètre de satin coûte... ; celui de faille....., etc.</p>
                     <p>Ces étoffes servent à confectionner les robes, les rideaux, les chapeaux, les <lb />écharpes, les drapeaux, les bannières, les bas; on en recouvre les <pb type="page" n="69" />
                        <fw>OU IRA JACQUES? 69</fw>
                        <lb />parapluies et les ombrelles. En général, elles ont un brillant très doux <lb />à l'œil; mais elles se coupent et se graissent facilement par l'usage.</p>
                     <p>La filasse de chanvre donne des fils résistants avec lesquels on fabrique <lb />des toiles de ménage, des toiles à voiles et les cordages employés dans <lb />la navigation
                        principalement.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie">
                  <head type="sujets">Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Indiquer les provinces et les départements où sont situées les villes françaises nommées dans la leçon.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>EXEMPLE. — <placeName>Reims, dép. de la Marne, Champagne</placeName>. —<placeName>Roubaix, dép. du <lb />Nord, Flandre</placeName>. — <placeName>Elbeuf, dép. de la
                           Seine-Inférieure, Normandie</placeName>, etc.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
