<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="130">
            <pb type="page" n="456"/>
            <head>130. — Terrible scène. (Élève, p. 274.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, qui s'était contenue pendant cette lecture, se leva vivement quand elle
                  fut finie et jetant un petit châle sur ses épaules : </p>
               <p>— Viens avec moi, dit-elle à <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>, qui, comprenant, la suivit en silence.</p>
               <p>Ils se mirent à parcourir <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName>. Le village comptait près de deux cent
                  cinquante maisons, dont quinze portaient enseigne. Les belles plaines onduleuses
                  qui lui font une riante ceinture, la douceur salutaire*<gloss>Salutaire. Utile,
                     avantageux pour la conservation de la vie.</gloss> d'une promenade en famille,
                  les petits jouant, courant, cueillant des fleurettes sous les yeux du père et de
                  la mère, rien ne valait l'attrait de ces quinze cabarets.</p>
               <p>Ces hommes de <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName>, braves ouvriers tisseurs, eussent été irréprochables si
                  la semaine avait eu six jours seulement. Mais il y avait le septième, le diman-
                  che. Ce jour-là, ils s'habillaient de leurs plus beaux habits, prenaient en poche
                  quelque vingt, trente sous, de ces sous dont la ménagère, la mère, quand on les
                  lui <fw type="footer">(1) On emploie un filtre formé d'un sac conique d'étoffe. On
                     le suspend par plusieurs attaches de ruban de fil à un cercle de jonc, suspendu
                     lui-mème par un clou à un anneau au moyen de trois cordes. L'étoffe sera ou de
                     la flanelle, ou du drap, ou du molleton et même du feutre.</fw>
                  <pb type="page" n="457"/>
                  <fw>TERRIBLE SCÈNE. 457</fw> laisse, sait tirer un peu de bien-être, de propreté,
                  de gâterie même. Et les voilà partis du côté de l'eau-de-vie.</p>
               <p>Restées à la maison, les femmes, les mères n'y mènent pas grand bruit.
                  Quelques-unes, le soir venu, à l'heure du souper, se hasardent à aller guetter, à
                  travers un écartement de rideau, où en est le fils, le mari. Des soupirs, des
                  plaintes s'échappent de leur bouche ; parfois les pauvres femmes ont avec elles de
                  petits enfants qui pleurent...</p>
               <p>Ce soir-là, tremblante, <figure>
                     <caption>Fabrication de l'alcool. L'eau-de-vie est une liqueur spiritueuse
                        qu'on obtient par la distillation. L'appareil qui sert à distiller s'appelle
                        un alambic. Ou met dans la marmite, les produits à distiller. On chauffe, et
                        les vapeurs qui s'élèvent de la marmite, traversent le serpentin qui est
                        plongé dans un vase rempli d'eau froide ; elles s'y refroidissent pour
                        passer ensuite à l'état liquide.</caption>
                  </figure> honteuse, le cœur déchiré, la pauvre <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> fait comme elles. De
                  fenêtre en fenêtre, elle glisse le long des cabarets ; <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>, qui l'accompagne,
                  y fait un pas sur le seuil pour tâcher de voir dans la fumée des pipes.</p>
               <p>Il a le cœur gros aussi, le brave enfant. Il essaie rassurer sa sœur. Dans leur
                  triste promenade, ils passent devant le cimetière.</p>
               <p><persName type="fictif" key="charlot">Charles</persName>, lui dit doucement <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> dans un sanglot, si la pauvre maman nous voit,
                  nous entend, elle doit bien pleurer ! </p>
               <p>Ils regagnaient la ferme, quand des cris : Au secours ! se font entendre du côté
                  de la maison de <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>.</p>
               <p>Ils y courent. Et là, quel spectacle ! La grande pièce. était jonchée de débris de
                  vaisselle. De toute sa force, <persName type="fictif" key="vincent">Vincent</persName>, furieux d'ivresse, horrible à voir, jetait
                  les dernières assiettes dont l'une venait de frapper sa mère au front.</p>
               <p>Le vieux père <persName type="fictif" key="benoît">Benoît</persName>, <persName type="fictif" key="lisa">Lisa</persName> s'efforçaient en vain de le contenir. <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>, d'autres
                  voisins accourus, purent enfin s'en rendre maîtres.</p>
               <p><persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> repoussa <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> qui voulait lui bassiner*<gloss>Bassiner. Laver avec une
                     linge mouillé.</gloss> le front avec de l'eau et parlait d'arnica.</p>
               <fw type="footer">SUZETTE (Maitresse). <fw type="sig">26</fw></fw>
               <pb type="page" n="458"/>
               <fw>458 SUZETTE.</fw>
               <p>— Va, j'ai mieux que ça, merci, dit-elle aigrement. Pars avec ton frère qui a
                  emmené mon <persName type="fictif" key="vincent">Vincent</persName> aux Trois Agaces ! </p>
               <p>Les pupilles dilatées, paraissant ne rien voir, <persName type="fictif" key="françois">François</persName> s'accotait au mur. Sans
                  répondre à <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> le prit par un bras ; <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> le prit par l'autre et
                  ils sortirent.</p>
               <p>A la maison non plus, il n'y eut pas une parole d'échangée. Le visage de <persName type="fictif" key="françois">François</persName>
                  semblait changé en pierre. Sans chapeau, — il l'avait perdu en route — les cheveux
                  collés aux tempes, les vêtements en désordre il donnait un spectacle navrant.</p>
               <p><persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> le mit au lit et, après un quart d'heure, revint dire à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, qui
                  s'apprêtait à veiller : </p>
               <p>— Il dort. Tu peux aller te reposer.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Que fit et dit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, une fois la lecture achevée ? </item>
                  <item>— Quel aspect présentait le village ? </item>
                  <item>— Comment les tisseurs de <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName> employaient-ils la journée du dimanche
                     ? </item>
                  <item>— Que faisaient les femmes et les mères pendant ce temps ? </item>
                  <item>— Où allait, ce soir-là, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> avec <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> ? </item>
                  <item>— Quelle pensée vint à leur cœur en passant près du cimetière ? </item>
                  <item>— Que virent-ils en passant devant la maison de <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> ? </item>
                  <item>— Qui s'efforçait de contenir <persName type="fictif" key="vincent">Vincent</persName> ? </item>
                  <item>— Que répondit <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> lui proposant de la panser ? </item>
                  <item>— Dans quel état ramena-t-on <persName type="fictif" key="françois">François</persName> à la maison ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— L'IVROGNERIE.</item>
                        <item>— Quand dit-on qu'un homme est un ivrogne ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce qui donne cette funeste passion ? </item>
                        <item>— Comment peut-on retenir un homme à la maison le dimanche ? </item>
                        <item>— Qu'y a-t-il de plus hideux qu'un homme ivre ? </item>
                        <item>— Réflexions et résolutions.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Un ivrogne est un homme qui a contracté l'habitude de boire avec excès ; la
                        même désignation s'applique également aux malheureuses femmes tombées dans
                        ce vice repoussant. Une pareille qualification est une tache honteuse.</p>
                     <p>On devient ivrogne lorsqu’on ne se plaît pas chez soi et qu'on ne sait
                        comment occuper ses loisirs ; alors le cabaret tente ; on sait y trouver
                        joyeuse compagnie, et l'on s'y rend. D'abord on boit et l'on fume modérément
                        ; mais bientôt le penchant devient plus vif ; on consomme davantage, et plus
                        on absorbe de liqueurs, plus le besoin de la soif augmente. Alors la tête
                        s’alourdit, les jambes vacilient, la raison s'obscurcit et la langue peut à
                        peine formuler les paroles que profère l'ivrogne. Le voici dehors,
                        chancelant, abruti, ne regagnant qu'avec peine sa demeure et au prix de
                        chutes répétées sur le grand chemin. Il entre, et tombe ou plutôt s'affaisse
                        sur un siège ; puis, témoin du dégoût qu'il inspire, la fureur l'anime ; il
                        crie, il profère d'odieuses menaces, frappe lâchement sa femme et ses
                        enfants ; enfin, se jetant sur le lit, il s'endort d'un ignoble sommeil
                        pendant que les siens pleurent.</p>
                     <p>Souvent une femme peut empécher son mari de s'installer le dimanche au
                        cabaret en lui donnant le spectacle d'un intérieur bien tenu joint au
                        plaisir de prendre part à des repas préparés avec soin.</p>
                     <p>Elle réussira encore mieux si elle montre de l'ordre, si elle écono<pb
                           type="page" n="459"/>
                        <fw>CONSCIENCE ET VOLONTE. 459</fw> mise et fait entrevoir pour l'avenir la
                        possibilité d'assurer leur vieillesse contre les suites de l'affaiblissement
                        des forces et les conséquences de la maladie ou du chômage. Bien des maris
                        vont au cabaret parce que leur femme est malpropre, négligente, acariâtre,
                        brusque avec les enfants, et qu'elle n'a nul souci de se rendre agréable son
                        intérieur.</p>
                     <p>Il n'y a rien de plus hideux qu'un homme ivre ; le seul spectacle de cet
                        être abruti et dégoûtant est bien fait pour guérir à jamais la jeunesse d'un
                        vice aussi dégradant.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— L'ALAMBIC.</item>
                        <item>— Qu'est-ce qui peut altérer l'eau ? </item>
                        <item>— Comment peut-on obtenir de l'eau très pure avec l'alambie ? (En
                           l'expliquant, nommer les pièces de cet appareil.)</item>
                        <item>— Indiquez des liquides et des fruits qu'on soumet à la
                           distillation.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>En traversant certaines couches du sol, l'eau y dissout des substances qui
                        l'altèrent et lui communiquent un goût désagréable. Ainsi, en Algérie, on
                        trouve des puits dont l'eau est salée et amère. On obtient dans ce cas de
                        l'eau pure en procédant par la distillation ; à cet effet, on place sur un
                        foyer un cylindre contenant l'eau à distiller ; par l'action du feu, cette
                        eau se change en vapeurs qui se rendent sous un couvercle nommé chapiteau,
                        et de là en un tuyau de cuivre qui serpente dans un tonneau d’eau froide.
                        Les vapeurs s'y condensent et l'eau ainsi obtenue tombe goutte à goutte dans
                        un vase à ce destiné. Il n'y a plus qu'à la laisser refroidir et à l'agiter
                        violemment afin d'y faire pénétrer de l'air ; elle sera alors propre à nous
                        désaltérer et à tous les usages domestiques.</p>
                     <p>On distille non seulement de l'eau, mais encore, comme nous l'avons déjà
                        fait connaître, du vin, des fruits, du marc de raisin, etc.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="hygiène">
                  <head type="sujets">Hygiène.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quels soins réclame le malheureux en état d'ivresse ? </item>
                        <item>— Quelles sont, pour la santé, les suites des habitudes de boisson ?
                        </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Il faut traiter l'ivrogne comme un malade, le placer dans un lieu où l'air
                        soit pur et frais, le débarrasser promptement des vêtements qui exercent sur
                        lui une compression, notamment au cou. On l'abritera soigneusement contre le
                        froid, qui peut amener une congestion.</p>
                     <p>Le premier degré d'ivresse cède à quelques tasses de café ou de thé léger, à
                        une potion composée d'un demi-verre d’eau et de dix à douze gouttes
                        d'ammoniaque. Dans le deuxième degré, on cherche à débarrasser l'estomac des
                        liquides qui le surchargent, et l'on donne une potion dans laquelle on mêle
                        jusqu'à 40 gouttes d'ammoniaque.</p>
                     <p>(Voir la leçon précédente pour la seconde question.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Supposons qu'un ouvrier dépense par dimanche 1 fr. 50 au cabaret ;
                           combien pourrait-il, avec l'argent dont il dispose ainsi, acheter par an
                           de kilogrammes de pain à 0 fr. 36 ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <lg>
                        <l>Dépense annuelle... = 1 fr. 50 X 52 = 78 fr.</l>
                        <l>Prix du kilogramme de pain......... = 0 fr. 36.</l>
                        <l>Quantité de pain qu'on peut acheter avec 78 fr. = 78 = 216 kilogr.</l>
                        <l>—</l>
                        <l>0,36</l>
                     </lg>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
