<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="091">
            <head>91. — Asperges d&apos;Argenteuil*<gloss>Argenteuil. Petite ville des environs de Versailles.</gloss>. (Élève, p. 191.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Il faisait maintenant grand jour. On sortit des pavil- <lb />lons. Et ce fut <lb />comme si, l&apos;on <lb />entrait dans un <lb />autre im- <lb />mense mar- <lb />ché, celui-ci
                  <lb />en plein air.</p>
               <p>La file des <lb />chariots de <lb />cresson é- <lb />tait partie. <lb />Mais il y <lb />avait un to- <lb />hu-bohu*<gloss>Tohu-bohu. Bruit confus d'une foule.</gloss> de
                  <lb />charrettes, <lb />les unes vi- <lb />des, les au- <lb />tres pleines <lb />de légumes, <lb />produits des <lb />maraîchers*<gloss>Maraîcher. Jardinier qui cultive les terrains
                     à légumes qu'on appelle marais.</gloss>
                  <lb />des envi- <lb />rons de Pa- <lb />ris, la concurren- <lb />ce aux légumes <lb />venus de loin par <lb />chemin de fer.</p>
               <figure>
                  <caption>Et les maraîchers criaient gesticulaient, appelaient <lb />en hâte l&apos;acheteur.</caption>
               </figure>
               <p><lb />Et les maraîchers criaient, gesticulaient, appelaient <lb />en hâte l&apos;acheteur ; car ils devaient déguerpir au coup <pb type="page" n="316" />
                  <fw>316 SUZETTE.</fw>
                  <lb />de huit heures sonnant à l&apos;église Saint-Eustache, pour <lb />rendre le pavé à la circulation. L&apos;heure approchait.</p>
               <p>C&apos;est cet instant, qu&apos;avec patience, attend la ménagère <lb />soigneuse de ses deniers*<gloss>Denier. Pièce de monnaie de peu de valeur et qui est hors d'usage.</gloss>.
                  Car elle sait que l&apos;orgueil du <lb />marchand et ses prix baissent au son de cette cloche ; <lb />il ne tient pas à remporter sa marchandise invendue.</p>
               <p>Tout en mettant Suzette au courant de ce petit tour, <lb />Mme Richard guignait de l&apos;oeil une superbe botte d&apos;as- <lb />perges.</p>
               <p>— Asperges d&apos;Argenteuil, lui dit-elle à l&apos;oreille ; je <lb />veux t&apos;en faire goûter... Fameuses !</p>
               <p>Elle acheva l&apos;éloge par un de ces petits claquements <lb />de langue qui en disent plus long que des discours.</p>
               <p>Huit heures moins cinq !</p>
               <p>Suivies de Pascal, aux bras ballants, les trois dames <lb />et les trois paniers s&apos;avancèrent en bon ordre. Et la <lb />bataille s&apos;engagea avec les asperges
                  d&apos;Argenteuil.</p>
               <p>C&apos;étaient, en effet, de bien belles asperges, plus <lb />grosses que le pouce, régulières, et d&apos;un lilas rosé si <lb />fondu, si délicat !</p>
               <p>Mais la marchande ne les valait pas. Elle avait une mous- <lb />tache, des yeux revêches ; les os lui perçaient la peau.</p>
               <p>— Combien cette botte ?</p>
               <p>— Trois francs soixante-quinze.</p>
               <p>Mme Richard leva au ciel ses bras et son panier :</p>
               <p>— Trois francs soixante-quinze ! ! !</p>
               <p>— Pas un sou de moins.</p>
               <p>Après une minute de discussion, elle passa à trois cin- <lb />quante. Mais à partir de ce moment, ce fut une barre <lb />de fer. La tante s&apos;égosilla en vain.</p>
               <p>Suzette toucha du coude Pascal et lui dit en riant : </p>
               <p>— Tu dois savoir la chanson des asperges ? Chante <lb />la-lui.</p>
               <p>— Bah ! celle-là n&apos;entend pas la musique, répondit le <lb />chanteur.</p>
               <p>La bravoure de Mme Richard faiblissait devant l&apos;en- <lb />nemi. Enfin, comme dernier et décisif argument, elle <lb />invoqua le coup de cloche de huit heures, qui sonnèrent
                  <lb />juste, amicalement.</p>
               <pb type="page" n="317" />
               <fw>ASPERGES D&apos;ARGENTEUIL. 317</fw>
               <p>— Le coup de cloche ! s&apos;écria la paysanne, le coup de <lb />cloche, je m&apos;en moque comme d&apos;une guigne ! Je suis <lb />assez riche pour manger mes asperges, si je ne les
                  <lb />vends pas !</p>
               <p>Et, tout en montant dans sa charrette avec sa mar- <lb />chandise, elle grommela contre les mauvais clients. <lb />Mais on lui avait déjà tourné le dos.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Où entra-t-on en sortant des pavillons ?</item>
                  <item>— Qu&apos;est-ce qui avait remplace les chariets de cresson ?</item>
                  <item>— Que faisaient les marachers, et pourquoi ? </item>
                  <item>— Quel moment attend avec impatience la ménagère pour faire ses achats de légumes ? </item>
                  <item>— Que dit Mme Richard à Suzette à propos d&apos;asperges ? </item>
                  <item>— Comment était la marchande ? </item>
                  <item>— Comment la tante essaya-t-elle d&apos;avoir une belle botte d&apos;asperges ?</item>
                  <item> — Que dit la maussade marchande au coup de huit heures ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="civilité">
                  <head>Civilité.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Que pensez-vous de la conduite de la marchande ?</item>
                        <item>— Qu&apos;aurait-elle dû faie et dire ?</item>
                        <item>— Quand dit-on qu&apos;une personne est polie ?</item>
                        <item>— Qu&apos;indiquent des manières polies ? </item>
                        <item>— Quelles qualités suppose la politesse ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La conduite de la marchande est celle d&apos;une personne grossière et <lb />insolente. Si elle trouvait insuffisant le prix offert par Mme Richard, <lb />elle devait lui dire
                        simplement : « Je ne puis céder la botte au-dessous <lb />de 3 fr, 75 ; il est inutile d&apos;insister. » </p>
                     <p>On dit qu&apos;une personne est polie lorsqu&apos;elle observe toujours, mais <lb />sans affectation, les usages généralement adoptés dans la société pour <lb />rendre les
                        relations agréables et faciles. Un enfant poli se gardera de <lb />la brusquerie, des manières hautaines, impérieuses et dédaigneuses ; <lb />il témoignera des égards surtout
                        aux personnes faibles ou agées ; il <lb />sera silencieux à table et attendra sans impatience qu&apos;on ait servi les <lb />autres ; il n&apos;interrompra jamais, contredira
                        encore moins et évitera de <lb />parler sur un ton élevé. </p>
                     <p>Les manières polies indiquent que l&apos;on sait concilier avec agrément <lb />ce qu&apos;on doit aux autres et ce qu on doit à soi-mème ; elles font par <lb />donner bien des
                        défauts et elles donnent plus de relief aux bonnes <lb />qualités.</p>
                     <p>La politesse suppose que l&apos;on a du cur, de l&apos;esprit et de la délica- <lb />tesse dans les sentiments ; on prend toujours bonne opinion de ceux <lb />chez qui
                        l&apos;on reconnaît des manières soignées et un langage poli ; c&apos;est <lb />mme ainsi qu&apos;on juge si quelqu&apos;un a reçu une bonne éducation. </p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie">
                  <head>Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— De quelles localités de votre voisinage proviennent les légumes qu&apos;on achète au marché de votre résidence ? </item>
                        <item>— Quelles communes de votre arrondissement sont connues pour fournir tels ou tels légumes ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Cette question étant exclusivement locale, l&apos;élève seule sera à <lb />même de la développer.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="horticulture">
                  <head>Horticulture.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Dire quelques mots de la culture des asperqes, — de l&apos;aspect de la plante aux diverses époques de l&apos;année.</item>
                        <item>— Quand coupe-t-on les asperges ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les asperges se cultivent dans les champs et les jardins ; mais les <lb />plus belles et les plus productives espèces réclament un terrain léger <fw type="footer"><fw
                              type="sig">18.</fw></fw>
                        <pb type="page" n="318" />
                        <fw>318 SUZETTE.</fw>
                        <lb />et abondamment pourvu d&apos;engrais. Au printemps, le pied d&apos;asperges, <lb />qui se ramifie sous le sol en une multitude de racines, pousse des reje- <lb />tons de
                        la grosseur du doigt, tendres et de couleur verte avec des <lb />nuances roses ; c&apos;est la partie de la plante qu&apos;on mange et que l&apos;on <lb />coupe dès
                        qu&apos;elle peut donner une tige de 20 a 25 centimètres. En été, <lb />le pied d&apos;asperges présente l&apos;aspect d&apos;un joli arbuste au feuillage déli <lb />cat,
                        d&apos;un vert foncé, qui porte, en automne, des baies rouges de forme <lb />sphérique et de l&apos;effet le plus gracieux.</p>
                     <p>On commence à couper les asperges au mois d&apos;avril ou de mai selon <lb />que le printemps est plus ou moins précoce ; dans le Midi, c&apos;est dès <lb />le mois de mars que
                        la plante commence à produire.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head>Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Combien un are de terrain peut-il produire de bottes d&apos;asperges par semaine, et pendant combien de temps ?</item>
                        <item>— Prix d&apos;une botte ordinaire d&apos;asperges.</item>
                        <item>— Revenu d&apos;un are planté en asperges, en supposant qu&apos;il nécessite 20 francs de frais. </item>
                        <item>— Comment sert-on les asperges ?</item>
                        <item>— Manière de préparer les diverses sauces auxquelles on mange ce légume.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(N. B. — Les trois premières questions sont exclusivement locales, en <lb />ce sens que les produits du terrain et les prix de vente varient selon <lb />les régions, les
                        départements et même les diverses localités ; les <lb />élèves devront prendre des renseignements auprès des personnes <lb />aptes à les instruire à cet égard.)</p>
                     <p>Aussitôt qu&apos;elles ont été cuites à l&apos;eau bouillante, les asperges sont <lb />servies dans un plat long après avoir été égouttées, et chaque convive <lb />en prend à
                        la main, ou avec un ustensile particulier, la quantité qui <lb />lui convient.</p>
                     <p>Ce qui fait la bonne sauce blanche avec laquelle on mange les as- <lb />perges, c&apos;est la qualité du beurre et l&apos;emploi du moins possible de <lb />farine. Mettez dans
                        une casserole gros comme un oeuf de beurre, du <lb />sel et du poivre blanc ; quand il est fondu, prenez une cuillerée à <lb />bouche de farine ; mêlez et versez petit à petit,
                        en tournant toujours, <lb />presque un verre d&apos;eau bouillante. Quand le tout est délayé, retirez <lb />du feu, ajoutez un jaune d’oeuf un peu battu avec un filet de
                        vinaigre <lb />et servez.</p>
                     <p>On mange encore les asperges avec une sauce à l&apos;huile et au vinaigre <lb />exactement composée comme celle de la salade.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
