<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
                <respStmt>
                    <persName>John Westbrook</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Editor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Diane Jakacki</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Project Manager</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annie Girton</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Sarah Haber</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Juliya Harnood</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Bucknell University</distributor>
                <pubPlace>
                    <address>
                        <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                        <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
                    </address>
                </pubPlace>
                <availability>
                    <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                        <author>Robert Halt</author>
                        <textLang>French</textLang>
                        <imprint>
                            <date>1889</date>
                            <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">French</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapitre" n="048">
                <head type="chapitre">48. Au marché. (Élève, p. 106.)</head>
                <pb type="page" n="168" />
                <div2 type="récit">
                    <p>C'est un samedi, c'est le marché de <placeName type="réel"><bloc ref="europe"><country ref="france"><settlement ref="san_quentin"
                            >Saint-Quentin</settlement></country></bloc></placeName>. La grand place s'anime. À terre ou sur les étals, légumes,légumes, fromages, s'empilent en tas ; le marchand est à
                        son poste, guettant la ménagère. Elle passe:</p>
                    <figure>
                        <caption>La carotte. <lb /> Plante potagère qui sert d'aliment à l'homme comme aux animaux domestiques.</caption>
                    </figure>
                    <p>— Combien la carotte?</p>
                    <p>— Trois sous la botte.</p>
                    <p>— Trois sous la botte ! Oh ! oh ! <lb />Elle pousse des exclamations pres- <lb />que indignées devant cette cherté, se <lb />sauve de là comme d'un lieu de bri- <lb />gandage.
                        Daniel elle doit défendre le <lb />porte-monnaie de la famille.</p>
                    <p>— Voyons, combien en offrez-vous'? <lb />Lentement elle retourne la tête : on <lb />dispute deux minutes; enfin la botte <lb />est abandonnée à dix centimes. Le mar- <lb />chand
                        a l'air désolé; il y perd un sou, <lb />« aussi vrai que je vous le dis ! »</p>
                    <p>Vers neuf heures apparaissent les dames, de belles <lb />dames aux mains gantées, tenant de jolis petits paniers, <fw type="header">AU MARCHÉ. 169</fw>
                        <pb type="page" n="169" /> où déjà se nichent coquettement et visiblement une <lb />poire de beurré, une grappe de beau raisin, quelques <lb />pêches. Leurs bonnes, en tablier
                        blanc, les suivent avec <lb />de grands paniers à entasser les victuailles*<gloss>Victuailles. Provisions qui servent à la nourriture des hommes.</gloss>.</p>
                    <p>On se salue, on s'aborde :</p>
                    <p>— Bonjour, Madame !</p>
                    <p>— Àh! Madame, que tout est cher!</p>
                    <p>— Et quelle disette * <gloss>Disette. Manque des choses nécessaires à la vie.</gloss> ! </p>
                    <p>— A qui le dites-vous ?</p>
                    <p>— C'est à faire venir ses légumes de <placeName type="réel"><bloc ref="europe"><country ref="france"><settlement ref="paris">Paris</settlement></country></bloc></placeName>
                        !</p>
                    <p>— Comme on en fait venir déjà sa volaille. Ces <lb />paysans ont horreur de la basse-cour et du jardinage. <lb />Parcourez le marché.: des poulets de carême ! <lb />Je viens
                        là-bas de demander des choux de Bruxelles; le <lb />marchand m'a regardée comme si je lui parlais hébreu.</p>
                    <p>La dame qui écoutait poussa tout à coup une petite <lb />exclamation :</p>
                    <p>— Mais en voilà, des choux de <placeName type="réel"><bloc ref="europe"><country ref="belgique"><settlement ref="bruxelles">Bruxelles</settlement></country></bloc></placeName>!
                        Et bien <lb />d'autres choses aussi !</p>
                </div2>
                <div2 type="questionnaire">
                    <head>Questionnaire.</head>
                    <list type="questionnaire">
                        <item>— Que voyait-on sur la grande place du marché ?</item>
                        <item>— Quels propos échangeaient les ménagères et les marchands ?</item>
                        <item>— Qu'est-ce qui indignait les ménagères ?</item>
                        <item>— Quelles personnes apparurent vers neuf heures ?</item>
                        <item>— Que tenaient les belles dames et leurs bonnes ?</item>
                        <item>— Que se disaient les dames en s'abordalit ?</item>
                        <item>— Quelles réflexions faisaient-elles sur tes paysans et la, rareté des produits ?</item>
                        <item>— Quelle exclamation fit une dame qui écoulait les propos des autres ?</item>
                    </list>
                </div2>
                <div2 type="exercices">
                    <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
                    <div3 type="morale">
                        <head type="sujets">Instruction civique.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list type="exercices">
                                <item>— Comment appelle-t-on l'échange des produits contre de l'argent ou contre d'autres produits? Exemples.</item>
                                <item>— Comment le commerce est-il une source de bien-être et de richesse pour tous? Exemples.</item>
                                <item>— Qualités d'un commerçant.</item>
                                <item>— Comment choisira-t-il ses marchandises?</item>
                                <item>— Quelle est la meilleure manière de vendre?</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>On ne connaît personne qui puisse <term>produire</term> oit <term>fabriquer</term> co qui est <lb />nécessaire à tous tes besoins de ta vie. Chacun a une spécialité,
                                c'est <lb />à-dire qu'il produit ou fabrique certains objets, certaines choses; et, <lb />selon les nécessités auxquelles il doit pourvoir, il les échange contre
                                <lb />d'autres produits ou contre une somme d'argent. Ainsi, la <term>modiste</term>, <lb />qui confectionne des coiffures, les échange contre de l’argent avec
                                <lb />lequel cite achètera des aliments, du chauffage, des vêtements, etc.</p>
                            <p>Cet échange mutuel constitue <term>le commerce</term>, l'une des sources les <lb />plus sûres de la richesse. Par le commerce, le cultivateur est assuré <lb />de se
                                défaire de ses denrées à un prix rémunérateur; — le menuisier, <lb />de ses meubles; — le libraire, de ses livres; — l'épicier, de ses pro- <fw type="footer">SUZETTE
                                    (Maîtresse). 10</fw>
                                <fw type="header">170 SUZETTE.</fw>
                                <pb type="page" n="170" /> visions si variées, etc., etc., et dans des conditions telles quo chacun <lb />en tire des bénéfices dont l'accumulation aboutit à constituer
                                une <lb />réserve pour l'avenir et, parfois, une fortune.</p>
                            <p>Un commerçant qui désire se former et conserver une clientèle <lb />nombreuse, tient â vendre toujours de bonnes choses et se contente <lb />d'un bénéfice modéré; on
                                fréquentera d'autant plus volontiers sa bou- <lb />tique qu'il se montrera plus obligeant et plus consciencieux. S'il com- <lb />prend bien ses intérêts, il choisira
                                ses marchandises parmi celles qui <lb />correspondent aux moyens, aux goûts, aux besoins et aux habitudes <lb />de sa clientèle, et il ne trompera jamais sur la
                                qualité. Il se souviendra <lb />encore que la meilleure manière de vendre est do no point surfaire le <lb />prix réel pour se donner le mérite de paraître faire une
                                concession. <lb />En général, on n'estime pas le négociant qui ne dit point immédiate- <lb />ment le prix auquel il peut céder sa marchandise.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="industrie">
                        <head type="sujets">Industrie.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list type="exercices">
                                <head>— LES PANIERS.</head>
                                <item>— De quelles matières est formé le tissu des paniers?</item>
                                <item>— Comment fabrique-l-on les paniers, les corbeilles?</item>
                                <item>— Quelles sont tes diverses sortes de paniers? Dites leurs usages.</item>
                                <item>— A quoi servent les corbeilles?</item>
                                <item>— Comment orne-t-on les petits paniers et les corbeilles oit les jeunes filles placent leurs instruments de couture, leurs fils, leurs pièces, etc. ?</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p><term>Les paniers</term> sont dos ustensiles formés d'un tissu d'osier, de jonc <lb />ou de paille ; ils servent à contenir les marchandises, les provisions et, <lb />en
                                général, tout co qu'on veut transporter.</p>
                            <p>On les fabrique, ainsi que les corbeilles, en tressant les substances <lb />dont il vient d'être question; on commence d'abord à établir le fond <lb />sur des
                                planchettes amincies; on fait ensuite le contour, les anses, le <lb />couvercle s'il y a lieu. Parmi les diverses sortes de paniers, nous <lb />citerons : le panier à
                                anse, le panier à claire-voie, le panier de marée, <lb />le panier à vendange, le panier à ouvrage, sans oublier l'énorme panier <lb />où les cuisinières entassent
                                leurs achats du marché.</p>
                            <p><term>Les corbeilles</term> ne servent pas au transport des denrées ou des objets, <lb />mais à contenir ce que l'on met en réserve pour quelque temps, <lb />comme les
                                fruits, los Heurs, les graines, les oeufs, les pièces de couture.</p>
                            <p>On orne les petits paniers et les corbeilles où les jeunes filles <lb />placent ce qui est nécessaire à leurs travaux de couture, avec des <lb />rubans et des tresses de
                                diverses couleurs; on les double avec des <lb />étoffes choisies et on les ferme avec des cordons de passementerie <lb />terminés par des glands ou des effilés.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="agriculture">
                        <head type="sujets">Agriculture.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list type="exercices">
                                <head>— LA CAROTTE.</head>
                                <item>— Description de celle plante.</item>
                                <item>— Quelle est la saveur de sa racine ?</item>
                                <item>— Variétés de carottes.</item>
                                <item>— Donnez quelques détails sur la récolte et la conservation de cette racine.</item>
                                <item>— Usages de ta carotte.</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses" ana="#machines_appareils">
                            <p><term>La carotte</term> est une plante-racine potagère ou fourragère dont la <lb />racine, de forme conique allongée, est la partie nourrissante. Le suc <lb />de cette
                                racine a une saveur sucrée très agréable. Parmi les meilleures <lb />espèces, on distingue la <term>carotte de Hollande</term> et la <term>carotte nantaise</term>;
                                cette <lb />dernière est jaune et d'excellente qualité. Les carottes fourragères les <lb />plus connues sont : la <term>blanche</term> à collet vert et la <term>rouge
                                    de Flandre</term>, <lb />qui se conserve facilement jusqu'au mois de mars.</p>
                            <p>On arrache les carottes à la pioche fourchue, et lorsqu'elles Sont <lb />débarrassées de la terre qui adhère à leur surface, on les entasse <lb />dans des lieux à demi
                                souterrains, sains et suffisamment aérés, niais <lb />de telle sorte que la température n'y descende jamais à zéro.</p>
                            <p>La carotte entre dans l'alimentation de l'homme et des animaux.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <fw type="header">IL FAUT S'INGÉNIER. 171</fw>
                    <pb type="page" n="171" />
                    <div3 type="économie_domestique">
                        <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list type="exercices">
                                <item>—LES VOLAILLES.</item>
                                <item>— Qualités que doit présenter une volaille mise en vente.</item>
                                <item>— Manière de l'apprêter pour le marché.</item>
                                <item>— Ce qu'on fait de la plume.</item>
                                <item>— Prix des volailles au dernier marché.</item>
                                <item>— Comment prépare-t-on un poulet rôti, une poule au riz, un canard aux navets?</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Une volaille mise en vente doit avoir., la peau fine et blanche et un <lb />embonpoint satisfaisant. Il vaut mieux la plumer aussitôt tuée ot la <lb />vider
                                immédiatement, sans rien déchirer, par le moyen d'une incision <lb />faite sous la cuisse. On écrase l'os saillant de l'estomac et, après l'avoir <lb />épluchée, on la
                                flambo légèrement. La plume la plus fine de ces ani- <lb />maux sont à remplir les oreillers et les traversins.</p>
                            <p>Le prix d'un poulet de l'année est de..., etc., etc.</p>
                            <p>POULET RÔTI. — On prépare de la manière suivante un poulet rôti : <lb />Brûlez les pattes de manière à pouvoir enlever la peau écailleuse en <lb />frottant; coupez le
                                dessous du bec et le petit bout dos ailes, puis <lb />ficelez et bardez de lard. Embrochez le poulet ou posez-le sur un plat <lb />de fer dans un four très chauffé.
                                Arrosez de son jus à mesure que <lb />vous le retournez; si le jus est insuffisant, mêlez-y trois cuillerées <lb />d’eau, du sol et de bouillon. Quand il est cuit à
                                point, servez avec du <lb />cresson autour assaisonné de vinaigre et du sel, ou mieux à part dans <lb />un saladier.</p>
                            <p>POULE AU RIZ. — On la fait cuire une heure et demie dans l'eau où <lb />elle baigne avec un peu de jambon, carotte, oignon, doux clous de <lb />girofle, céleri, sol.
                                Debridcz-la et servez-la sur du riz peu crevé où on <lb />a employé du bouillon non coloré et une partie du jus do la poule.</p>
                            <p>CANARD AUX NAVETS. — Après avoir plumé et vidé le canard, faites <lb />roussir de petits navets dans une casserole avec du beurre et un peu <lb />de sucre; retirez-les;
                                faites revenir dans la même casserole votre <lb />canard; retirez-le et, après avoir nettoyé le fond de la casserole, faites <lb />un roux avec du beurre frais et
                                mouillez avec du bouillon. On y met <lb />ensuite le canard et un bouquet garni, sel, poivre; joignez-y les navets <lb />que vous faites cuire avec le canard ;
                                dégraissez et servez.</p>
                            <fw type="footer">(Cuisine à la campagne, chez Audot.)</fw>
                        </div4>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
