<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch071">
            <head>71. — Il y a de bonnes gens. (Élève, p. 151.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p><persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> lui toucha l'épaule : </p>
               <p>— Le déshérité*<gloss>Déshérité. Celui qui n'a rien recueilli de sa famille, — qui est abandonné de tous.</gloss> qui a bon bras et bonne volonté peut venir aux champs ; il y
                  trouvera du travail, des amis, une famille aussi.</p>
               <p>— Oui, ajouta <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>. Et tenez ! il nous arriva autrefois, sur ce terroir, un garçon à peu près dans votre situation ; c'était un énergique travailleur.
                  Aujourd'hui, il est maître d'un bon bien, marié, père de trois enfants.</p>
               <p><persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> montra un bouquet d'arbres au loin dans la plaine.</p>
               <p>— Voilà sa ferme du <placeName>Bois-Maillard</placeName>. Vous plait-il que j'aille lui parler de vous ? Il se souviendra, n'étant pas de ceux qui, dans la prospérité, lèvent le nez
                  très haut pour s'empécher de voir la terre d'où ils sont sortis. En vous il se reconnaîtra tel qu'il était lui-même voilà vingt-cinq ans, et,
                  s'il n'y a pas de place chez lui, il vous en fera une, ou je me trompe fort. Vous convient-il, mon ami, que je voie <persName type="fictif" key="m_cartier">M. Cartier</persName> ? Il n'est qu'à neuf
                  kilomètres, de chez nous ; c'est deux pas pour la Grise.</p>
               <fw type="footer"><fw type="sig">14.</fw></fw>
               <pb type="page" n="246"/>
               <fw>246 SUZETTE.</fw>
               
               <p>Il souriait. <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> lui prit la main :</p>
               <p>— Savez-vous, Monsieur, ce qui surtout me touche dans vos paroles ? Ce n'est pas l'offre que vous me faites d'une position, et que j'accepte avec
                  reconnaissance ; c'est le sentiment amical, paternel avec lequel vous me parlez. Depuis si longtemps je n'avais entendu un accent de sympathie ! </p>
               <p>— Vous êtes un brave enfant que nous serons tous heureux d'obliger, répondit <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>. </p>
               <p>— Oui, ajoutèrent <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> et <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>.</p>
               <p>Pendant ce temps, monsieur le neveu, qui allait toujours devant, entre <persName type="fictif" key="françois">François</persName> et <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>, leur contait les chasses au lion de <persName type="historique">Jules Gérard</persName>, qu'il savait par
                  cœur, comme ses autres histoires d'<placeName>Afrique</placeName>. Et, s'échauffant. tout à coup il prenait le fusil des mains de <persName type="historique">Jules Gérard</persName>,
                  s'embusquait*<gloss>S'embusquer. Se cacher dans un bois, un ravin, pour surprendre le gibier, l'ennemi.</gloss>, attendait le fauve*<gloss>Un fauve. Les bêtes à poil
                     fauve; ici, les grands carnassiers du désert.</gloss>, l'entendait approcher :</p>
               <p>— Ah ! quel rugissement ! le grondement même du tonnerre !... Le voilà ! il a vu l'ennemi ; ses yeux flamboient, il bondit !... Pan ! pan ! deux balles dans le
                  front ; il roule, il est mort !.. Une autre fois le Seigneur à la grosse tête, comme l'appellent les Arabes, n'a été que blessé. Il s'élance sur le
                  tireur, le renverse, va le déchirer... Je suis perdu ! Mais je trouve encore la force de lui plonger mon couteau dans le cœur ! </p>
               <p>Comme il exterminait ce second lion, on arriva au <placeName>Catelet</placeName>.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Quelles paroles encourageantes adressa <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> à <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> ?</item>
                  <item>— Quel exemple cita le fermier à l'appui des paroles de son fils ?</item>
                  <item> — Que proposa-t-il à <placeName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</placeName> en lui montrant la ferme du <placeName>Bois-Maillard</placeName> ? </item>
                  <item>— Que répondit <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> en lui prenant la main ? </item>
                  <item>— Pendant ce temps, que faisaient <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName>, <persName type="fictif" key="françois">François</persName> et <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> ? </item>
                  <item>— Racontez la chasse au lion dans les mêmes termes que <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName>. </item>
                  <item>— A quel moment arriva-t-on au <placeName>Catelet</placeName> ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LA RECONNAISSANCE. </item>
                        <item>— En quoi consiste la reconnaissance ? </item>
                        <item>— Comment témoigne-t-on sa reconnaissance ?</item>
                        <item>— Envers qui les enfants doivent-ils être reconnaissants, et pourquoi ?</item>
                        <item>— Qu'entend-on par ingratitude ? </item>
                        <item>— Que prouve ce vice odieux ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La reconnaissance est le souvenir du bienfait reçu joint au désir de payer de rêtour le bienfaiteur. C'est la vertu des bons cœurs.</p>
                     <p>Il y a entre le bienfaiteur et l'obligé une convention, sous-entendue 
                        
                        <pb type="page" n="247" />
                        <fw>IL Y A DE BONNES GENS. 247</fw>
                        
                        en quelque sorte ; c'est que l'un doit, sur-le-champ, oublier le service qu'il a rendu, et l'autre s'en souvenir toujours.</p>
                     <p>On témoigne sa reconnaissance par de l'affection, des égards, des attentions, qu'on montre sous une forme respectueuse et discrète si l'on est
                        redevable du bienfait à une personne avec laquelle on n'a pas de rapports familiers. Avec ses parents, ses amies, on sera plus expansive, caressante même, et
                        l'on saisira avec bonheur toutes les occasions de leur rendre ces petits services qui attestent qu'on n'a point oublié.</p>
                     <p>Les enfants doivent toute leur reconnaissance à leurs parents et aux personnes qui remplacent ces derniers auprès d'eux : telles sont les nstitutrices. Ils
                        tiennent des uns et des autres la vie de l'âme et celle du corps ; ils reçoivent quotidiennement des marques de leur sollicitude ; comment resteraient-ils
                        indifférents ? </p>
                     <p>Il en est pourtant, des enfants, des hommes, qui perdent le souvenir des bienfaits ; rien n'est plus odieux. On conçoit d'autant moins cette défaillance
                        morale que les animaux mêmes sont reconnaissants. Un tel vice décèle une âme vile et égoïste.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="composition">
                  <head type="sujets">Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LA RECONNAISSANCE DU LION.</item>
                        <item>— Faire remarquer d'abord que les animaux sont sensibles aux bienfaits et en gardent le souvenir.</item>
                        <item>— Citer les animaux les plus reconnaissants.</item>
                        <item>— Raconter l'histoire du lion d'<persName type="historique">Androclès</persName>.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><persName type="historique">Androclès</persName> était esclave au temps où la domination des Romains s'étendait sur le nord de l'<placeName>Afrique</placeName>. Ne pouvant supporter davantage les mauvais traitements
                        dont un maître cruel l'accablait, il s'enfuit au désert.</p>
                     <p>Un jour, il pénétra dans une caverne pour s'abriter contre les rayons brûlants du soleil ; ô terreur ! qu'aperçoit-il ? Un lion monstrueux couché sur le
                        sable. L'animal gémissait douloureusement et regardait l'esclave comme s'il le suppliait de venir à son secours. Quelque peu rassuré, <persName type="historique">Androclès</persName>
                        s'avance ; il voit que l'une des pattes du lion est enflée ; enhardi, il la saisit, l'examine et distingue une épine enfoncée dans les chairs. Il
                        l'arrache et le lion témoigne le soulagement qu'il éprouve, par son attitude et ses regards.</p>
                     <p>Il fut bientôt rétabli, et il montra sa reconnaissance à son bienfaiteur en le pourvoyant de gibier. Mais cétte vie commune, qui était douce à tous deux, ne dura
                        guère ; l'esclave fut arrêté un soir qu'il. s'était aventuré à travers la campagne. Les tribunaux le condamnèrent à périr dans le cirque sous la dent
                        des bêtes féroces.</p>
                     <p>Un mois se passe ; le jour du supplice est arrivé, <persName type="historique">Androclès</persName>, étendu dans l'arène, sous les yeux de milliers de spectateurs, attend la mort ; une grille
                        s’ouvre ; un lion monstrueux se précipite sur la victime. O surprise ! l'animal se couche aux pieds de l'esclave, lui lèche les mains et témoigne son
                        affection de la manière la plus touchante.</p>
                     <p>Vous l'avez deviné : c'était le lion qu'<persName type="historique">Androclès</persName> avait guéri. Capturé depuis peu, amené à l'amphithéâtre, lancé sur l'esclave, il avait reconnu
                        son bienfaiteur et lui exprimait sa réconnaissance.</p>
                     <p>Le peuple, touché, sollicita la grâce du fugitif ; elle lui fut accordée, et <persName type="historique">Androclès</persName> reprit avec son ami le chemin du désert.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="français">
                  <head type="sujets">Français.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— De quels mots dérivent : déshérité, volonté, souviendra,
                           reconnaîtra, position, sentiment, amical, paternel, échauffer,
                           rugissement, renverser, élancer, exterminer, arriver ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Ces mots dérivent de :</p>
                     <p>Hériter, vouloir, venir, connaître, poser, sens, ami, père, chaud, rugir, verser, élan, terme, rive.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
