<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch072">
            <pb type="page" n="248"/>
            <fw>248 SUZETTE.</fw>
            <head>72. — Souvenirs d'histoire. (Élève, p. 152.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Un pan de vieux mur lézardé*<gloss>Lézardé. Qui présente des crevasses dans la maçonnerie.</gloss> , d'anciens glacis*<gloss>Glacis. Pente douce et unie aboutissant à un
                     fossé.</gloss> couronnés de sombre verdure, un fossé comblé par les orties et les ronces, c'est tout ce qui reste au <placeName>Catelet</placeName> de son
                     belliqueux*<gloss>Belliqueux. Qui se rapporte à la guerre.</gloss> passé. </p>
               <p>Cette forteresse, à qui fut jadis confié l'honneur de garder la frontière de <placeName>France</placeName> contre les attaques de l'empereur <persName type="historique">Charles-Quint</persName>, n'avait déjà
                  plus rien à faire lorsque <persName type="historique">Louis XIV</persName>, par la conquête de la <placeName>Flandre</placeName>, recula de ce côté les bornes du pays jusqu'où nous les voyons encore
                  aujourd'hui.</p>
               <p>A ces détails donnés par <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> et sa sœur, <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> ouvrait de grands yeux.</p>
               <p>— Eh bien ! qu'y a- t-il donc de si étonnant à notre histoire, cousin <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> ?</p>
               <p>— Voilà, cousin, répondit-il : à <placeName>Paris</placeName>, on croit que les gens de la 
                  
                  <figure>
                     <caption>Le château de <placeName>Coucy</placeName>. Les châteaux forts étaient défendus par un fossé, de hautes murailles et des tours ; un pont-levis, sorte de petit pont
                        mobile qui s'abissait ou s'élevait au-dessus du fossé, en permettait ou en défendait l'accès.</caption>
                  </figure>
                  campagne ne savent que planter des choux et garder les vaches.</p>
               <p>— Bon ! mais aujourd'hui ils savent aussi lire.</p>
               <p>— Et, ajouta <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> en riant, ils seraient même capables d'explorer l'<placeName>Afrique</placeName> comme toi.</p>
               <p>— Pourquoi, reprit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, resterions-nous éternellement en arrière des villes ? Ici, par exemple, à <placeName>Fragicourt</placeName>, la jeunesse a appris que la petite motte de
                  terre où se dresse son village est de noble terre, de terre de <placeName>France</placeName> ; que les efforts, les vicissitudes*<gloss>Vicissitudes. Changement de choses qui se succèdent les
                     unes aux autres.</gloss>, les malheurs et les gloires de la patrie y ont marqué leur 
                  
                  <pb type="page" n="249" />
                  <fw>SOUVENIRS D'HISTOIRE. 249</fw>
                  
                  trace. Et devant l'histoire de son passé, cette jeunesse s'émeut et comprend son devoir, tout comme celle de <placeName>Paris</placeName> ! Les livres nous font vos égaux.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Que reste-t-il au <placeName>Catelet</placeName> de son belliqueux passé ? </item>
                  <item>— Quels détails donnèrent <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> et <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> sur la vieille forteresse ? </item>
                  <item>— Pourquoi <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> était-il étonne ?</item>
                  <item>— Que répondit-il à la question qu'on lui posa à cet egard ? </item>
                  <item>— Qu'ajouta malicieusement <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Que dit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> de l'histoire de son village natal ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="histoire">
                  <head type="sujets">Histoire.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item> — Décrire un château fort.</item>
                        <item>— A quelle époque et pourquoi la <placeName>France</placeName> en fut-elle couverte ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce que <persName type="historique">Charles-Quint</persName> ?</item>
                        <item>— De qui tenait-il les <placeName>Pays-Bas</placeName> ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les châteaux forts dont la <placeName>France</placeName> se hérissa à l'époque de la féodalité, étaient presque toujours construits à mi-côte. Quelquefois ils étaient bâtis au
                        sommet d'un rocher et en rase campagne pour commander une vallée ou le passage d'une rivière.</p>
                     <p>Tout château se composait d'un certain nombre de parties essentielles telles que fessés, ponts, portes, tours, créneaux, plates-formes, donjon et
                        souterrains. Les fossés étaient quelquefois remplis d'eau et protégés par des fortifications, extérieures. De l'autre côté s'élevaient la masse
                        imposante des murailles flanquées de tours aux angles, et le donjon, énorme tour qui servait de dernier refuge lorsque l'enceinte avait été emportée
                        d'assaut.</p>
                     <p>La porte du château ne laissait ordinairement qu'un passage étroit et resserré entre doux tours ; le pont-levis la précédait et, en se relevant, la couvrait
                        contre les attaques de l'ennemi. On ajoutait à cette défense une herse, lourde grille de fer ou un système de pieux qui glissaient dans des rainures pratiquées
                        aux parois des murailles ; en arrière, on voyait d'énormes portes hérissées de fer. Dans les murs latéraux, on ménagea plus tard des meurtrières, ouvertures
                        très étroites faîtes pour donner passage aux flèches ou aux balles, et des embrasures pour les canons.</p>
                     <p>Les tours soutenaient les murs et contenaient les magasins ; elles étaient ordinairement couronnées d'espèces de boucliers de maçonnerie appelés créneaux,
                        qui protégeaient les défenseurs des remparts tout en leur permettant de faire usage de leurs armes.  Les portes et fenêtres, placées à une hauteur où
                        l'escalade était possible, étaient défendues par des balcons munis d'un parapet élevé et à jour dans la partie inferieure ; dans la suite, on multiplia
                        ces parapets et on en garnit le pourtour des murailles ; sous le nom de machicoulis. Les espaces laissés vides permettaient de lancer des projectiles
                        sur les assaillants.</p>
                     <p>Dans l'espace qui séparait les tours et aux angles saillants, on élevait souvent des guérites de pierre qu'on appelait échauguettes, destinées à abriter
                        les sentinelles.</p>
                     <p>A l'intérieur du château, on entrait dans un terrain nommé la basse cour: c'est là qu'étaient les logements, la chapelle, les magasins, les écuries ;
                        on y vovait encore une mare, des citernes ou un puits.</p>
                     <p>Le donjon était construit ordinairement dans le lieu le plus élevé et de l'accès le plus difficile ; mais il n'avait pas de place déterminée ; tantôt il
                        touchait aux remparts comme au château de <placeName>Coucy</placeName>, tantôt il était complètement isolé comme dans le château de <placeName>Vincennes</placeName>. Il con- 
                        
                        <pb type="page" n="250" />
                        <fw>250 SUZETTE.</fw>
                        
                        sistait quelquefois en plusieurs tours appelées bastilles, mais, le plus souvent, en une soule tour très élevée nommée la maîtresse tour du château. Le
                        passage des escaliers conduisant aux salles était barricadé par des grilles et des portes ; des boules de pierre énormes placées en réserve sur les paliers
                        pouvaient être roulées dans les escaliers de manière à obstruer le passage et à renverser même un ennemi victorieux.</p>
                     <p>Les souterrains servaient de magasins, de caves, de prisons ou d'asile en cas de prise de la forteresse. Les oubliettes étaient des puits profonds où
                        l'on précipitait les criminels ou les victimes.</p>
                     <p>La <placeName>France</placeName> fut couverte de châteaux forts à l'époque de la féodalité, du dixième au douzième siècle ; ils servirent d'abord d'asile aux populations
                        des campagnes contre les invasions ennemies, telles que celles des Normands ; plus tard, ils les protégeaient dans les guerres de seigneur à seigneur. Ils
                        existèrent jusqu'au dix-septième siècle ; ils n'étaient plus, à cette époque, que la terreur des paysans et le repaire de quelques brigands féodaux qui
                        bravaient la loi et le roi. <persName type="historique">Richelieu</persName> ordonna de faire disparaître ces derniers vestiges de l'ancien régime. (D'après <persName type="historique">CHÉRUEL</persName>.)</p>
                     <p><persName type="historique">Charles-Quint</persName> (1509-1558), empereur d'<placeName>Allemagne</placeName>, roi d'<placeName>Espagne</placeName>, souverain des <placeName>Pays-Bas</placeName>, était le fils de <persName type="historique">Philippe le Beau</persName>, archiduc d'<placeName>Autriche</placeName>, et de
                        <persName type="historique">Jeanne la Folle</persName>, fille de <persName type="historique">Ferdinand</persName>, roi d'<placeName>Espagne</placeName>. Il y eut des guerres nombreuses entre lui et les rois de <placeName>France</placeName> <persName type="historique">François Ier</persName> et <persName type="historique">Henri II</persName>. Il possédait
                        les <placeName>Pays-Bas</placeName> par héritage de sa grand-mère, <persName type="historique">Marie de Bourgogne</persName>, fille unique de <persName type="historique">Charles le Téméraire</persName>.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie" subtype="france">
                  <head type="sujets">Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quels sont, pour notre pays, les départements frontières ? </item>
                        <item>— Quelles forteresses y remarque-t-on ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'une forteresse ? </item>
                        <item>— Esquisser la carte de l'<placeName>Alsace-Lorraine</placeName>.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les départements frontières sont ceux du <placeName>Nord</placeName>, des <placeName>Ardennes</placeName>, de la <placeName>Meuse</placeName>, de <placeName>Meurthe-et-Moselle</placeName>, des <placeName>Vosges</placeName>, le <placeName>territoire de Belfort</placeName>, du <placeName>Doubs</placeName>, du <placeName>Jura</placeName>, de
                        l'<placeName>Ain</placeName>, de la <placeName>Haute-Savoie</placeName>, de la <placeName>Savoie</placeName>, des <placeName>Hautes-Alpes</placeName>, des <placeName>Basses-Alpes</placeName> et des <placeName>Alpes-Maritimes</placeName>.</p>
                     <p>Sur la frontière d'<placeName>Espagne</placeName>, ce sont les départements des <placeName>Pyrénées-Orientales</placeName>, de l'<placeName>Ariège</placeName>, de la <placeName>Haute-Garonne</placeName>, des <placeName>Hautes-Pyrénées</placeName> et des
                        <placeName>Basses-Pyrénées</placeName>.</p>
                     <p>Les forteresses ou villes fortes des départements frontières sont : <placeName>Lille</placeName>, <placeName>Douai</placeName>, <placeName>Valenciennes</placeName>, <placeName>Bouchain</placeName>, <placeName>Cambrai</placeName>, <placeName>Le Quesnoy</placeName>, <placeName>Maubeuge</placeName>, <placeName>Avesnes</placeName>, <placeName>Rocroi</placeName>, <placeName>Givet</placeName>,
                        <placeName>Mézières</placeName>, <placeName>Sedan</placeName>, <placeName>Montmédy</placeName>, <placeName>Verdun</placeName>, <placeName>Longwy</placeName>, <placeName>Toul</placeName>, <placeName>Nancy</placeName>, <placeName>Épinal</placeName>, <placeName>Belfort</placeName>, <placeName>Besançon</placeName>, <placeName>Briançon</placeName>, <placeName>Embrun</placeName>, <placeName>Perpignan</placeName>, <placeName>Lourdes</placeName>, <placeName>Bayonne</placeName>.</p>
                     <p>Il existe en outre quantité de forts, notamment sur la frontière qui s'étend de <placeName>Verdun</placeName> à la <placeName><geogFeat>Méditerranée</geogFeat></placeName>.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'entend-on par plantes nuisibles ? </item>
                        <item>—Nommez-en qui croissent sur les terrains incultes. </item>
                        <item>— En quoi chacune de ces plantes est-elle préjudiciable ? </item>
                        <item>— Que doivent faire les cultivateurs ? </item>
                        <item>— Quel parti peut-on tirer des épines et des orties? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les plantes nuisibles sont celles qui, par leur multiplication, épuisent le sol et entravent le développement des plantes utiles dans les lieux cultivés.</p>
                     <p>Sur les terrains incultes, on voit principalement des chardons, des épines, des orties.</p>
                     <p>Dans les champs et prairies, on remarque : </p>
                     <p>1° Le chiendent, qui étend de tous côtés ses racines souterraines et se multiplie avec rapidité. Des labours, des hersages répétés par un temps bien sec et
                        l'enlèvement des tiges sont les meilleurs moyens de s'en débarrasser.</p>
                     <pb type="page" n="251" />
                     <fw>LA DÉPÉCHE. 251 </fw>
                     <p>2° La cuscute, plante à rameaux filamenteux rougeâtres, très nombreux, qui s'implantent sur les tiges des plantes fourragères et les font périr.</p>
                     <p>3° La folle avoine, dont les racines ressemblent à de petits oignons qui peuvent produire chacun une tige ; elle est aussi pernicieuse que le chiendent.</p>
                     <p>4° Le chardon, qui repousse toujours quand on le coupe et dont la multiplication est lacilitée par le nombre prodigieux de ses graines ; il étouffe les plantes
                        utiles dans les champs dont on ne l'a pas extirpé.</p>
                     <p>5° Le sénevé ou moutarde sauvage, plante à fleur jaune, qui produit les mêmes effets que le chardon. Il faut l'arracher avant la maturité de la graine.</p>
                     <p>On emploie les épines pour former des clôtures et pour le chauffage ; les orties hachées sont recherchées par la plupart des volailles de la basse-cour.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
