<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/djakacki/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://moravianlives.bucknell.edu.s3.amazonaws.com/data/ml_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
				<respStmt>
					<persName>John Westbrook</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Editor</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Diane Jakacki</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Project Manager</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Annie Girton</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Sarah Haber</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Rebecca Heintzelman</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Juliya Harnood</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Bucknell University</distributor>
				<pubPlace>
					<address>
						<addrLine>One Dent Drive</addrLine>
						<addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
					</address>
				</pubPlace>
				<availability>
					<licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
							Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
							Couture</title>
						<author>Robert Halt</author>
						<textLang>French</textLang>
						<imprint>
							<date>1889</date>
							<distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
							<pubPlace>Paris, France</pubPlace>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr">French</language>
				<language ident="en">English</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1  type="chapitre" n="113">
			<pb type="page" n='396'/>
			<head>113. — Le retour. (Élève, p. 241.)</head>
				<div2 type="récit"><p>— La voici ! la voici ! crièrent Charlot et François.
				<lb/>Suivis de M. Dumay, ils coururent à la porte de la cour, 
				<lb/>où arrivait la carriole que menait Jacques, assis auprès 
				<lb/>de sa sœur.</p>
				<p>— Bonjour ! bonjour !</p>
				<p>— Ma fille !</p>
				<p>— Papa !</p>
				<p>Légère comme un oiseau, la Parisienne sauta à terre, 
				<lb/>se jeta dans les bras qu&apos;on lui tendait.</p>
				<p>— Ah ! la bonne mine !</p>
				<p>— Et la tante va bien ?</p>
				<p>— Et l&apos;explorateur ?</p>
				<p>— Et l&apos;Exposition ?</p>
				<p>Tout en répondant à droite et à gauche, elle atteignit 
				<lb/>la porte ouverte de la maison :</p> 
				<p>— Ah !!!... </p>
				<p>Voilà les bottes, le chaudron, la grosse soupière, le 
				<lb/>gros chat gris, les épluchures, les escarbilles ! tout 
				<lb/>cela était de retour, là, à terre, pêle-mêle !</p> 
				<p>Et la poussière s&apos;étalait partout comme en pays con-
				<lb/>quis. Là-haut, au beau milieu de la maîtresse poutre, 
				<lb/>une araignée, au bout de son fil, gigotait gaiement de 
				<lb/>ses huit pattes avec l&apos;air de semoquer des gens et du balai.</p>
			
			<pb type="page" n="397"/>
			
				<fw>LE RETOUR. 397</fw>
			
				<p>Suzette sourit. On a beau se dire : Il va m&apos;en coûter 
				<lb/>un fameux coup de torchon ! on n&apos;est pas fâchée de 
				<lb/>constater son utilité en ce monde et l&apos;importance dé la 
				<lb/>place qu&apos;on tient au foyer.</p>
				<p>Oui, sans vous, petite ménagère, rien ne va plus ici.
				<lb/>Reparaissez, et, par la vertu de votre baguette, tout 
				<lb/>redeviendra propre et délicat !</p>
			
			
				<figure><caption>La voici ! la voici !... Ma fille !</caption></figure>
			
			
				<p>Les bottes, le chaudron n&apos;ont qu&apos;à se bien tenir, 
				<lb/>hein ? dit en riant doucement M. Dumay, qui lisait sur 
				<lb/>le visage de sa fille. Ce sont ces vilains garçons qui ont 
				<lb/>remis les choses en cet état par leur refus de...</p>
					<p>—D&apos;empiéter*<gloss>Empiéter. Exercer des droits qu'on n'a pas.</gloss> sur les droits de notre sœur, dit Fran-
				<lb/>çois en riant aussi.</p>
				<p>A ce moment, on entendit dans la rue des voix 
				<lb/>joyeuses et le bruit d&apos;une ribambelle de pieds. Les fil-
				<lb/>lettes sortaient de l&apos;école ; c&apos;était l&apos;instant d&apos;aller em-
				<lb/>brasser Mme Valon.</p>
				<p>Suzette y courut, et resta bien trois quarts d&apos;heure 
				<lb/>avec cette bonne et intelligente amie. Elle lui parla de 
			
					<fw type="footer">SUZETTE (Maitresse)  <fw type="sig"> 23 </fw></fw>
			
			<pb type="page" n='398'/>
			
				<fw>398 SUZETTE.</fw>
		
				son beau voyage, en personne qui, selon les recomman-
				<lb/>dations, avait ouvert les yeux et les oreilles. Ses lettres, 
				<lb/>d&apos;ailleurs, l&apos;avaient déjà prouvé. Mme Valon le lui dit.</p>
				<p>Retournée à la ferme, elle y trouva un autre salut de 
				<lb/>bienvenue amicale. Sylvain était là depuis une minute.
				<lb/>Il profitait, dit-il, d&apos;une course au Catelet pour faire, 
				<lb/>en passant, une visite à ses amis et prendre des nou-
				<lb/>velles de son camarade l&apos;explorateur.</p>
				<p>Il tenait une corbeille de paille reliée d&apos;écorce de 
				<lb/>ronce qui semblait lui embarrasser beaucoup les mains.
				<lb/>Enfin il dit assez timidement :</p>
				<p>—Je me suis amusé à la tresser. Si elle pouvait vous 
				<lb/>faire plaisir, mademoiselle Suzette, vous y serreriez des
				<lb/>œufs, des fruits.</p>
				<p>Suzette la regardait.</p>
				<p>— Elle est très jolie, dit-elle ; je vous remercie. Mais, 
				<lb/>dites-moi, n&apos;est-ce pas ainsi avec de la paille et de
				<lb/>l&apos;écorce qu&apos;on tresse les ruches d&apos;abeilles ?</p>
				<p>Oui, et je saurais bien tresser aussi des ruches.
				<lb/>Elle battit des mains :</p>
				<p>— Ah ! dit-elle, aux jours de loisir, n&apos;est-ce pas ? vous 
				<lb/>enseignerez cela à François, qui a les doigts agiles. 
				<lb/>Savez-vous que je vais avoir des abeilles ?</p>
				<p>Elle parla de sa visite au Jardin d&apos;acclimatation et de 
				<lb/>la bonne fâcherie du vieux monsieur. Sylvain hochait 
				<lb/>joyeusement la tête, se frottait doucement les mains. 
				<lb/>Le récit achevé, et le temps pressant, il prit congé en 
				<lb/>disant qu&apos;il reviendrait bientôt.</p>
			</div2>
			
				<div2 type="questionnaire"><head>Questionnaire.</head> 
					<list><item>— Comment Charlot et François annoncèrent-ils l&apos;arrivée de Suzette ? </item>
					<item>— Reproduisez le dialogue entre la jeune fille et son père.</item> 
					<item>— Quel aspect prsentait la chambre ? </item>
					<item>— Pourquoi cela ne faisait-il pas honneur aux frères de Suzette ? </item>
					<item>— Que se dit-elle gaiement ? </item>
					<item>— Que dit M. Dumay en riant ?</item>
					<item>— Qu&apos;entendit-ou en ce moment dans la rue ?</item> 
					<item>— Où alla Suzette ? </item>
					<item>— Que dit-elle à Mme Valon ? </item>
					<item>— Qui trouva-t-elle à son retour et quel était l&apos;objet du voyage du jeune homme ? </item>
					<item>— Que tenait-il à la main et comment l&apos;offrit-il ? </item>
					<item>— Que dit Suzette et quel renseignement demandat-elle ? </item>
					<item>— Qu&apos;ajouta Sytvain et que lui répondit-on ? </item>
					<item>— De quoi parla Suzette à cette occasion ? </item></list>
			</div2>
			
				<div2 type="exercices"><head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
				<lb/><div3 type="morale"><head>Morale.</head> <div4 type="questions">
					<list><item>— Quelle différence y a-t-il entre une amie et une camarade ? </item>
					<item>— Que doit-on rechercher dans la société d&apos;une amie ? </item>
					<item>— Que faut-il faire pour conserver son estime et son affection ? </item>
					<item>— Quel avantage résulte d&apos;une amitié qui existe dans ces conditions ?</item>
					<item>— Est-il possible d&apos;avoir beaucoup d&apos;amies, et pourquoi ?</item></list></div4>
			
			<pb type="page" n='399'/>
			
				<fw>LE RETOUR. 399</fw>
			
				<div4 type="réponses"><p>Une amie est une jeune fille avec laquelle on est unie par une affec-
				<lb/>tion réciproque fondée sur l&apos;estime et comportant une confiance 
				<lb/>entière. C&apos;est comme une sœur pour qui nous n&apos;avons pas de secrets, 
				<lb/>auprès de laquelle nous cherchons un appui dans les circonstances 
				<lb/>difficiles, une consolation dans les chagrins, et avec qui nous sommes 
				<lb/>heureuse de partager nos bonheurs. La mort seule peut rompre les 
				<lb/>liens d&apos;une véritable amitié.</p>
				<p>Une camarnde est une jeune personne qui partage nos travaux 
				<lb/>parce qu&apos;elle se trouve dans la même situation que nous. Telles sont 
				<lb/>les écolières, les ouvrières d&apos;un atelier. Entre camarades, on a des
				<lb/>égards, des attentions, on se rend volontiers service ; mais il n&apos;existe 
				<lb/>pas d&apos;intimité proprement dite, c&apos;est-à-dire de liaison etroite.
				<lb/>On doit rechercher, dans la société d&apos;une amie, la vertu qui constitue 
				<lb/>la beauté du sentiment qui nous unit à elle, la sincérilé, le dévouement 
				<lb/>et le bon exemple. Pour conserver l&apos;affection d&apos;une amie véritable, il 
				<lb/>faut mériter son estime en pratiquant les vertus que nous venons d&apos;in-
				<lb/>diquer et prouver que nos sentiments sont désintéressés. L&apos;amie par 
				<lb/>intérêt n&apos;est pas une amie reelle.</p>
				<p>Une véritable amitié met tout en commun : la fortune, les qualités 
				<lb/>de l&apos;esprit, les sentiments du cœur ; elle se manifeste par un continuel 
				<lb/>échange de bons offices ; l&apos;amie devient pour nous comme notre con-
				<lb/>science visible ; pour elle, rien de plus naturel que de se dévouer de 
				<lb/>s&apos;intéresser aux nôtres, de nous ménager d&apos;agréables surprises, d&apos;adou-
				<lb/>cir nos peines, de soutenir nos espérances.</p>
				<p>Les qualités que réclame la véritable amitié sont très difficiles à 
				<lb/>pratiquer : c&apos;est pourquoi les amies sincères se rencontrent si rarement ; 
				<lb/>nous ne saurions donc trop les apprécier lorsque nous avons le bon-
				<lb/>heur d&apos;en avoir.</p></div4></div3>
				<lb/><div3 type="industrie"><head>Industrie.</head> <div4 type="questions">
					<list><item>— LA HOUILLE.</item> 
					<item>— Qu&apos;est-ce que des escarbilles (1) ? </item>
					<item>— D&apos;où provient la houille ? </item>
					<item>— Donnez un aperçu de la formation de la houille. </item>
					<item>— Où se trouvent en France des dépôts de houille ? </item>
					<item>— Comment est une mine de houille ? </item>
					<item>— Montrez combien est pénible le travail des mineurs. </item>
					<item>— A quels dangers sont-ils exposés ? </item>
					<item>— Comment prévient-on les explosions de gaz dans les houillères?</item></list></div4>
				<lb/><div4 type="réponses"><p>La houille est un combustible minéral qui provient d&apos;immenses 
				<lb/>tourbières où les végétaux accumulés ont subi d&apos;abord une sorte de 
				<lb/>fermentation qui n&apos;a laissé que le carbone, et c&apos;est sous la pression 
				<lb/>des couches de terrain qui ont recouvert ces matériaux, et par l&apos;action 
				<lb/>de la chaleur terrestre, que la tourbe s&apos;est transformée en une ma-
				<lb/>tière bitumineuse laquelle développe, en brûlant, une chaleur considé-
				<lb/>rable. La houille contient 72 à 99 p. 100 de carbone ; elle se divise en 
				<lb/>houille grasse à longue flamme, et en houille maigre ou anthracite à 
				<lb/>courte flamme.</p>
				<p>Les principaux dépôts ou mines de houille de la France sont celles 
				<lb/>du bassin de l&apos;Escaut, à Anzin et vers Valenciennes, — celles de l&apos;Ar-
				<lb/>tois, à Lens et Somain, — celles du centre au Creusot, à Blanzy, à 
				<lb/>Montchanin, — celles du bassin du Cher supérieur, à Commentry. — 
				<lb/>d&apos;entre la Loire et le Rhône, à Saint-Etienne et Rive-de-Gier. — enfin 
				<lb/>celles des vallées de l&apos;Aveyron et du Gard, à Alais, la Grand&apos;Combe, 
				<lb/>Decazeville. Elles produisent de 120 à 130 millions de tonnes de com-
				<lb/>bustible.</p>
				<p>Une mine de houille se compose d&apos;un ou de plusieurs puits qui 
				<lb/>descendent jusqu&apos;aux couches à exploiter, et de galeries en nombre 
			
				<fw type="footer">(1) On entend par escarbilles des fragments de houille incomplètement brûlés 
				<lb/>qui se mlent aux cendres d&apos;un poèle ou d&apos;un foyer.</fw>
			
			<pb type="page" n='400'/>
			
				<fw>400 SUZETTE.</fw>
			
				considérable. Ce sont de longs, étroits et obscurs corridors creusés dans 
				<lb/>le charbon, et qu&apos;on remplit de pierres à mesure qu&apos;ils ne servent 
				<lb/>plus.</p>
				<p>Quelques-unes de ces galeries sont basses, mal aérées ; le mineur y
				<lb/>travaille souvent couché sur le dos et de côté, frappant de sa pioche 
				<lb/>la couche de combustible, éclairé par une petite lampe fumeuse, et 
				<lb/>souffrant de l&apos;extrème chaleur que l&apos;on ressent toujours dans les pro-
				<lb/>fondeurs du sol. Parfois, il se dégage de la houille un gaz analogue au 
				<lb/>gaz d&apos;éclairage ; s&apos;il se trouve en contact avec une flamme, il prend feu 
				<lb/>et une explosion terrible se produit, renversant ou bouleversant la ga-
				<lb/>lerie et brûlant les mineurs.</p>
				<p>On prévient cet affreux danger en munissant les ouvriers de lampes 
				<lb/>entourées d&apos;une toile métallique qui ne laisse point passer la flamme, 
				<lb/>parce qu&apos;elle la refroidit au contact des mailles du tissu de fils d&apos;acier.</p></div4></div3>
				<lb/><div3 type="économie_domestique"><head>Économie domestique.</head> <div4 type="questions">
					<list><item>— Comment peut-on employer la houille dans le ménage ? </item>
					<item>— Quels avantages présente-t-elle sur le bois et la tourbe ? </item>
					<item>— Quels en sont les inconvénients ?</item></list></div4>
				<lb/><div4 type="réponses"><p>La houille est employée dans le ménage, soit pour alimenter le feu 
				<lb/>des cheminées et des poèles, soit pour la cuisson des aliments dans 
				<lb/>des fourneaux de fonte, communément appelés cuisinières. Elle donne 
				<lb/>beaucoup plus de chaleur que le bois et surtout que la tourbe ; enfin, 
				<lb/>elle coûte sensiblement moins cher que le premier de ces combus-
				<lb/>tibles. Toutefois, son usage présente certains inconvénients : elle dé-
				<lb/>gage des vapeurs sulfureuses et bitumineuses malsaines à respirer, et 
				<lb/>elle salit les appartements, tant la fumée qu&apos;elle produit est noire et 
				<lb/>épaisse.</p></div4>
				<lb/><div4 type="questions"><list><item>Comment récure-t-on les diverses pièces de la batterie de cuisine 
				<lb/>et principalement celles de cuivre ?</item></list></div4>
				<lb/><div4 type="réponses"><p>Les ustensiles en fer se récurent avec du grès et de l&apos;eau seule-
				<lb/>ment, en frottant avec un chiffon ou avec une petite lame de bois 
				<lb/>blanc. Ceux de fer-blanc ne pourraient souffrir le récurage au grès ; 
				<lb/>on doit se contenter de les mettre quelque temps dans de l&apos;eau bouil-
				<lb/>lante additionnée de beaucoup de cendre et de les frotter avec une 
				<lb/>torche de paille ou un chiffon. On conseille de tremper les objets de 
				<lb/>fer et de fer-blanc sujets à la rouille dans une eau de chaux vive, un 
				<lb/>peu épaisse, et de les laisser sécher. On les essuie ensuite et ils sont 
				<lb/>aussi brillants que s&apos;ils sortaient de la main de l&apos;ouvrier.</p>
				<p>Les ustensiles en étain se nettoient parfaitement avec du blanc d&apos;Es-
				<lb/>pagne et de l&apos;eau, et on les finit avec un chiffon sec.</p>
				<p>Pour les casseroles et chaudrons de cuivre, on se sert de grès ou de 
				<lb/>sablon, môlé à un demi-quart en volume de farine ; on frotte avec 
				<lb/>un chiffon en ajoutant de l&apos;eau, ou encore avec la main, ce qui rend 
				<lb/>l&apos;ouvrage plus parfait. On lave et l&apos;on fait sécher. Les chandeliers et 
				<lb/>autres ustensiles se nettoient de préférence avec de l&apos;eau de cuivre.
				<lb/>On verse un peu de cette eau sur un chiffon de laine et on en frotte 
				<lb/>le cuivre, dont on a enlevé les matières grasses ; quand il est bien 
					<lb/>éclairci, on achève au moyen du tripoli sec en frottant avec un chiffon.</p></div4></div3>
			</div2></div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
