<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" corresp="#ch008">
            <head> 8. — Tenons bon ! (Élève, p. 20.) </head>
            <pb type="page" n="26" />
            <div2 type="récit">
               <p> Un joli papillon, fleur ailée, vient voltiger devant la <lb />fenêtre ; sur les arbres voisins, les oiseaux se répon- <lb />dent ; au-dessous, les voix des fil- <lb />lettes en font
                  autant : </p>
               <figure type="sujets">
                  <caption>Le papillon. </caption>
               </figure>
               <lg type="song">
                  <l> « Entrez dans la danse ! </l>
                  <l> « Voyez comme on danse. » </l>
               </lg>
               <p> Que cette chanson est autre- <lb />ment gentille et gaie que celle du <lb />ragoût* <gloss> Ragoût. Mets assaisonné, composé de légumes et de viande découpée. </gloss> clapotant*
                     <gloss> Clapoter. Un liquide clapote quand il fait du bruit par suite d'une légère agitation. </gloss> là sur le poêle ! </p>
               <p>
                  <persName type="fictif">M.</persName> et <persName type="fictif">Mme Valon</persName> passent avec <lb />leurs bébés et s'arrêtent : </p>
               <p> — Eh ! <persName type="fictif">Suzette</persName>, ton ragoût brûle !  <lb />vite de l'eau !... </p>
               <p> — <persName type="fictif">Madame</persName>, aujourd'hui, je ne sais pas ce que je fais ! </p>
               <p> — <persName type="fictif">Ma chère enfant</persName>, il faut toujours savoir ce qu'on <lb />fait. Tenons bon ! </p>
               <fw type="header"> TENONS BON ! 27 </fw>
               <pb type="page" n="27" />
               <p>
                  <persName type="fictif">Suzette</persName> est désolée, car elle connaît déjà l'importance <lb />de la cuisine qui donne les bonnes ou les mauvaises <lb />digestions, le plaisir ou
                  le dégoût de la table. Gâter un <lb />morceau de viande, un légume frais, les transformer <lb />en charbon ou même manquer de leur faire rendre toute leur qualité nutritive,
                  <lb />toute leur saveur*<gloss> Saveur. Qualité qu'on apprécie par le goût. </gloss>, ce sont <lb />là de grosses fautes. Elle a heureusement du nez, du </p>
               <figure type="illustration">
                  <caption> Elle le transvase, le rafraîchit de quelques aromates nouveaux : il sera presque mangeable. </caption>
               </figure>
               <p> palais ; c'est avec cela et de l'attention que se fait la <lb />bonne soupe, et le reste. <persName type="fictif">Mme Liénard</persName>, la mère de  <lb /><persName type="fictif"
                     >Mme Valon</persName>, qui s'y entend, conseille <persName type="fictif">Suzette</persName>. </p>
               <p> On sait donc ici le moyen de sauver à peu près le <lb />ragoût brûlé. Sous les yeux de <persName type="fictif">Mme Valon</persName>, elle le trans- <lb />vase, le rafraîchit de
                  quelques aromates*<gloss> Aromate. Substance à odeur forte dont on parfume les mets. </gloss> nouveaux : il sera presque mangeable. </p>
               <p> Pourtant elle se sent le cœur gros. Et il faut la consoler : </p>
               <p> — Courage, ma mignonne ! Tenons bon ! </p>
               <fw type="header"> 28 SUZETTE. </fw>
               <pb type="page" n="28" />
               <p> Mais il y a aussi des jours heureux, et ils sont de <lb />plus en plus nombreux, à mesure que le temps s'écoule <lb />et que <persName type="fictif">Suzette</persName> grandit en
                  taille et en bon vouloir. </p>
               <figure type="illustration">
                  <caption> Les aromates les plus employés en cuisine sont : 1° le thym, plante odoriférante ; 2° le clou de girofle, bouton à fleur du giroflier ; 3° la feuille du laurier ; 4° la
                     noix de muscade, fruit du muscadier, plante qui croît dans l'<placeName><country ref="indes">Inde</country></placeName>. </caption>
               </figure>
               <p> Par l'habitude, le ménage, <lb />si long au début, est troussé <lb />maintenant en quelques tours <lb />de main ; et la marmite, qui <lb />obéit au doigt et à l'œil, jette <lb />de
                  bonnes senteurs réconfor- <lb />tantes*<gloss> Réconfortant. Qui fortifie. </gloss>. Suzette n'a pas aban- <lb />donné le devoir. Elle a à cœur <lb />de continuer le beau, le noble
                  <lb />rôle de sa maman et de la <lb />femme de la caverne : l'embel- <lb />lissement et la joie du foyer. </p>
               <p> Et, à cette heure, la maison <lb />est toute gaie de propreté et <lb />de fraîcheur ; aux repas, la <lb />famille se régale de mieux en mieux ; le père, rasséréné* <gloss>
                     Rasséréné. Qui n'a plus ni crainte ni chagrin. </gloss>, <lb />sourit à la petite ménagère, <lb />qui même, aujourd'hui, trouve encore le temps de jouer. </p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head> Questionnaire. </head>
               <list>
                  <item>— Que faisaient un joli papillon, les oiseaux et les fillettes, pendant que Suzette préparait le repas de famille ?</item>
                  <item>— Que direz-vous de la chanson ?</item>
                  <item>— Pourquoi <persName type="fictif">Suzette</persName> agissait-elle ainsi ?</item>
                  <item>— Quel accident survint pendant qu'elle cuisinait ?</item>
                  <item>— En quoi est-il fâcheux de laisser brûler un mets qu'on<cb />accommode ?</item>
                  <item>— Quel conseil fut donné à <persName type="fictif">Suzette</persName> par <persName type="fictif">Mme Liénard</persName> ?</item>
                  <item>— Pourquoi était-elle triste ?</item>
                  <item>— Dites un mot de ses progrès dans la tenue du ménage.</item>
                  <item>— Pourquoi la chère petite a-t-elle réussi de la sorte ?</item>
                  <item>— Quelle heureuse transformation avait subie la maison ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head type="exercice"> DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES. </head>
               <div3 type="français">
                  <head type="sujets"> Français. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Formez des propositions dans lesquelles vous indiquerez ce que font ou faisaient : le papillon, les oiseaux, les fillettes, le ragoût, <persName type="fictif">Mme
                              Liénard</persName>, <persName type="fictif">Suzette</persName>, la marmite, la famille à table. </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p> Le papillon voltigeait devant la fenêtre. — Les oiseaux se répondaient. — Les fillettes dansaient en chantant une ronde, etc., etc. </p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets"> Économie domestique. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Quelles précautions faut-il prendre lorsqu'on fait cuire de la viande ou bouillir du lait ?</item>
                        <item>— Comment rend-on mangeable un mets brûlé ?</item>
                        <item>— A quoi servent les aromates dans la cuisine ?</item>
                        <item>— Quels sont les principaux ?</item>
                        <item>— Où se les procure-t-on ?</item>
                        <item>— Où met-on du thym, du laurier ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p> Il est prudent, lorsqu'on fait cuire un mets ou bouillir du lait, de ne <lb />pas pousser le feu trop vivement, car la partie voisine du fond du vase <lb />serait exposée à
                        brûler. Le lait déborderait alors et se perdrait en <pb type="page" n="29" />
                        <fw type="header"> LA CLEF DU TRÉSOR. 29 </fw>
                        <lb />partie, tandis que le reste contracterait un goût détestable ; il ne faut <lb />donc jamais le perdre de vue, ce qu'oublie plus d'une petite fille à <lb />qui la maman a
                        donné commission de veiller au fourneau. </p>
                     <p>On rend <term>mangeable</term> un mets brûlé en le plaçant dans un autre vase <lb />après avoir enlevé du morceau la viande détériorée ; on fait cuire ce <lb />qui reste sur un
                        feu doux, en ayant soin de le couvrir de nouveaux aro- <lb />mates et de mettre soit du beurre frais, soit quelques tranches de lard <lb />au fond de la casserole. </p>
                     <p>Les <term>aromates</term> ou <term>condiments</term> communiquent à la viande quelque <lb />chose de l'odeur forte et agréable qui leur est particulière, et en <lb />rendent la
                        digestion plus prompte et plus facile. Tels sont : l'ail, la <lb />ciboule, l'oignon, l'échalote, le laurier, le poireau, les câpres, les capu- <lb />cines, le persil, le
                        cerfeuil, l'anis, l'estragon, le thym, le serpolet. Sur <lb />la même ligne, nous mettrons les <term>épices</term>, c'est-à-dire le poivre, le pi- <lb />ment, la vanille, la
                        cannelle, le girofle, la muscade. La plupart viennent <lb />de la <placeName><country ref="malaisie">Malaisie</country></placeName>. </p>
                     <p>On se procure les aromates ou condiments ainsi que les épices, soit <lb />en les cultivant dans son jardin, soit en les achetant chez les épiciers. </p>
                     <p>Les cuisinières mettent du thym et du laurier dans les ragoûts et <lb />sur les viandes qu'on fait cuire dans leur jus. </p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets"> Sciences naturelles. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Qu'est-ce que le palais ?</item>
                        <item>— A quoi nous sert le nez qui est l'organe de l'odorat ?</item>
                        <item>— Qu'est-ce qu’un papillon ?</item>
                        <item>— Nommez-en quelques espèces.</item>
                        <item>— D'où naissent-ils ?</item>
                        <item>— Citez un papillon très utile.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>
                        <term>Le palais</term> est la partie supérieure de l'intérieur de la bouche ; on <lb />le regarde comme le siège du goût. </p>
                     <p><term>Le nez</term> est l'organe de l'odorat ; par lui nous avons la sensation des <lb />odeurs. Il forme saillie sur la face de l'homme, et les deux trous ou <lb />narines qui
                        se trouvent à sa base donnent passage à l'air, lorsque ce <lb />gaz pénètre dans l'intérieur de la poitrine ou en est expulsé. Intérieu- <lb />rement, le nez est tapissé d'une
                        membrane sécrétant continuellement <lb />une humeur particulière qui maintient à l'organe toute sa sensibilité. </p>
                     <p><term>Le papillon</term> est un insecte dont la bouche en forme de trompe a une <lb />conformation telle que l'animal peut aspirer le suc des <lb />fleurs ; ses deux
                        <lb />paires d'ailes sont membraneuses et souvent ornées des plus riches <lb />couleurs. </p>
                     <p>Le papillon provient d'un œuf qui bientôt donne naissance à une <lb />larve ou chenille. La chenille, à son tour, change d'état et se trans- <lb />forme en <term>nymphe</term>
                        ou <term>chrysalide</term> après avoir filé un cocon où elle repose <lb />privée de mouvement jusqu'à l'instant où, une nouvelle métamorphose <lb />s'étant produite, on en voit
                        sortir un papillon qui prend immédiatement <lb />son essor dans les airs. </p>
                     <p>Les papillons se divisent en un très grand nombre d'espèces ; nous <lb />indiquerons le <term>Vulcain</term>, à bandes de feu ; le <term>Paon de jour</term>, avec quatre
                        <lb />superbes yeux d'un bleu violet ; la <term>Belle-Dame</term>, les <term>Piérides</term>, pa- <lb />pillons blancs funestes aux choux, navets, radis, etc. ; le
                           <term>Sphinx</term>, très <lb />nuisible aux abeilles, dont il mange le miel. Parmi les papillons utiles, <lb />nous citerons le <term>bombyx</term> du ver à soie, dont la
                        chenille tisse un cocon <lb />formé par un fil brillant et solide, la soie, avec lequel on confectionne <lb />de superbes étoffes. </p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
