<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
				<respStmt>
					<persName>John Westbrook</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Editor</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Diane Jakacki</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Project Manager</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Annie Girton</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Sarah Haber</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Rebecca Heintzelman</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Juliya Harnood</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Bucknell University</distributor>
				<pubPlace>
					<address>
						<addrLine>One Dent Drive</addrLine>
						<addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
					</address>
				</pubPlace>
				<availability>
					<licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
						<author>Robert Halt</author>
						<textLang>French</textLang>
						<imprint>
							<date>1889</date>
							<distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
							<pubPlace>Paris, France</pubPlace>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr">French</language>
				<language ident="en">English</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="141">
				<pb type="page" n="502" />
				<head>141. — Quatre lavandières. (Élève, p. 303.)</head>
				<div2 type="récit">
					<p>Le surlendemain jeudi, au coup de midi, comme le <lb />gravier de la rue résonnait sous une multitude de petits <lb />sabots sabotant, plusieurs de ces sabots s&apos;arrêtèrent
						à <lb />la porte de la ferme.</p>
					<p>Deux écolières, en sarrau de cotonnade, entrèrent, <lb />et une demi-douzaine, les yeux curieux, restèrent sur <lb />le seuil de la porte.</p>
					<p>Suzette sortit du fournil, où elle veillait au coulage <lb />de la lessive. Les deux premières fillettes lui présentè- <lb />rent l&apos;une un paquet, l&apos;autre un billet de
						Mme Valon.</p>
					<p>— Bon, dit Suzette, après avoir lu.</p>
					<p>Elle délia le paquet. C&apos;étaient les objets de la layette <pb type="page" n="503" />
						<fw>QUATRE LAVANDIERES. 503</fw>
						<lb />emportés à l&apos;école. Après avoir examiné le travail et <lb />coiffé son poing d&apos;un petit béguin : </p>
					<p>— Bien, très bien. C&apos;est toi, Margot, qui as cousu <lb />cela ? </p>
					<p>Margot, qui venait de remonter ses bas, se baissa, <lb />les remonta de nouveau <lb />et, se redressant : </p>
					<p>— Oui, dit-elle, et <lb />Adèle a cousu les che- <lb />mises.</p>
					<p>Adèle appuya de la <lb />tête.</p>
					<p>— Mme Valon m&apos;écrit de <lb />vous donner une récom- <lb />pense. Eh bien ! que vou- <lb />lez-vous comme récom- <lb />pense ?</p>
					<p>— Mme Valon nous a <lb />dit que, peut-être, vous <lb />nous feriez laver cette <lb />layette, répondit Margot <lb />doucément, comme si elle <lb />craignait un refus.</p>
					<figure>
						<caption>— Ah ! Madame, que c&apos;est amusant, la <lb />lessive ! </caption>
					</figure>
					<p>— Très bien, vous reviendrez cette après-midi.</p>
					<p>— Reviendrons-nous avec Rose et Louise, qui ont <lb />aussi bien travaillé à la layette que nous, mademoi- <lb />selle Suzette ? </p>
					<p>— Avec Rose et Louise, c&apos;est entendu. Plus il y a de <lb />lavandières, plus vite va le lavage. Je vous attends à <lb />une heure.</p>
					<p>Quand, à l&apos;heure dite, parurent les lavandières, le <lb />gros poêle ronflait. Auprès de la couleuse à lessive, un <lb />chaudron de cuivre, plein d&apos;eau déjà fumante,
						attendait ; <lb />sur l&apos;aire, un peu plus loin, un petit baquet posé sur <lb />un trépied.</p>
					<p>—Approchez ! ajustez devant vous ce grand torchon <lb />propre ! et retroussons nos manches, haut !.. plus haut... <lb />jusqu&apos;aux coudes ! </p>
					<p>Alors Suzette mit au baquet toute la layette, qui y fit <pb type="page" n="504" />
						<fw>504 SUZETTE.</fw>
						<lb />un assez joli tas ; puis elle versa l&apos;eau chaude dessus et <lb />tâta ; trop chaude ! Elle l&apos;additionna d&apos;eau froide jus- <lb />qu&apos;au degré voulu. Les
						fillettes regardaient ces prépa- <lb />ratifs, tout impatientes de bar- <lb />boter. Et de temps en temps <lb />la brunette Margot remontait <lb />activement ses bas, comme si
						<lb />cela eût dû hâter l&apos;affaire.</p>
					<p>Enfin nous y sommes ! les <lb />bras se trémoussent dans le <lb />chaudron, le savon mousse ; <lb />une neige légère, diaprée, <lb />voltige en flocons, et parfois <lb />se pose
						sur la face, sur le nez <lb />des laveuses. Mais on fait <lb />bien attention à cela ! on bar- <lb />bote, on barbote ! </p>
					<p>Suzette surveille l&apos;opéra- <lb />tion. A mesure qu&apos;une bavette, <lb />une chemise, une brassière <lb />est lavée, elle la prend, l&apos;exa- <lb />mine, et, suivant le
						cas, la re- <lb />jette aux lavandières ou la <lb />plonge dans le baquet d&apos;eau <lb />claire placé un peu plus loin.</p>
					<p>— Et frottons, frottons vi- <lb />vement ! — C&apos;est Mme Valon <lb />qui entre avec cette invitation <lb />à ne pas muser.</p>
					<p>— Ah ! Madame, que c&apos;est <lb />amusant, la lessive ! s&apos;écrie <lb />la brunette ; et elle profite de <lb />la circonstance pour remonter <lb />ses bas.</p>
					<figure>
						<caption>La lessiveuse. <lb />Le nettoyage du linge par l&apos;action <lb />des cendres, ou lessive, est une opé- <lb />ration très importante. On dispose le <lb />linge sale
							dans une grande cuve, au- <lb />dessus on met une couche de cendres, <lb />puis l&apos;on verse de l&apos;eau chaude sur <lb />le tout. Cette eau filtre au travers du
							<lb />linge et le débarrasse de ses souil- <lb />lures ; on la recueille par un orifice <lb />laissé ouvert dans le fond du baquet, <lb />pour la remettre sur le feu et la
							ver- <lb />ser de nouveau sur les cendres, dès <lb />qu&apos;elle est chaude. Il faut toute une <lb />journée pour faire ce travail. Les <lb />appareils à lessiver rendent
							un réel <lb />service en ce sens qu&apos;ils suppriment <lb />la personne employée à faire la les- <lb />sive, puisqu&apos;il n&apos;y a que le feu à en- <lb />tretenir.
							Ces appareils se composent <lb />de deux parties principales : 1° une <lb />chaudière et son fourneau ; 2° une <lb />cuve dans laquelle on met le linge. <lb />L&apos;eau en
							ébullition dans la chaudière <lb />se répand en jet d&apos;eau par la pomme <lb />d&apos;arrosage fixée à l&apos;extrémite supé- <lb />rieure d&apos;un tube dont
							l&apos;autre bout <lb />communique avec la chaudière ; il <lb />s&apos;établit, a travers toutes les couches <lb />du linge sur lequel on a jeté des cen- <lb />dres ou du
							carbonate de soude, un <lb />courant d&apos;eau savonneuse qui détache <lb />et entraine les impuretés dont le linge <lb />est souillé.</caption>
					</figure>
					<p>— Margot, à force d&apos;être tiraillés, tes bas sont tout <lb />de travers, dit la maîtresse ; et tes idées sur la lessive le <lb />sont aussi. Tu fais là, non la lessive, mais
						seulement <lb />le savonnage, qui en est la seconde partie.</p>
					<p>Suzette découvre alors la couleuse, y montre le <pb type="page" n="505" />
						<fw>QUATRE LAVANDIERES. 505</fw>
						<lb />linge en train de se nettoyer une première fois par le <lb />carbonate de soude.</p>
					<p>— La layette n&apos;a pas passé par là parce qu&apos;elle était déjà <lb />presque propre avant de voir l&apos;eau, ajoute Mme Valon.</p>
					<p>Le savonnage achevé, et dans les règles, car il y a <lb />là deux paires d&apos;yeux joliment ouverts, on commence <lb />le rinçage. Attention ! il s&apos;agit maintenant de
						noyer <lb />les derniers vestiges de savon, qui prendraient en <lb />séchant une teinte rousse et gâteraient le meilleur <lb />blanchissage.</p>
					<p>On plonge, on presse la layette dans deux eaux clai- <lb />res ; car la peau tendre et irritable des bébés veut <lb />un linge pur. On parachève*<gloss>Parachever. Terminer avec
							soin.</gloss> par une immersion*<gloss>Immersion. Action de plonger dans l'eau.</gloss> dans <lb />un baquet d&apos;eau azurée.</p>
					<p>Puis on tend des cordes, on y suspend tout l&apos;attirail <lb />et même une petite robe d&apos;indienne à mille raies blanches <lb />et roses, qui habilla jadis l&apos;enfance
						de Mlle Lucie Valon. <lb />La petite déshéritée qui vient de naître sera gentiment <lb />nippée pour quelque temps.</p>
					<p>Vous pouvez maintenant aller jouer, les quatre lavan- <lb />dières ! et vous, Margot, remonter vos bas tout à l&apos;aise, <lb />la layette séchera pendant la nuit.</p>
					<p>Le lendemain matin, après y avoir donné un coup de <lb />fer, Suzette alla la porter chez Antoine. Pauvre maison ! </p>
					<p>Les quatre enfants tâchaient de se chauffer autour du <lb />poêle, brûlant <lb />à peine.Le cin- <lb />quième, em- <lb />mailloté du <lb />châle et du peu <lb />de linge don-
						<lb />nés la veille. <lb />était sur les <lb />bras de la mère <lb />aux joues <lb />creuses. Dans <lb />la pièce à côté, <figure>
							<caption>Dentelle au crochet et mignardise. <lb />Ce genre de dentelle sert spécialement à garnir la lingerie <lb />et les vêtements d&apos;enfants.</caption>
						</figure>
						<lb />s&apos;entendait le terlic-terlac du jacquard d&apos;Antoine.</p>
					<p>Devant toute la richesse étalée la mère appela le tis- <fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse). <fw type="sig">29</fw></fw>
						<pb type="page" n="506" />
						<fw>506 SUZETTE.</fw>
						<lb />seur. Il vint, le visage adouci. Le bébé, dont les yeux <lb />grands ouverts regardaient le plafond, fit une légère <lb />grimace, pendant que Suzette montrait à la mère
						un <lb />petit bonnet, garni d&apos;un bout de dentelle au crochet.</p>
					<p>— Voyez, Suzette Dumay, voyez ! elle sourit ; elle est <lb />contente aussi ! </p>
					<p>— Vous reviendrez nous voir, Antoine, dit Suzette.</p>
					<p>— Oui.</p>
					<p>Et comme elle sortait :</p>
					<p>— Savez-vous, reprit-il, qu&apos;il devrait y avoir beau- <lb />coup de braves gens comme vous ?</p>
					<p>— Peut-être, répondit-elle, tout le monde ne sait-il <lb />pas la joie qu on peut donner avec un peu de vieux linge.</p>
				</div2>
				<div2 type="questionnaire">
					<head>Questionnaire.</head>
					<list>
						<item>— Qu&apos;entendit-on le surlendemain jeudi, au coup de midi ? </item>
						<item>— Qui entra dans la ferme ? </item>
						<item>— Que fit Suzette et que lui présenta-t-on ? </item>
						<item>— Que trouva-t-elle dans le paquet ? </item>
						<item>— Reproduisez la conversation avec les deux fillettes.</item>
						<item>— Qu&apos;est-ce qui fut décidé pour Rose et Louise ? </item>
						<item>— Que virent les petites lavandières à leur retour ? </item>
						<item>— Que leur dit Suzette ? </item>
						<item>— Comment Suzette mit-elle la layette au baquet ? </item>
						<item>— Quelle manie avait Margot ? </item>
						<item>— Pourquoi ? </item>
						<item>— Dites comment on savonne le linge.</item>
						<item>— Que faisait Suzette quand une plèce de la layette était savonnée ? </item>
						<item>— Que dirent les fillettes à Mme Valon qui entrait ? </item>
						<item>— Quel conseil fut donné à Margot ? </item>
						<item>— Où le linge fut-il placé par Suzette ? </item>
						<item>— Exposez la manière de rincer le linge ; — de le faire sècher.</item>
						<item>— Comment renvoya-t-on les bonnes petites fillettes ? </item>
						<item>— Quel aspect présentait, le lendemain matin, la chambre du logis d&apos;Antoine ? </item>
						<item>— Que fit la mère ? </item>
						<item>— Que devait penser le père ? </item>
						<item>— Reproduisez la conversation qui s&apos;engagea.</item>
						<item>— Par quelle réflexion touchante Suzette la termina-t-elle ? </item>
					</list>
				</div2>
				<div2 type="exercices">
					<head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
					<div3 type="industrie">
						<head type="sujets">Industrie.</head>
						<div4 type="questions">
							<list>
								<item>— Décrire une lessiveuse extérieurement et intérieurement.</item>
								<item>— Avantages de cet appareil.</item>
								<item>— Qu&apos;est-ce qui est nécessaire pour couler les grosses lessives à la campagne ? </item>
							</list>
						</div4>
						<div4 type="réponses">
							<p>(Voir, pour la première question, la note de la page 305, Livre de <lb />l&apos;élève, placée au-dessous de la lessiveuse.)</p>
							<p>Les lessiveuses présentent de grands avantages dans les villes et <lb />dans les campagnes où il n&apos;existe point de rivières ni de ruisseaux <lb />propres au lavage
								en grand du linge, par la raison qu&apos;elles exigent peu <lb />de place, peu de combustible, et que, de plus, l&apos;opération peut être <lb />conduite sans
								qu&apos;on cesse de s&apos;occuper des soins du ménage. Si l&apos;on <lb />sait doser convenablement les matières propres au blanchissage et bien <lb />diriger
								l&apos;appareil, on obtient d&apos;excellents résultats.</p>
							<p>Pour couler une grosse lessive, il faut une cuve de grandes dimen- <lb />sions qu&apos;on pose sur un solide trépied, et un fourneau sur lequel on <lb />puisse faire
								bouillir une quantité d&apos;au moins 12 à 15 litres d’eau à la <lb />fois. On doit se munir de bois sec, susceptible de donner une flamme <lb />claire, ainsi que
								d&apos;une certaine quantité de bonnes cendres de bois.</p>
							<p>On commence par laver avec du savon, dans de l&apos;eau froide, le linge <lb />à mettre en lessive, puis on en remplit la cuve en le froissant et non <lb />en le pliant,
								et en plaçant au fond le linge le plus sale ; au-dessus <lb />les draps, puis les chemises, enfin les linges de cuisine. On vers <lb />l&apos;eau froide sur le tout, et
								on laisse tremper pendant une nuit.</p>
							<pb type="page" n="507" />
							<fw>QUATRE LAVANDIERES. 507</fw>
							<p>Le lendemain, on recouvre la cuve d&apos;une ample et forte toile sur <lb />laquelle on répand la quantité voulue de cendres en couches d&apos;égale <lb />épaisseur. On
								verse sur ces cendres d&apos;abord de l&apos;eau froide qui dis- <lb />sout la potasse et la soude qu&apos;elles contiennent, filtre à travers le linge <lb />et
								s&apos;écoule lentement par le robinet dans un baquet destiné à la re- <lb />cueillir. Dès que le baquet est plein, on en verse l&apos;eau dans une chau- <lb />dière
								d&apos;où, une fois tiède, on la retire pour la verser de nouveau sur <lb />les cendres. On soutire l&apos;eau à nouveau et on la fait chauffer de plus <lb />en plus de
								façon à obtenir un liquide porté à l&apos;ébullition, qu&apos;on appelle <lb />lessive, et qui est versé une dernière fois dans la cuve, où la chaleur <lb />finit ainsi
								par pénétrer. On n&apos;enlève les cendres que lorsque la tempé- <lb />rature est la même partout, et l&apos;on continue à couler après avoir mis <lb />sur la cuve les
								tissus fins, tels que les rideaux. L&apos;opération entière <lb />dure de 12 à 14 heures, suivant la quantité du linge ; le robinet doit <lb />rester ouvert toute la
								nuit.</p>
							<p>Le lendemain, on lave le linge dans de l&apos;eau chaude, puis on le <lb />rince à l&apos;eau froide en le battant pour le débarrasser des dernières <lb />parcelles de
								lessive. La meilleure eau pour cette dernière operation <lb />est celle des rivières ou celle de pluie.</p>
						</div4>
					</div3>
					<div3 type="économie_domestique">
						<head type="sujets">Économie domestique.</head>
						<div4 type="questions">
							<list>
								<item>— En quoi peut-il être utile de faire un peu de crochet dans ses moments de loisir ? </item>
							</list>
							<list>
								<item>Qu&apos;est-ce que les cristaux de soude ? </item>
								<item>— Quelles en sont les propriétés ? </item>
								<item>— A quelle dose convient-il de les employer ? </item>
								<item>— Quelle est la meilleure méthode de laver le linge ? </item>
								<item>— Que pensez-vous de l&apos;emploi des brosses ? </item>
								<item>— Comment doit être l&apos;eau du lavoir pour que le linge soit propre, blanc et sain ? </item>
								<item>— Que voit-on souvent à la campagne dans certains lavoirs ? </item>
							</list>
						</div4>
						<div4 type="réponses">
							<p>Pendant ses moments de loisir, principalement pendant les longues <lb />soirées d&apos;hiver ou les jours durant lesquels il pleut, au cours des <lb />voyages encore,
								une jeune fille s&apos;occupe agréablement et utilement à <lb />confectionner quelques ouvrages de crochet ; ce travail est de beau- <lb />coup préférable aux
								conversations oiseuses, à la lecture des journaux <lb />ou à l&apos;observation de choses sur lesquelles il est bon que les regards <lb />des jeunes filles ne se
								portent jamais.</p>
							<p>Les cristaux ou carbonate de soude sont un sel blanc, âcre, légère- <lb />ment caustique, très soluble dans l&apos;eau, et plus à chaud qu&apos;à froid, <lb />qu&apos;on
								tire de la soude du commerce. On s&apos;en sert de préférence aux <lb />cendres dans le blanchissage du linge, et lorsqu’on n&apos;en exagère pas <lb />la dose, ils
								donnent les résultats les plus satisfaisants.</p>
							<p>Dans une lessiveuse de 0m,38 de profondeur sur 0m,30 de diamètre <lb />moyen, on peut entasser 3 kil. 500 de linge. Cette quantité nécessite <lb />l&apos;emploi de 200
								grammes de carbonate de soude et 100 grammes de <lb />savon, soit 100 grammes de carbonate de soude et 50 grammes de <lb />savon pour 1 kil. 750 de linge.</p>
							<p>La meilleure manière de laver le linge est de le frotter à la main <lb />pour y faire pénétrer le savon, et de le frapper ensuite avec des bat- <lb />toirs de bois. On
								l&apos;use énormément en le lavant à la brosse et surtout <lb />en le tordant. Aujourd&apos;hui, on emploie avec grand avantage l&apos;épureuse <lb />à force
								centrifuge, ou mieux encore l&apos;essoreuse, formée de deux cylin- <lb />dres de bois revêtus de caoutchouc ontre lesquels on fait passer le linge <lb />môuillé pour
								en extraire l&apos;eau avant de l&apos;étendre à l&apos;air sur la corde.</p>
							<p>L&apos;eau du lavoir doit être courante afin d&apos;être constamment renou- <lb />velée ; sinon elle se charge d&apos;impuretés et donne le spectacle d&apos;une
								<lb />bouillie infecte qui empoisonne le linge et y introduit le germe de <lb />maladies de peau. Ce triste état de choses se constate trop fréquem- <pb type="page"
									n="508" />
								<fw>508 SUZETTE.</fw>
								<lb />ment encore dans certaines campagnes où l&apos;eau est rare ; dans ce der- <lb />nier cas, on aura toujours avantage à se rendre à un ruisseau ou à <lb />une
								fontaine, quelle qu&apos;en soit la distance.</p>
						</div4>
					</div3>
				</div2>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
