<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
				<respStmt>
					<persName>John Westbrook</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Editor</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Diane Jakacki</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Project Manager</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Annie Girton</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Sarah Haber</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Rebecca Heintzelman</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Juliya Harnood</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Bucknell University</distributor>
				<pubPlace>
					<address>
						<addrLine>One Dent Drive</addrLine>
						<addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
					</address>
				</pubPlace>
				<availability>
					<licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
							Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
							Couture</title>
						<author>Robert Halt</author>
						<textLang>French</textLang>
						<imprint>
							<date>1889</date>
							<distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
							<pubPlace>Paris, France</pubPlace>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr">French</language>
				<language ident="en">English</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1 type="chapitre" n="110">
				<pb type="page" n="387"/>
				<head>110. — Le rucher. (Élève, p, 236.)</head>
				<div2 type="récit">
				<p>C&apos;étaient une dizaine de minuscules*<gloss>Minuscule. Tout petit.</gloss> maisonnettes haut 
				<lb/>perchées, les unes de bois, semblables à des chalets*<gloss>Chalet. Maison de bois que l'on construit surtout dans les montagnes.</gloss>, 
				<lb/>les autres de paille, en forme de cloche. Elles formaient 
				<lb/>un cercle.</p>
				<p>— Cela ressemble à un petit douar*<gloss>Douar. Village arabe forme de tentes.</gloss> arabe, dit l&apos;ex- 
				<lb/>plorateur Pascal.</p>
				<p>Des gens étaient rangés là, autour d&apos;un vieux mon-
				<lb/>sieur qui parlait. Ce monsieur, grand, maigre, portait 
				<lb/>un haut chapeau sur ses cheveux blancs, et un tablier 
				<lb/>bleu, à bavette, sur son vêtement noir.</p>
				<p>Il s&apos;interrompit pour inviter les arrivants à entrer.</p>
				<p>Sans doute, à cause du douar, Pascal entra le pre-
				<lb/>mier ; la famille suivit.</p>
				<p>Le monsieur les mit aussitôt au fait en leur disant : </p>
				<p>— Il s&apos;agit d&apos;apiculture, de culture des abeilles.</p>
					
				<figure>
				<caption>Larve de l&apos;abeille.
				<lb/>Reste six jours dans cet état 
				<lb/>avant de devenir nymphe.
				</caption>
				</figure>
					
				<figure>
				<caption>Abeilles.
				<lb/>l. Reine. — 2. Mâle ou faux-bourdon.
				<lb/>3. Ouvrière.
				</caption>
				</figure>
					
				<p>Et montrant les maisonnettes : </p>
				<p>— Vous voyez le rucher. J&apos;étais en train de demander 
				<lb/>si, parmi les personnes qui m&apos;écoutent, il y a un habi-
				<lb/>tant, une habitante de la campagne.</p>
				<p>On ne répondit pas ; mais Pascal, Louis, Marthe 
				<lb/>regardèrent Suzette qui toussa, légèrement embar-
				<lb/>rassée.</p>
				<p>Le monsieur la regarda aussi, et Mre Richard, pre-
				<lb/>nant la parole, dit que mademoiselle, sa nièce, était 
				<lb/>fermière à Fragicourt.</p>
				<p>— Mademoiselle est fermière !</p>
					
				<pb type="page" n="388"/>
				<fw>388 SUZETTE.</fw>
					
				<p>— Oui, Monsieur, répondit Suzette.</p> 
				<p>— A la bonne heure ! on va s&apos;entendre... Vous élevez 
				<lb/>des abeilles ? </p>
				<p>— Des abeilles ? non, Monsieur.</p>
				<p>— Comment non ? alors vous êtes une fermière mil-
				<lb/>lionnaire ?</p>
				<p>Il vit bien au rire de Suzette qu&apos;elle 
				<lb/>avait encore moins de millions que 
				<lb/>d&apos;abeilles.</p>
				<p>— Et dans votre village de Fragi-
				<lb/>court, on agit sans doute comme vous, 
				<lb/>en fait d&apos;apiculture ?</p>
				<p>— Oui, Monsieur.</p>
				<p>— C&apos;est cela ! c&apos;est cela ! Et vous 
				<lb/>n&apos;êtes probablement pas les derniers 
				<lb/>en France à vous plaindre de la dureté 
				<lb/>des temps et de la peine qu&apos;on a 
				<lb/>à vivre ?... Eh bien ! Mademoiselle, 
				<lb/>reprit-il, si vous aviez mon âge, je 
				<lb/>me fâcherais tout rouge contre vous ! </p>
					
				<figure>
				<caption> Abeille butineuse.
				<lb/>Elle s&apos;introduit dans la 
				<lb/>fleur, y plonge sa trompe, 
				<lb/>espèce de langue qui as-
				<lb/>pire la liqueur sucrée, et 
				<lb/>elle s&apos;envole emportant 
				<lb/>sur le duvet de son corps, 
				<lb/>ainsi que dans les brosses 
				<lb/>et les corbeilles de ses pat-
				<lb/>tes, le pollen de la fleur, 
				<lb/>sous forme de pelote.</caption>
				</figure>
					
				<p>Il se fâchait, et comme il faut, 
				<lb/>mais c&apos;était la très pardonnable fâche-
				<lb/>rie de la science contre l&apos;ignorance : </p>
				<p>— Est-il donc possible qu&apos;une fermière ne se soucie 
				<lb/>pas d&apos;avoir au midi de sa ferme un bel et bourdonnant 
				<lb/>et lucratif*<gloss>Lucratif. Qui produit un bon revenu.</gloss> rucher ! Y a-t-il de l&apos;esprit 
				<lb/>à se priver d&apos;une précieuse ressource 
				<lb/>en même temps que d&apos;une très intéres-
				<lb/>sante occupation ! </p>
				<p>Il ajouta : </p>
				<p>Quoique je ne vous fasse pas trop 
				<lb/>de compliments, vous plaît-il, Made-
				<lb/>moiselle, d&apos;écouter, de regarder un 
				<lb/>moment ? </p>
					
				<figure>
				<caption>Pattes d&apos;une abeille.
				<lb/>Brosses (1) et cor-
				<lb/>beilles (2) dans les
				<lb/>quelles l&apos;abeille emma-
				<lb/>gasine le pollen.</caption>
				</figure>
					
				<p>Toute cette brusquerie ne déplut pas 
				<lb/>à Mlle Suzette, qui, quoique un peu gênée, voyait bien 
				<lb/>d&apos;où elle partait.</p>
				<p>Elle répondit : </p>
				<p>Monsieur,  j&apos;écoute, et je regarde.</p>
				</div2>
			
				<pb type="page" n="389"/>
				<fw>LE RUCHER. 389</fw>
				
				<div2 type="questionnaire">
				<head>Questionnaire.</head> 
				<list>	
				<item>— Sous quel aspect se présentait le rucher ? </item>
				<item>— Quelle singulière réflexion fit Pascal ? </item>
				<item>— Que voyait-on autour d&apos;un monsieur dont vous ferez le portraît ? </item>
				<item>— Que dit le monsieur aux arrivants ? </item>
				<item>— Qu&apos;était-il en train de demander à ses auditeurs ? </item>
				<item>— Comment sut-il que Suzette était de la campagne ? </item>
				<item>— Quel dialogue s&apos;engagea entre le monsieur et Suzette ? </item>
				<item>— Pourquoi ce monsieur se fâcha-t-il ? </item>
				<item>— Que dit-il à propos des fermières qui ne se soucient pas d&apos;avoir un rucher ? </item>
				<item>— Que proposa-t-il à Suzette ? </item>
				<item>— Pourquoi sa brusquerie ne déplut-elle pas à la jeune fermière ? </item>
				</list>
				</div2>
				<div2 type="exercices">
				<head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
				<div3 type="morale">	
				<head>Morale.</head> 
				<div4 type="questions">	
				<list>	
				<item>— Qu&apos;est-ce que travailler isolément ? </item>
				<item>— Exemples.</item> 
				<item>— Qu&apos;est-ce que s&apos;associer pour exéeuter un travail ? </item>
				<item>— Exemples.</item> 
				<item>— Avantages de l&apos;association.</item> 
				<item>— Parler des sociétés de secours mutuels.</item>
				</list>	
				</div4>	
				<div4 type="réponses">	
				<ab>Travailler isolément, c&apos;est commencer seul et achever seul une 
				<lb/>tâche quelconque. Un homme qui voudrait faire, sans aide aucune, une 
				<lb/>maison d&apos;habitation, un outil, travaillerait isolément. La fermière qui 
				<lb/>fait son pain, allume son four, y met le pain, l&apos;y laisse cuire, le retire, 
				<lb/>est dans le même cas.</ab>
				<p>Un travail demande beaucoup plus de temps, lorsqu&apos;il est long et 
				<lb/>compliqué, si la même personne l&apos;exécute ; il est encore bien plus 
				<lb/>dispendieux. Aussi y a-t-il longtemps que les hommes se sont associés 
				<lb/>afin que chacun, exécutant toujours la même tâche, puisse la faire 
				<lb/>mieux, plus vite et à meilleur compte. Qu&apos;en serait-il, par exemple, si 
				<lb/>chaque père et mère de famille étaient tenus de bâtir leur maison, de 
				<lb/>confectionner leurs meubles, leurs outils, les étoffes des vêtements, 
				<lb/>les chaussures, etc, etc? ils n&apos;auraient pas un instant pour cultiver le 
				<lb/>champ et le jardin qui doivent produire la nourriture nécessaire.</p>
				<p>Qui pourrait d&apos;ailleurs se passer entièrement de l&apos;aide et du secours 
				<lb/>d&apos;autrui ? Nous en avons besoin dans l&apos;enfance ; nous en avons besoin 
				<lb/>en tout et toujours. Représentez-vous un homme seul, sans relations 
				<lb/>avec ses semblables, n&apos;en recevant rien, ne leur rendant rien : ce 
				<lb/>serait le sauvage au milieu des bois ; ce serait bien moins que le sau-
				<lb/>vage, car le sauvage vit en famille, en société ; ce serait bien moins 
				<lb/>que l&apos;animal qui a sa femelle et ses petits dont il prend soin, et qui 
				<lb/>s&apos;associe souvent encore, soit pour la défense réciproque, soit pour un 
				<lb/>travail commun, avec des individus de même espèce.</p>
				<p>A côté de cette association générale qui constitue ce que nous ap-
				<lb/>pelons les sociétés humaines ou simplement la société, il existe des 
				<lb/>associations particulières entre un certain nombre de personnes ; leur 
				<lb/>objet est de pourvoir aux nécessités qui résultent de l&apos;incapacité de 
				<lb/>travail, de la maladie, de la vieillesse pour chacun des membres suc-
				<lb/>cessivement. On les dénomme sociétés de secours mutuels.</p>
				<p>Elles se constituent en choisissant parmi les membres un président, 
				<lb/>un bureau, un caissier, un secrétaire. Le bureau, à la tête duquel est 
				<lb/>le président, vérifie les comptes du caissier auquel tous les membres 
				<lb/>versent chaque année une somme fixe appelée cotisation ; il examine 
				<lb/>ensuite les demandes de secours et détermine le montant de la somme 
				<lb/>à allouer à chacun des solliciteurs. Le secrétaire prend note de toutes 
				<lb/>les décisions du bureau.</p>
				<p>Ainsi, chaque membre de l&apos;association est assuré d&apos;avoir toujours le 
				<lb/>nécessaire, pour lui d&apos;abord, puis pour les siens, s&apos;il tombe malade ou 
				<lb/>s&apos;il lui devient impossible de travailler, enfin s&apos;il meurt sans laisser 
				<lb/>de ressources.</p>
				<p>Parmi ces associations dont l&apos;Etat surveille les opérations, il y a : </p>
				<p>La société d&apos;assurance contre les accidents, qui garantit à chaque mem-
				<lb/>bre une pension de 300 francs dès qu&apos;il sera incapable de travailler ; </p>
				<p>La Caisse des retraites, institution dont l&apos;objat est de procurer aux 
					
				<fw type="footer"><fw type="sig">22</fw></fw>
			
			<pb type="page" n="390"/>
			<fw>390 SUZETTE.</fw>
					
				<lb/>plus pauvres, par le versement annuel d&apos;une faible somme, une exis
				<lb/>tence assurée pour leurs vieux jours (1).</p>
				<p>Il y a des assurances sur la vie. En versant annuellement une 
				<lb/>somme de 50 francs à partir de l&apos;âge de 30 ans, la veuve, et à son dé-
				<lb/>faut les enfants, recevra, à la mort de son mari, une somme de 2,000 francs.</p>
				<p>D&apos;autres associations, qui ordinairement s&apos;établissent entre les ou-
				<lb/>vriers d&apos;un même corps d&apos;état ou d&apos;une grande usine, ont pour objet 
				<lb/>l&apos;achat en commun des denrées et des effets d&apos;habillement, lesquels sont 
				<lb/>vendus aux associés, à peu de chose près, au prix d&apos;achat. Chaque 
				<lb/>sociétaire verse toutes les semaines une somme fixe, et la réunion des 
				<lb/>cotisations forme le fonds sur lequel on prélève l&apos;argent nécessaire 
				<lb/>aux achats. Les bénéfices, tout faibles qu&apos;ils soient, finissent par cons-
				<lb/>tituer un capital dont le revenu permet d&apos;acquérir les denrées et autres 
				<lb/>objets à meilleur marché encore. Une association de ce genre constituée 
				<lb/>entre les pauvres ouvriers de Rochdale, en Angleterre, fait par an, après 
				<lb/>les plus humbles débuts, un bénéfice d&apos;un demi-million, dont on dis-
				<lb/>tribue la moitié aux membres participants. Il en existe de semblables 
				<lb/>à Roubaix, à Grenoble, à Vienne (Isère), et toutes sont très prospères.</p>
				</div4>
				</div3>
				<div3 type="industrie">
				<head>Industrie.</head> 
				<div4 type="questions">
				<list>	
				<item>— Décrire une ruche donner d&apos;abord des détails sur l&apos;extérieur, puis sur ce qu&apos;on voit à l&apos;intérieur.</item>
				</list>
				</div4>	
				<div4 type="réponses">	
				<p>(Prendre pour modèle la lecture 111.)</p>
				</div4>	
				</div3>
				<div3 type="sciences_naturelles">
				<head>Sciences naturelles.</head> 
				<div4 type="questions">	
				<list>	
				<item>— Décrire l&apos;abeille sous ses différents états.</item>
				<item>— Décrire un rayon de miel.</item> 
				<item>— Forme des alvéoles.</item>
				</list>	
				</div4>	
				<div4 type="réponses">	
				<p>L&apos;abeille ouvrière est un petit insecte d&apos;une couleur brun roux, ayant 
				<lb/>deux paires d&apos;ailes et trois paires de pattes dont les postérieures sont 
				<lb/>garnies de palettes et de brosses pour récolter le pollen des fleurs, 
				<lb/>dont elle composera son miel. Sa bouche est munie d&apos;une trompe 
				<lb/>qu&apos;elle applique contre les pétales ; elle en aspire le suc, rentre sa 
				<lb/>trompe dans sa bouche et dépose son butin dans un conduit d&apos;où il 
				<lb/>passe dans l&apos;estomac. Un aiguillon lui sert d&apos;arme pour se défendre.</p>  
				<p>La femelle ou reine est une abeille plus grosse qque les autres, dont 
				<lb/>l&apos;unique fonction est de pondre les œufs d&apos;ou naîtront les petites larves 
				<lb/>qui, convenablement nourries, arriveront à l&apos;état d&apos;abeilles parfaites.</p>
				<p>Les faux bourdons sont les abeilles mâles ; ils ne vont pas à la re-
				<lb/>cherche du miel ; aussi, dès la ponte des œufs de la reine, ils sont mis 
				<lb/>à mort. Leur nombre est à peine le dixième de celui des ouvrières.</p>
				<p>Une ruche compte de 15,000 à 30,000 individus. Les abeilles dépo-
				<lb/>sent le miel qu&apos;elles produisent dans de petites constructions de cire, 
				<lb/>à six faces latérales, appolées alvéoles ; la régularité de ce travail est 
				<lb/>vraiment extraordinaire. C&apos;est encore dans les aivéoles qu&apos;elles placent 
				<lb/>les œufs et que grossissent les larves. Leur réunion forme un gâteau.</p>
				</div4>	
				</div3>
				<div3 type="hygiène">
				<head>Hygiène.</head> 
				<div4 type="questions">	
				<list>	
				<item>— Comment doit-on se vétir, se nourrir, se rafraichir pendant la période des chaleurs ? </item>
				</list>	
				</div4>	
				<div4 type="réponses">	
				<p>Pendant la période des chaleurs, il est sage de porter des vêtements 
				<lb/>légers et plutôt de laine ou de coton que de toile ; amples, de manière 
				<lb/>que nulle partie du corps ne soit comprimée ; et il faut renouveler fré-
				<lb/>quemment ceux, qui sont en contact avec la peau, comme les flanelles, 
				<lb/>les chemises, les bas. Une nourriture confortable est nécessaire, mais 
				<lb/>elle doit comporter beaucoup de légumes et quelques fruits bien mûrs.
				<lb/>Les cerises et les fraises sont très saines.</p>
				<p>On évitera de boire froid surtoût lorsqu’on sera en transpiration : 
				
				<fw type="footer">(1) En versant 102 francs par an, et à partir de l&apos;âge de 30 ans, une personne 
				<lb/>a droit, à l&apos;âge de 60 ans, à une rente annuelle de 600 francs ; après sa mort, sa 
				<lb/>femme touchera 400 francs de rente, et, après la mort de la femme, les enfants ou 
				<lb/>autres héritiers recevront encore un capital de 1, 530 francs.</fw>
			
				<pb type="page" n="391"/>
				<fw>NOTRE AMIE L&apos;ABEILLE. 391</fw>
					
				<lb/>des fluxions de poitrine, des fièvres malignes et des congestions mor-
				<lb/>telles résultent d&apos;une telle imprudence : on peut boire frais, et encore, 
				<lb/>au lieu d&apos;avaler tout de suite, il est prudent de conserver quel-
				<lb/>ques instants le liquide dans la bouche ; il sera alors plus hygiénique 
				<lb/>et le besoin de la soif exigera moins pour être satisfait.</p>
				<p>Les boissons qui conviennent le mieux on été sont ; le vin, le thé ou le 
				<lb/>café étendus d’eau ; l&apos;infusion de réglisse et de gentiane où l&apos;on aura versé 
				<lb/>un peu d&apos;eau-de-vie est également excellente. Il ne faut abuser ni du lait, 
				<lb/>ni de la bière, ni de l&apos;eau pure, qui provoquent des sueurs débilitantes.</p>
				</div4>
				</div3>
				</div2>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
