<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
  <text>
      <body>
            <div1 type="chapitre" n="097">
         <pb type="page" n="335"/>   
            <head>97. — Machine à coudre. (Élève, p  203.)</head>
            <div2 type="récit">
            <p>La leçon de coupe et d&apos;essayage achevée, les diffé-
            <lb/>rentes pièces du patron assemblées, rectifiées*<gloss>Rectifier. Corriger les défauts d'une chose ou les erreurs qu'on y a commises.</gloss> par un 
            <lb/>bâti de longs points blancs, 
            <lb/>Mme Richard prit par la main 
            <lb/>sa nièce, et la mena devant 
            <lb/>la machine à cou-
            <lb/>dre.</p>
            <p>C&apos;était un fin 
            <lb/>outil, de bonne 
            <lb/>marque*<gloss>Bonne marque. Provenant d'une maison recommandable.</gloss> ; toute la 
            <lb/>partie d&apos;acier bril-
            <lb/>lait comme de l&apos;ar-
            <lb/>gent. Il était fixé 
            <lb/>sur une table d&apos;a-
            <lb/>cajou. Suzette lui 
            <lb/>sourit comme 
            <lb/>à une jolie 
            <lb/>chose.</p>
            <p> — Assieds-
            <lb/>toi, ma fille.
            <lb/>Pose tes deux 
            <lb/>pieds sur la 
            <lb/>pédale*<gloss>Pédale. Pièce de métal ou appareil qu'on meut avec le pied pour faire tourner une roue.</gloss> .... 
         
            <figure><caption>La machine à coudre.</caption></figure>
         
            <lb/>presse du pied droit, du pied gauche ! droit ! gauche ! 
            <lb/>droit ! gauche droit ! stop ! </p>
         
         <pb type="page" n="336"/>
         
            <fw>336 SUZETTE.</fw>
         
            <p>Ce n&apos;était là qu&apos;un exercice préliminaire*<gloss>Préliminaire. Qui précède les autres choses.</gloss>. Pour mettre 
            <lb/>la machine en train, Mme Richard prit la place de 
            <lb/>Suzette, disposa la mécanique, puis l&apos;ouvrage, une lon-
         
         
            <figure><caption>Les différents points de couture.
            <lb/>1. Le point devant s&apos;exécute en piquant l&apos;aiguille dans l&apos;étoffe de distance en dis-
            <lb/>tance. — 2. Le point arrière exécute à reculons, ou en arrière, la moitié du par-
            <lb/>cours qu&apos;il vient de faire en avant. — 3. Le point d&apos;ourlet se fait obliquement et de 
            <lb/>bas en haut. — 4. Le surjet sert à réunir deux bords d&apos;étoffe repliés, soit à fil 
            <lb/>droit; il faut rejeter l&apos;aiguille en conduisant le fil par-dessus les bords, afin qu&apos;elle 
            <lb/>pique les deux étoffes par un même point. — 5. La piqûre se fait de droite à gauche 
            <lb/>comme le point arrière; mais l&apos;aiguille, au lieu de faire la moitié du parcours 
            <lb/>qu&apos;elle vient d&apos;exécuter en avant, le fait tout entier et repique dans le point pré-
            <lb/>cédemment formé. — 6. Le point de chausson fixe les bords rabattus d&apos;une couture 
            <lb/>à plat et s&apos;emploie pour les raccommodages, principalement pour la flanelle.</caption></figure>
         
         
            <lb/>gue bande destinée à un plissé de la garniture. Il
            <lb/>s&apos;agissait de l&apos;ourler. Et, se levant à son tour :  </p>
            <p>— A toi, Suzon, hop !... gauche, droit !...</p> 
            <p>Cette fois, le jeu des pieds sur la pédale mit en mou-
            <lb/>vement le volant*<gloss>Volant. Pièce cylindrique de métal munie de quatre ailes, ou encore roue pesante de fonte qui, l'une et l'autre, règlent un mouvement circulaire.</gloss> et le reste du mécanisme. Cela faisait 
            <lb/>un petit et multiple tic tac pressé, régulier. L&apos;aiguille 
            <lb/>piquait l&apos;étoffe d&apos;outre en outre, se relevait, piquait 
         
         <pb type="page" n="337"/>
         
            <fw>MACHINE A COUDRE. 337</fw>
         
            <lb/>encore, laissant derrière elle un ourlet orné d&apos;une 
            <lb/>piqûre égale, fine, perlée — et cousait, cousait à l&apos;en-
            <lb/>chantement des yeux.</p>
            <p>En quelques minutes, des mètres et des mtres de la 
            <lb/>bande passèrent, s&apos;ourlèrent.</p>
            <p>Ce travail préparatoire achevé, la bande se plissa de 
            <lb/>petits plis réguliers, par suite d&apos;une autre disposition 
            <lb/>donnée à la machine. Et ce fut une ruche charmante 
            <lb/>destinée à l&apos;enjolivement du 
            <lb/>corsage.</p>
            <p>— Passons maintenant à 
            <lb/>la couture même de ce cor-
            <lb/>sage. Ici, toute votre intel-
            <lb/>ligence, Mademoiselle ! car 
            <lb/>les outils savants, supérieurs 
            <lb/>veulent des ouvriers savants, 
            <lb/>supérieurs. La machine ne 
            <lb/>vous remplace pas ; elle est 
            <lb/>la multiplication des qualités 
            <lb/>mécaniques d&apos;une main agile; 
            <lb/>mais elle n&apos;est que cela, une main armée d&apos;une aiguille.</p>
            <p>Et qu&apos;est-ce qu&apos;une main armée d&apos;une aiguille, si 
            <lb/>l&apos;intelligence, le goût ne la mènent ? Elle fait cinquante 
            <lb/>bêtises. Elle en fait cinquante mille quand elle est ma-
            <lb/>chine à coudre. Donc, Suzette, tout votre goût ici et 
            <lb/>tout votre esprit ! 
            <lb/>Le nez vous en 
            <lb/>perle*<gloss>Le nez perle. Il se couvre de gouttelettes de sueur.</gloss>, d&apos;applica-
            <lb/>tion ; c&apos;est très 
            <lb/>bien; vous l&apos;essuie-
            <lb/>rez plus tard.</p>
            <p>Elle va de toute 
            <lb/>son âme. Les petits 
            <lb/>côtés, les devants 
            <lb/>avec les quatre 
         
         
            <figure><caption>Fronces.
            <lb/>Il faut savoir très bien froncer pour 
            <lb/>faire de la belle lingerie.</caption></figure>
         
            <figure><caption>Plissé.
            <lb/>Sorte de ruche aplatie employée à la garniture 
            <lb/>des robes ou de la lingerie.</caption></figure>
         
            <lb/>pinces, le dos, le collet sont enfin terminés, et gentiment.</p>
            <p>— Oh ! que c&apos;est joli ! dit-elle sans modestie en regar-
            <lb/>dant son ouvrage.</p>
            <p>—Oui, et voilà ! dit  la tante. Avec une couseuse méca- 
         
         <pb type="page" n="338"/>
         
            <fw>338 SUZETTE.</fw>
         
            <lb/>nique dans un coin de la maison, la maman de six enfants 
            <lb/>se moque de l&apos;hiver qui approche et de l&apos;usure des vête-
            <lb/>ments. Petites chemises, petits bonnets, petites culottes, 
            <lb/>vestes, robes, manteaux, tout cela se trousse en un 
            <lb/>clin d&apos;œil... Tiens!  à propos ; une machine à coudre, 
            <lb/>c&apos;est le cadeau que je te ferai, Suzon, quand tu te 
            <lb/>marieras ! </p>
            <p>Suzon se mit à rire : Et si elle allait rester vieille fille ? </p>
         
            <figure><caption>Patron des diverses parties d&apos;un corsage et manches de corsage.</caption></figure>
        
            <p>— Alors, Mademoiselle, répondit, en riant aussi, la 
            <lb/>tante, qui n&apos;avait pas l&apos;air de croire à ce fâcheux destin 
            <lb/>pour une si gentille enfant, alors vous coudrez de vos 
            <lb/>doigts toute votre vie ! </p>
            <p>En une matinée, le corsage avec les boutonnières, 
            <lb/>les boutons, le montage des manches, la pose du plissé, 
            <lb/>tout était fini ; n-i ni, fini ! </p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
            <head>Questionnaire.</head>
            <list>   
            <item>— Où Mme Richard conduisit-elle sa nièce ? </item>
            <item>— Que savez-vous de cette machine à coudre ? </item>
            <item>— Comment indiqua-t-on à Suzette la manière de s&apos;en servir ? </item>
            <item>— Comment Mme Richard donna-t-elle la première leçon ? </item>
            <item>— Indiquez comment fonctionne la machine. </item>
            <item>— Quels sont les différents points de couture et en quoi consistent-ils ? </item>
            <item>— De quelle manière confectionna-t-on la ruche ? </item>
            <item>— Pourquoi faut-il être très attentive en emplovant la machine à coudre ? </item>
            <item>— Que disait Suzette en voyant le résultat obtenu ? </item>
            <item>— Que lui répondit sa tante sur les avantages de la couseuse mécanique ? </item>
            <item>— Pour quelle époque Mme Richard en promit-elle une à sa nièce ? </item>
            <item>— Quelles réflexions terminèrent l&apos;entretien ? </item>
            <item>— Qu&apos;avait-on fait dans la matinée ? </item>
            </list>   
            </div2>
            <div2 type="exercices">   
            <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
            <div3 type="français">
            <head>Français.</head> 
            <div4 type="questions">
            <list>   
            <item>— Donner la définition d&apos;un patron, d&apos;une pédale, d&apos;un plissé, d&apos;une garniture, d&apos;un ourlet, 
            d&apos;une piqûre égale, d&apos;une ruche, des pinces d&apos;une robe, des fronces.</item>
            </list>
            </div4>   
            <div4 type="réponses">   
            <p>Un patron est un morceau de papier, de carton, que les tailleurs, 
            <lb/>tes couturières, les lingères, etc, découpent de manière à figurer les
         
         <pb type="page" n="339"/>
         
            <fw>BARTHÉLEMY THIMONIER. 339</fw>
        
            <lb/>diffèrentes parties de leurs ouvrages, et sur lequel ils taillent l&apos;étoffe. 
            <lb/>— Une pédale est une pièce de métal qu&apos;on fait mouvoir en y 
            <lb/>appuyant le pied. — Un plissé est une pièce d&apos;étoffe sur laquelle on 
            <lb/>a formé des plis réguliers. — Une garniture est ce qui est ajouté à 
            <lb/>une robe ou à tout autre vêtement pour l&apos;orner et le complter. — Un 
            <lb/>ourlet est un repli qu&apos;on assujettit, en le cousant, au bord d&apos;une 
            <lb/>toffe ou d&apos;un morceau de toile pour empécher qu&apos;il ne s&apos;effile. — 
            <lb/>Une piqûre égale est celle où les rangs de points sont exécutés avec 
            <lb/>régularité. — Une ruche est une bande d&apos;étoffe ou de dentelle plissée 
            <lb/>pour orner un vêtement ou une coiffure de femme. — Les pinces 
            <lb/>d&apos;une robe sont des plis qu&apos;on fait à l&apos;étoffe même, et qui se termi-
            <lb/>nent en pointe. — Les fronces sont les plis menus et serrés qu&apos;on 
            <lb/>fait à du linge.</p>
            </div4>
            </div3>
            <div3 type="industrie">
            <head>Industrie.</head> 
            <div4 type="questions">
            <list>   
            <item>— Décrire une machine à coudre en ne désignant que les pièces principales.</item>
            <item>— En rappeler les inventeurs.</item>
            <item>— Quels avantages presente-t-elle ? </item>
            <item>— Quelles sont les diverses sortes de machines à coudre ? </item>
            <item>— Combien peut coûter une petite machine à coudre telle que vous la désireriez ? </item>
            </list>   
            </div4>   
            <div4 type="réponses">   
            <p>La machine à coudre se compose d&apos;une table de bois ou de fer sur 
            <lb/>quatre pieds réunis par des tiges de métal plus ou moins élégam-
            <lb/>ment disposées. A la partie inférieure, une tige transversale supporte 
            <lb/>une pédale qui s&apos;élève ou s&apos;abaisse à volonté sous le pied. Cette pédale 
            <lb/>met en mouvement une bielle qui fait tourner une roue autour de la-
            <lb/>quelle circule une courroie ; cette courroie, enfin, imprime un mouve-
            <lb/>ment de rotation à un cylindre faisant partie du mécanisme supérieur.</p>
            <p>Ce mécanisme, établi dans une forte pièce de fer coudée et solide-
            <lb/>ment fixée sur la table, fait exécuter à l&apos;aiguille, dans le sens vertical, 
            <lb/>un mouvement de va-et-vient qu&apos;on accélère ou ralentit à volonté. 
            <lb/>Grâce à une disposition aussi simple qu&apos;ingénieuse, le fil provenant de 
            <lb/>a bobine est entraîné par l&apos;aiguille ; il pénêtre au travers de l&apos;étoffe et 
            <lb/>exécute un point comme si la main de l&apos;ouvrier dirigeait le petit instru-
            <lb/>ment.</p>
            <p>Le premier inventeur de la machine à aiguille est Thimonier ; elle 
            <lb/> a été perfectionnée et vulgarisée par l&apos;Américain Howe.</p>
            <p>Ses avantages... (Voir la leçon.)</p>
            <p>Il y a diverses sortes de machines à coudre, depuis les plus fortes qui 
            <lb/>exécutent les coutures dans les étoffes épaisses, jusqu&apos;aux plus mi-
            <lb/>gnonnes, qui font des travaux très délicats avec une régularité extrème.
            <lb/>D&apos;autres plissent, ruchent, etc.</p>
            <p>(Pour le prix des machines à coudre, voir un commerçant ou un 
            <lb/>bon prospectus.)</p>
            </div4>   
            </div3>
            <div3 type="économie_domestique">
            <head>Économie domestique.</head> 
            <div4 type="questions">
            <list>   
            <item>— Quelles sont les différentes sortes de garnitures qu&apos;on peut appliquer sur une robe ? </item>
            <item>— Indiquez la manière de s&apos;y prendre pour faufiler et pour bien ourler.</item>
            <item>— Quel fil convient pour chacune de ces opérations ? </item>
            <item>— Donnez quelques détails sur les diverses sortes de fils, avec le prix de la pelole de ch-cune d&apos;elles.</item>
            </list>   
            </div4>   
            <div4 type="réponses">   
            <p>(On a jugé superflu de donner la réponse à ces diverses questions que 
            <lb/>Mmes les institutrices ont maintes occasions de résoudre au cours 
            <lb/>de leurs leçons de couture.)</p>
            </div4>   
            </div3>   
            </div2>   
            </div1>
      </body>
  </text>
</TEI>
