<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
                <respStmt>
                    <persName>John Westbrook</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Editor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Diane Jakacki</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Project Manager</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annie Girton</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Sarah Haber</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Juliya Harnood</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Bucknell University</distributor>
                <pubPlace>
                    <address>
                        <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                        <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
                    </address>
                </pubPlace>
                <availability>
                    <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                        <author>Robert Halt</author>
                        <textLang>French</textLang>
                        <imprint>
                            <date>1889</date>
                            <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">French</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch040">
                <pb type="page" n="138" />
                <head>40. — A l'œuvre. (Élève, p. 88.)</head>
                <div2 type="récit">
                    <p>— Hardi ! dormons-nous? vite du mortier !... Hé ! là- <lb />bas, de l'eau sur la chaux pour l'éteindre*<gloss>Éteindre de la chaux. La délayer en y versant de l'eau.</gloss> ! </p>
                    <p>Le maître maçon, un gaillard trapu, à la voix forte, <lb />donnait ses ordres à l'équipe*<gloss>Equipe. Compagnie d'ouvriers réunis pour un même travail.</gloss>.</p>
                    <p>La maison s'élevait, le Crédit foncier ayant prêté trois <lb />mille cinq cents francs sur les terres.</p>
                    <p>On rebâtissait suivant un plan nouveau ; <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> et <lb /><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> avaient
                        voulu, contre l'humidité, l'exhaussement*<gloss>Exhausser. Elever en hauteur.</gloss>
                        <lb />sur quelques marches, l'exposition au midi, l'aérage*<gloss>Aérage. Renouvellement de l’air d'un lieu.</gloss>
                        <lb />par des fenêtres opposées, enfin des prises d'air aussi <lb />hautes et aussi larges que possible, l'air et la lumière <pb type="page" n="139" />
                        <fw type="header">A L'ŒUVRE. 139</fw>
                        <lb />constituant les premières conditions de la santé. D'un <lb />léger rétrécissement de la cuisine et des chambres, <lb />on avait tiré la place d'une petite salle qui
                        devait être <lb />plus tard le centre délicat de la maison, le lieu où on lit <lb />et cause.</p>
                    <p>Mais aussi on gagnait soi-même son argent. Aux <lb />heures de liberté que laissaient le travail des champs <lb />et celui de l'école, tout le monde se mettait au service
                        <lb />du maçon. <persName type="fictif" key="françois">François</persName>, surtout, s'en donnait là comme <lb />quatre.</p>
                    <p>Pendant ce temps, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> faisait la cuisine chez Lu- <lb />divine pour la nourriture des travailleurs.</p>
                    <p>Enfin le toit se couronna, d'un « mai », une branche <lb />de verdure ; le nou- <lb />veau nid familial <lb />était achevé, et l'on <lb />s'y installa, aussitôt <lb />les
                        plâtres séchés. <lb />Ah ! le mobilier n'é- <lb />tait pas encom- <lb />brant. Dans un <lb />coin, un vieux pé- <lb />trin retiré de l'é- <lb />curie où il servait, <lb />à
                        serrer l'avoine. <lb />Maintenant passé <lb />au brou*<gloss>Brou. L'enveloppe verte des noix.</gloss> de noix <lb />et à la cire, il figu- <lb />rait un coffre à <lb />linge.
                        Quelques <lb />bonnes voliges de <lb />hêtre clouées sur deux tréteaux servaient de table ; des <lb />planches, étagées*<gloss>Etager. Disposer les rayons les uns au-dessus des
                            autres.</gloss> contre les murs et garnies de lam- <lb />brequins de papier bleu découpé à jour, formaient, <lb />selon l'emploi de leurs rayons, un dressoir à vaisselle
                        <lb />et une bibliothèque.</p>
                    <p>La seule dépense un peu grosse fut celle d'une pièce de <lb />vingt francs, qu'on échangea, dans une vente, pour un <lb />gros bahut tant soit peu bancal*<gloss>Bancal. Qui'
                            n'est pas d'aplomb sur ses pieds.</gloss> et disloqué*<gloss>Disloqué. A moitié brisé.</gloss>. Mais ses <figure>
                            <caption>Les corps de métiers <lb />qui concourent à la <lb />construction d'une mai- <lb />son sont principale- <lb />ment : 1° le menuisier ; <lb />2° le serrurier ; 3"
                                le maçon; 4° le couvreur.</caption>
                        </figure>
                        <pb type="page" n="140" />
                        <fw type="header">140 SUZETTE.</fw>
                        <lb />moulures et quelques fioritures*<gloss>Fioritures. Ornements de peu d'importance.</gloss> qu'une couche de <lb />couleur jaune clair, ne parvenait pas à dissimuler
                        <lb />entièrement, rappelaient à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> celui d'autrefois, le <lb />bahut de famille envolé en fumée.</p>
                    <p>Et voici qu'une fois lessivé de son jaune, guéri de sa <lb />boiterie par les bons soins de <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> et de <persName
                            type="fictif" key="françois">François</persName>, <lb />bien rassis sur ses gonds, tout brillant d'encaustique*<gloss>Encaustique. Mélange de cire et d'essence de
                            térébenthine.</gloss>, <lb />caressé artistement de la brosse et de la flanelle, ce fut <lb />un bahut de noyer façonné de la bonne manière, et qui <lb />semblait venu là
                        pour donner le ton et l'exemple au <lb />mobilier futur.</p>
                    <p>Les lits étaient de fer; la literie, de la balle d'avoine*<gloss>Balle d'avoine. Pellicule des grains d'avoine. </gloss>. <lb />Et qu'on dormait bien là-dessus ! Quelques
                        chaises, <lb />quelques escabeaux composaient le reste de l'ameu- <lb />blement. Mais de la propreté, il s'en voyait là autant que <lb />dans un palais.</p>
                    <p>Dans la hutte reconstruite, nos Robinsons étaient <lb />entrés enfin, avec la joie que procurent le plus rude des <lb />labeurs accompli, la victoire remportée sur
                            l'inertie*<gloss>Inertie. Manque d'activité, d'énergie.</gloss> des <lb />choses, et le souvenir même des malheurs passés, qui <lb />souvent fait une partie du bonheur
                        présent.</p>
                </div2>
                <div2 type="questionnaire">
                    <head>Questionnaire.</head>
                    <list>
                        <item>— En quels termes le maître maçon excitait-il ses ouvriers au travail ? </item>
                        <item>— Comment le fermier s'était-il procuré les fonds nécessaires à la reconstruction de sa maison ? </item>
                        <item>— Quel plan avait-on adopté ? Donnez quelques détails à cet égard.</item>
                        <item>— Quand et comment aidait-on les maçons ? </item>
                        <item>— A quoi s'occupait <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                        <item>— Parlez du nouveau mobilier.</item>
                        <item>— À quel usage avait-on affecté une somme de 20 francs ? </item>
                        <item>— Comment remit-on à neuf le vieux meuble ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce qui composait le reste de l'ameublement ? </item>
                        <item>— Dans quels sentiments était-on entré dans la maison nouvelle ? </item>
                    </list>
                </div2>
                <div2 type="exercices">
                    <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
                    <div3 type="composition">
                        <head type="sujets">Composition.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Si votre mère, vous disait : « Ma fille, je désire que tu aies une chambre tapissée, meublée et ornée selon tes goûts, » quelles indications lui donneriez-vous
                                    ? </item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Tu m'as dit hier, ma chère maman, que ton désir est que j'aie une <lb />chambre tapissée, meublée et ornée selon mes goûts; je ne saurais <lb />t'exprimer combien je
                                suis heureuse de ce témoignage de ton affection, <lb />et avec quel plaisir je te soumets les propositions que tu m'as de- <lb />mandées. J'ai réfléchi, j'ai examiné,
                                j'ai recueilli tous mes souvenirs <lb />avant d'arrêter mon choix ; puisse-je avoir réussi, c'est-à-dire te prouver <lb />que je n'ai oublié ni notre situation de
                                fortune, ni mon âge, ni mon sexe !</p>
                            <p>(Continuer ainsi en suivant l'ordre indiqué par l'énoncé du sujet.)</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="calcul">
                        <head type="sujets">Calcul.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Votre choix fait, établissez ce que coûterait chacun des objets que vous vous proposez d'acquérir, car il ne faut rien acheter sans s'être bien rendu compte de
                                    la dépense.</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <pb type="page" n="141" />
                        <fw type="header">A L'ŒUVRE. 141</fw>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>MODÈLE. — 15 rouleaux de papier, pose comprise, à 3 fr. 80. . . . .57 » </p>
                            <p>Un lit de fer émaillé, blanc et bleu. . . . . . . . . 65 » </p>
                            <p>Sommier recouvert de toile rayée. . . . . . . . . . 32 50</p>
                            <p>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . </p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="sciences_naturelles">
                        <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Qu'est-ce que les pierres ? </item>
                                <item>— D'où elles sont tirées.</item>
                                <item>— Diverses sortes de pierres en usage dans le pays.</item>
                                <item>— A quoi servent les pierres de chacune des sortes indiquées ? </item>
                                <item>— Qu'est-ce que la chaux ? </item>
                                <item>— Quel en est l'usage ? </item>
                                <item>— Qu'est-ce que le plâtre ? </item>
                                <item>— Nom de la pierre qui donne le plâtre.</item>
                                <item>— A quels usages emploie-t-on le plâtre ? </item>
                                <item>— Ne sert-il pas en agriculture ? </item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>LES PIERRES. — On entend par pierres des corps durs et solides <lb />qu'on emploie dans la construction des édifices. Elles sont ordinai- <lb />rement tirées de grandes
                                excavations appelées <term>carrières</term>, où on les <lb />trouve disposées en bancs épais, formés à une époque très éloignée <lb />par les dépôts de la mer ou par
                                les matières fondues qui se sont <lb />épanchées à la surface du sol. On trouve dans la première sorte de <lb />pierres des coquillages, des animaux pétrifiés et des
                                débris de plantes.</p>
                            <p>Parmi les diverses sortes de pierres, on distingue <term>les pierres calcaires</term>
                                <lb />propres à faire de la chaux; <term>le granit</term>, qui présente un empâtement de <lb />petits grains de diverses couleurs; <term>le marbre</term>, matière très
                                dure sus- <lb />ceptible de prendre un beau poli qui met en relief de riches teintes ; <lb /><term>le grès</term>, formé de petits grains de silice agglomérés; <term>la
                                    craie</term>, blanche, <lb />friable et qui contient de gros rognons de silex ; <term>le gypse</term>, pierre <lb />blanche dont on fabrique le plâtre. Il y a
                                encore les <term>pierres volcaniques</term>, <lb />qui ont pour origine les laves vomies par les volcans; elles sont dures, <lb />souvent poreuses et de couleur noire
                                ou brun foncé. Tels sont les <lb /><term>basaltes</term>, les <term>gneiss</term>, les <term>trachytes</term>.</p>
                            <p>Les pierres calcaires, les granits, le grès, le gypse, la craie, les pierres <lb />volcaniques servent aux constructions ordinaires; le marbre est <lb />employé pour les
                                monuments, les statues et divers ornements.</p>
                            <p><term>La chaux</term> n'est pas autre chose que de la pierre calcaire qui a été <lb />soumise, dans des fours, à une haute température; elle jouit de la pro-
                                <lb />priété de former pâte avec de l'eau. Dans cet état, on l'emploie à la <lb />confection des mortiers.</p>
                            <p><term>Le plâtre</term> est du gypse qu'on a soumis à une haute température dans <lb />des fours, et qu'on a ensuite réduit en poudre. Délayé dans de l'eau, <lb />il
                                durcit rapidement; aussi convient-il pour joindre les pierres des <lb />murailles et enduire les diverses parties d'un bâtiment. Au printemps, <lb />on le répand, à
                                l'état naturel sur les prairies artificielles pour en <lb />augmenter le produit.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="économie_domestique">
                        <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Que faut-il pour établir un lit de jeune fille ? </item>
                                <item>— Comment fait-on un lit ? </item>
                                <item>— Où doit dire pincé le fil ? </item>
                                <item>— Inconvénients des alcôves, des rideaux.</item>
                                <item>— Que preserit l'hygiène avant qu'on fasse le lit ? </item>
                                <item>— Est-il sain de coucher sur la plume ? </item>
                                <item>— Pour quel motif ? </item>
                                <item>— Que peut coûter un lit ? </item>
                                <item>— Établissez le compte détaillé, pièce par pièce.</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Pour établir un lit de jeune fille, la pièce la plus importante est le <lb />meuble qui est en bois ou en fer; puis viennent le sommier ou la pail- <lb />lasse, les
                                matelas, des draps, un traversin, un oreiller, une couverture <lb />de laine, une autre de coton, un édredon pour la saison d'hiver, enfin <lb />une courtepointe qui
                                recouvre le tout. Souvent on y ajoute un lit de <lb />plume et on le garnit de rideaux légers.</p>
                            <p>Pour <term>faire un lit</term> où l'on a passé la nuit, on enlève et dépose suc- <lb />cessivement sur un tableau ou deux chaises, l'oreiller, le traversin, les
                                <lb />couvertures, les draps, les matelas et le lit de plume ; s'il y a une <pb type="page" n="142" />
                                <fw type="header">142 SUZETTE.</fw>
                                <lb />paillasse, on en remue le contenu en passant la main par les ouver- <lb />tures pratiquées à cet effet, et on lui donne une forme légèrement <lb />bombée au
                                milieu. Après que les diverses pièces du lit ont été exposées <lb />quelque temps à l'air, on les replace dans l'ordre habituel, en enga- <lb />geant les draps et les
                                couvertures sous les matelas et sous le traversin <lb />qui en est entouré ; enfin on arrange la courtepointe sur le tout, et on <lb />place l'édredon en dernier lieu.
                                Remarquons que la courtepointe est <lb />toujours enlevée lorsqu'on prépare le lit pour le coucher.</p>
                            <p>Les lits doivent être placés de préférence au milieu de la chambre, <lb />le dos du meuble étant appuyé contre le mur: le plus souvent, on les <lb />installe dans un
                                angle de la pièce pour la facilité de la circulation. Il <lb />est malsain de les renfermer dans des alcôves closes par des rideaux, <lb />parce que l'air s'y
                                renouvelle difficilement.</p>
                            <p>Avant de faire le lit, il est nécessaire de renouveler l'air do la pièce <lb />en laissant les fenêtres grandes ouvertes et, comme nous l'avons dit, <lb />en exposant au
                                dehors les draps, matelas et couvertures.</p>
                            <p>Les lits de plume conservent la chaleur du corps et absorbent les <lb />miasmes qui s'en exhalent; il est donc anti-hygiénique de les placer <lb />immédiatement sous le
                                drap inférieur.</p>
                            <p><term>Coût d'un lit</term>. (L'établir en suivant la disposition précédemment <lb />indiquée dans le devis d'achat d'une chambre de jeune fille.)</p>
                        </div4>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
