<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
                <respStmt>
                    <persName>John Westbrook</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Editor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Diane Jakacki</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Project Manager</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annie Girton</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Sarah Haber</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Juliya Harnood</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Bucknell University</distributor>
                <pubPlace>
                    <address>
                        <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                        <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
                    </address>
                </pubPlace>
                <availability>
                    <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                            Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                            Couture</title>
                        <author>Robert Halt</author>
                        <textLang>French</textLang>
                        <imprint>
                            <date>1889</date>
                            <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">French</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch068">
                <head>68. — Toute la vérité. (Élève, p. 146.)</head>
                <div2 type="récit">
                    <p>— Monsieur, répondit alors <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName>, ce ne sont pas des fantaisies, mais des vérités que mon ami <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> vous a racontées ; 
                        il a pris tout cela dans des livres de voyageurs célèbres. Il a une riche mémoire, et 
                        comme il a aussi une imagination *<gloss>Imagination. Faculté par laquelle on se représente les choses dans son ésprit.</gloss> 
                        plus riche encore, une tête qui se monte facilement, il se figure qu'il est tantôt l'Anglais <persName type="historique">Livingstone</persName>, tantôt l'Américain <persName type="historique">Stanley</persName>, tantôt
                        le Français <persName type="historique">Brazza</persName>, ou tout autre grand explorateur. Et de là à vouloir explorer soi-même et à partir pour l'<placeName>Afrique</placeName>, il n'y a pas loin.</p>
                    <p>— Bon, reprit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, — car maintenant le père se taisait, — nous sommes encore assez heureux d'avoir entendu de l'histoire et de la géographie au lieu de
                        bourdes. Mais vous qui semblez assez raisonnable, comment avez-vous pu tremper dans toutes les explorations de Monsieur ?... et qui êtes-vous ?</p>
                    <p><persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> soupira :</p>
                    <p>— Il y a quatre jours seulement, dit-il, que je connais <placeName type="fictif" key="pascal">Pascal</placeName>. Comme il quittait <placeName>Paris</placeName> pour l'<placeName>Afrique</placeName>, il m'a rencontré sur la route de <placeName>Saint-Denis</placeName>, où j'errais
                        sans savoir que devenir. Nous avons causé voyages ; je l'ai suivi.</p>
                    <p>— Vous avez aussi quitté vos parents ? demanda <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>.</p>
                    
                    <pb type="page" n="237" />
                    <fw>TOUTE LA VÉRITÉ. 237</fw>
                    
                    <p><persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> soupira de nouveau ; ses lèvres palpitèrent*<gloss>Palpiter. Trembler, s'agiter.</gloss> ; et il continua :</p>
                    <p>Lui, hélas ! n'avait pas eu de parents à quitter ; depuis l'âge de cinq ans il était orphelin. Son père, un charpentier, était tombé du haut d'un échafaudage ; un
                        soir, on l'avait rapporté mort au logis. La fièvre typhoïde s'était chargée presque aussitôt de la veuve. Recueilli alors par l'Assistance
                            publique*<gloss>Assistance publique. Ensemble des institutions de bienfaisance : hôpitaux, hospices, dépoôts de mendicité, colonies agricoles, etc. </gloss> , il avait été
                        élevé à l'asile de <placeName>Villepreux</placeName>*<gloss>Villepreux. Village de Seine-et-Oisé où l'Assistance publique a installé une ferme pour former à l'agriculture les enfants
                            abandonnés.</gloss>. Là on le mit au travail de la terre, ce qui lui plut ; et ce fut un assez bon temps. Sorti de <placeName>Villepreux</placeName>, placé successivement chez deux
                        fermiers, il y avait eu malheureusement affaire à des gens qui croient que le malheur, la solitude sont un abaissement, qu'un garçon sans argent, sans
                        parents, sans amis ne saurait avoir ni cœur, ni fierté. On le maltraita. Alors, triste, perdant courage, il jeta le manche après la cognée*<gloss>Jeter le manche
                            après la cognée. Désespérer de réussir, de sortir d'embararas.</gloss>, partit au hasard de la route, et rencontra <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName>. Les aventures plaisent à la jeunesse
                        : il le suivit vers l'<placeName><geogFeat>Escaut</geogFeat></placeName>, <placeName>Anvers</placeName> et l'<placeName>Afrique</placeName>, comptant gagner le pain de la route par quelque travail.</p>
                    <p>La simplicité, l'émotion des paroles de <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName>, son infortune avaient touché la compagnie, qui le regarda avec plus de sympathie que de reproche.</p>
                    <p>Puis les <orgName>Dumay</orgName> se tournèrent vers leur père.</p>
                    <p>Il allait, venait à travers la pièce avec agitation.</p>
                </div2>
                <div2 type="questionnaire">
                    <head>Questionnaire.</head>
                    <list>
                        <item>— Que dit Sylvain sur les récits de <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> ? </item>
                        <item>— Quelle fut la reflexion de <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> ? </item>
                        <item>— Comment <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> et <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> s'étaient-ils rencontrés? </item>
                        <item>— Racontez l'histoire de <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> jusqu'à son admission à <placeName>Villepreux</placeName>. </item>
                        <item>— Que fit-il dans cet établissement ? </item>
                        <item> — Où fut-il ensuite placé successivement ? </item>
                        <item>— Quelle résolution prit-il dans un accès de découragement ? </item>
                        <item>— Quel effet produisit le récit du jeune homme ? </item>
                        <item>— Que faisait <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> pendant ce temps ?</item>
                    </list>
                </div2>
                <div2 type="exercices">
                    <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
                    <div3 type="morale">
                        <head type="sujets">Morale.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— LES DOMESTIQUES.</item>
                                <item>— Ce qu'ils sont. </item>
                                <item>— Donnez une idée des services qu'ils rendent. </item>
                                <item>— Montrez ce que leur position a d'avantageux, puis de
                                    pénible. </item>
                                <item>— Que doivent les domestiques à leurs maîtresses ou à leurs
                                    maitres ?</item>
                                <item>— Que font les bons maîtres pour leurs serviteurs et
                                    spécialement pour les plus jeunes ?</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">

                            <p>On entend par domestiques des jeunes gens ou des jeunes filles, des hommes ou des
                                femmes qui aident les maîtres et les maîtresses de maison dans leurs travaux, moyennant un salaire annuel. Ils demeurent dans le même local. Ils
                                participent aux travaux de l'atelier ou des champs, à ceux de la cuisine, du ménage et de la basse-cour ;  
                                
                                <pb type="page" n="238" />
                                <fw>SUZETTE. 238</fw>
                                
                                les bonnes veillent sur les jeunes enfants, les promènent, les amusent tandis que d'autres soins occupent la mère.</p>
                            <p> S'ils rendent de grands services, leur position a nombre d'avantages ; 
                            ils jouissent de gages rémunérateurs ; leur nourriture est abondante et fortifiante ; ils ne manquent ni
                                de feu, ni de lumière ; ils habitent des maisons plus confortables que celles où ils ont été élevés ; enfin, quoi qu'il arrive, leur salaire est le même ;
                                il n'y a jamais pour eux de morte-saison, et ils peuvent faire plus d'économies que les ouvriers et les ouvrières.</p>
                            <p>Ils doivent à leurs maîtres et maîtresses du respect, de la déférence, une obéissance sincère et loyale ; ils sont tenus de prendre les intérêts de coux
                                qu'ils servent, de ne jamais leur causer de préjudice et de donner le bon exemple aux enfants qu'on leur confie.</p>
                            <p>Voici ce que dit <persName type="historique">Mme de Lambert</persName> des devoirs des maîtres envers leurs domestiques :</p>
                            <p> « Accoutumez-vous à avoir de la bonté et de l'humanité envers vos domestiques. Songez que vous ne devez qu'au hasard l'extrème différence qu'il y a de vous à eux ; ne
                                leur faites point sentir leur état ; n'appesantissez point leur peine ; rien n'est si bas que d'être haut à qui vous est soumis. N'usez point de termes
                                durs ; il faut adoucir le service. Sommes-nous en droit de vouloir nos domestiques sans défauts, nous qui leur en montrons tous les jours ? »</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="composition">
                        <head type="sujets">Composition.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Que nous permet et que nous facilite la lecture ?</item>
                                <item>— Quels sont ses avantages pour l'intelligence, pour le cœur ?</item>
                                <item>— Quels inconvénients peut-elle avoir ? </item>
                                <item>— Qui consulterez-vous avant de lire un livre ?</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Une lettre d'un ancien auteur, <persName type="historique">Pétrarque</persName>, nous montre tous les avantages de la lecture : </p>
                            <p>« J'ai des amis, dit-il en parlant des livres de sa bibliothèque, j'ai 
                                des amis dont la société m'est fort agréable, des amis de tous les 
                                pays et de tous les siècles, qui se sont illustrés à la guerre, de 
                                les affaires publiques et dans les sciences. Avec eux, je ne m'impose 
                                aucune contrainte, et ils sont toujours à mon service. Je les fais 
                                venir et les renvoie quand bon me semble. Ils ne m'importunent point 
                                et répondent à toutes mes questions. Les uns me racontent les événements
                                des siècles passés ; d'autres me révèlent les secrets de la 
                                nature. Celui-ci m'enseigne le moyen de bien vivre et de bien mourir; 
                                celui-là dissipe mes soucis par son enjouement. Il en est qui endurcissent 
                                mon âme aux souffrances, qui m'apprennent à maîtriser mes 
                                désirs et à me supporter moi-même ; enfin, ils me conduisent sur la 
                                route de la science, et ils satisfont à tous les besoins de ma pensée. » </p>
                            <p> De même qu'il y a de bons et de mauvais fruits, il existe de bons et de mauvais livres ; recherchons, lisons les premiers ; éloignons les autres qui ne
                                peuvent que souiller notre cœur d'images honteuses ou de désirs coupables.</p>
                            <p>Une jeune fille doit garder la plus grande réserve au sujet de ses lectures ; elle n'ouvrira jamais un livre sans avoir consulté une personne capable de la
                                renseigner sur la nature et l'objet de l'ouvrage : ses parents d'abord, son institutrice ensuite.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    <div3 type="instruction_civique">
                        <head type="sujets">Instruction civique.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item> — Qui recueille les orphelins pauvres et les enfants abandonnés ? </item>
                                <item>— Que fait pour eux l'Assistance publique lorsqu'ils sont en bas âge ? </item>
                                <item>— Quand ils sont capables de travailler, quelles mesures prend-elle ?</item>
                                <item>— Qu'est-ce que l'asile de <placeName>Villepreux</placeName> ?</item>
                            </list>
                        </div4>
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Chacun sait qu'il y a de pauvres petits enfants que la mort de leurs parents laisse sans ressources, et d'autres que le père et la mère ont 
                                
                                <pb type="page" n="239" />
                                <fw>LE NEVEU. 239</fw>
                                
                                abandonnés dans la rue, sur les chemins, parce qu'ils ne pouvaient et, quelquefois, ne voulaient se charger de les élever. L'Assistance pu- blique les
                                recueille.</p>
                            <p> On entend par Assistance publique toutes les institutions de charité par lesquelles l'Etat vient en aide à l'indigence : les
                                bureaux de bienfaisance, les hospices, les hôpitaux, les monts-de-piété, etc. (1). Il existe, à côté de ces institutions officielles, des établissements
                                semblables fondés et entretenus par des particuliers, qui se proposent le même objet.</p>
                            <p>Tant que les enfants sont en bas âge, on les confie à des nourrices qui
                                vivent à la campagne ; plus tard, on les donne à des cultivateurs dans la maison desquels ils se forment aux travaux agricoles, tout en acquérant à l'école
                                primaire les connaissances qui sont indispensables à tous. Lorsqu'ils sont grands, l'Assistance publique les place comme ouvriers ou domestiques, et leur
                                assure ainsi une situation.</p>
                            <p> L'asile de <placeName>Villepreux</placeName> est un établissement d'éducation et d'apprentissage, installé dans un vaste domaine du département de <placeName>Seine-et-Oise</placeName>, où de nombreux
                                enfants abandonnés sont élevés de telle sorte qu'à l'âge d'homme, ils peuvent être d'excellents cultivateurs.</p>

                        </div4>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
