<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="142">
            <pb type="page" n="508" />
            <head>142. — Un sauvetage. (Élève, p. 307.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Encore une fois la terre avait parcouru le long che- <lb />min qui la mène du noir hiver au gai printemps. Le <lb />soleil avait reparu, le bon et adoucissant soleil. Et devant
                  <lb />lui fuyait la grande misère du village. Grâce à une <lb />reprise du travail, les salaires se relevaient et les mé- <lb />nagères, entreprises par <persName type="fictif"
                     key="mme_valon">Mme Valon</persName> et <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, com- <lb />mençaient à mettre en commun leurs dépenses et se <lb />réjouissaient
                  de voir la maisonnée manger plus et <lb />mieux, à moins de frais.</p>
               <p>Les gazons étaient pleins de fleurs, les arbres de <lb />chansons ; l&apos;abeille reprenait ses courses à travers <lb />prés et vallons, et <persName type="fictif" key="suzette"
                     >Suzette</persName> voltigeait aussi, ce jour-là, <lb />de fleur en fleur, dans son jardin. De roses de mai, de <lb />petits œillets blancs, de narcisses, de pervenches elle
                  <lb />composait de ces jolis bouquets qu&apos;aimaient tant les <lb />belles dames de Saint-Quentin : c&apos;était demain samedi, <lb />et on l&apos;attendait au marché.</p>
               <p>Elle tournait le fil autour des tiges d&apos;un paquet d&apos;œil- <lb />lets blancs, lorsque son père parut, en compagnie de <lb /><persName type="fictif" key="m_cartier">M.
                     Cartier</persName>, le fermier du Bois-Maillard.</p>
               <p>— Hé ! <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, voilà <persName type="fictif" key="m_cartier">M. Cartier</persName> qui nous apporte des <lb />nouvelles... des
                  nouvelles de la Martinique ! </p>
               <p>—De la Martinique, Monsieur ? </p>
               <p>— Oui, Mademoiselle, de la Martinique... d&apos;où pour- <lb />tant je ne viens pas. Je n&apos;arrive que de Cherbourg. <lb />Et ouvrant un journal qu&apos;il tenait à la main : —
                  Voici un <lb />journal, Les Colonies, qui m&apos;est tombé sous les yeux dans <lb />une auberge.</p>
               <p>Lis-moi ça, ma fille, quoique M. Cartier m&apos;en <lb />ait déjà touché un mot.</p>
               <p>Assez timidement, Suzette, qui connaissait très peu <lb />M. Cartier, commença cette lecture : </p>
               <p>« Un événement dramatique vient de jeter l&apos;émoi*<gloss>Émoi. Émotion mêlée d'inquiétude.</gloss>
                  <lb />dans la population de Fort-de-France.</p>
               <pb type="page" n="509" />
               <fw>UN SAUVETAGE. 509</fw>
               <p>« Jeudi dernier, le jeune Paul Cellier, fils de M. Cellier, <lb />planteur*<gloss>Planteur. Habitant des colonies qui cultive le sol en grand.</gloss>, prenait un bain à la marée
                  montante, tout en <lb />riant de la peur de sa mère qui l&apos;appelait de la plage.</p>
               <p>« Les vagues devenaient houleuses*<gloss>Houlouse. Formant de fortes ondulations.</gloss>. Le petit témé- <lb />raire, obéissant enfin à un dernier appel d&apos;effroi, se
                  <lb />résignait à venir, quand il est brusquement saisi par <lb />une lame*<gloss>Lame. Vagne très coute sur la mer.</gloss> et emporté.</p>
               <p>« Mme Cellier, jetant des cris de détresse, se précipite <lb />au secours de son fils, parvient à le rejoindre, à le sai- <lb />sir... Une autre lame le lui arrache.</p>
               <p>« De la plage, quelques personnes qui voient ce spec- <lb />tacle frémissent, hèlent un canot... Sous leurs yeux, la <lb />mère est emportée aussi ! Tour à tour, les deux corps
                  <lb />apparaissent, disparaissent. On s&apos;écrie : Plus d&apos;espoir ! le <lb />sauvetage est impossible ! </p>
               <p>« Mais un jeune soldat qui passait est accouru. Impé- <lb />tueusement il se jette à l&apos;abime. On le suit des yeux <lb />dans sa lutte contre les flots. Il disparaît : lui aussi,
                  il <lb />est perdu !.... » </p>
               <p>Ici Suzette, toute palpitante, courut au dernier alinéa ; <lb />puis, avec un soupir de soulagement, reprit : </p>
               <p>« Après deux secondes qui sont deux siècles, on le <lb />revoit. Il avance ; nageur intrépide, il lutte contre la fu- <lb />reur des vagues, se maintient ; le voici qui nage vers
                  <lb />la plage... Il aborde. Il les a sauvés tous les deux ! la <lb />mère est évanouie, l&apos;enfant presque mourant est cram- <lb />ponné aux vêtements maternels.</p>
               <p>« Alors ce sont des acclamations, des pleurs de joie. <lb />On cherche le sauveur. Il est déjà parti.</p>
               <p>« Mais le nom d&apos;un brave est bon à apprendre et doux <lb />à proclamer. On s&apos;informe à la citadelle. Et ce nom est <lb />celui du sergent Sylvain Manceau. »</p>
               <p>Nous savions, dit Suzette, les yeux humides, nous <lb />savions ici que Sylvain a du cœur.</p>
               <p>— Nous le savions depuis longtemps ! ajouta M. Dumay.</p>
               <p>Et M. Cartier conclut : </p>
               <p>— C&apos;est de vous que je tiens ce brave garçon ! Vous <pb type="page" n="510" />
                  <fw>510 SUZETTE.</fw>
                  <lb />ne sauriez croire quel attachement j&apos;ai pour lui et com- <lb />bien je souhaite son retour.</p>
               <p>Ami Sylvain, qu&apos;en ce moment elles durent joyeu- <lb />sement tinter, vos oreilles, là-bas, à quinze cents lieues ! <lb />et deux jours après encore, quand arriva une lettre de
                  <lb />Jacques répétant la nouvelle de votre beau courage ! </p>
               <p>L&apos;excellent Jacques était ravi : son frère, comme il <lb />l&apos;appelait, allait passer sergent-major. Enfin, pour le com- <lb />plément de la fête, l&apos;heure du retour
                  approchait ! </p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Qu&apos;est-ce qui venait de s&apos;écouler ? </item>
                  <item>— Qu&apos;est-ce qui s&apos;était amélioré ? </item>
                  <item>— Que faisaient les ménagères et qu&apos;en résultait-il ? </item>
                  <item>— Dites un mot de l&apos;aspect de la campagne.</item>
                  <item>— Que composait Suzette au jardin ? </item>
                  <item>— Quelles personnes vinrent la trouver au jardin ? </item>
                  <item>— Quelles nouvelles apportait M. Cartier ? </item>
                  <item>— Quel accident était survenu sur la plage à Fort-de-France ? </item>
                  <item>— Que fit la mère de l&apos;enfant ? </item>
                  <item>— Racontez l&apos;acte courageux d&apos;un jeune soldat.</item>
                  <item>— Qui était-il ? </item>
                  <item>— Quelle fut la réfiexion de Suzette ? </item>
                  <item>— Qu&apos;ajouta M. Cartier à la réponse de M. Dumay ? </item>
                  <item>— Quelle lettre confirma la nouvelle ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— DÉVOUEMENT.</item>
                        <item>— Pourquoi n&apos;est-on pas rigoureusement obligé d&apos;exposer sa vie pour sauver celle d&apos;autrui ? </item>
                        <item>— Qu&apos;est-ce que se dévouer ? </item>
                        <item>— Quelles qualités suppose le dévouement ? </item>
                        <item>— Citez des actes de dévouement dont les auteurs sont des femmes.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Notre bien le plus précieux est la vie ; d&apos;ailleurs, elle ne nous appar- <lb />tient pas tout entière : fils, fille, nous devons en consacrer une part <lb />aux auteurs de
                        nos jours : père, mère ; elle est en quelque sorte à <lb />notre famille ; donc nous ne sommes pas tenus de nous exposer à la <lb />perdre pour sauver celle d&apos;autrui.</p>
                     <p>Mais il est des circonstances où l&apos;homme, en présence du danger <lb />qui menace la vie du prochain, s&apos;élance sans calculer au secours de <lb />l&apos;individu en
                        péril et brave la mort pour le sauver. Tel est le dévoue <lb />ment ; rien ne montre mieux la grandeur de l&apos;âme que ces mouvements <lb />d&apos;une générosité spontanée ;
                        ils honorent la nature humaine.</p>
                     <p>Il existe encore d&apos;autres dévouements qui, pour être moins écla- <lb />tants, n&apos;en sont pas moins méritoires, parce qu&apos;ils supposent une <lb />volonté héroïque
                        dans sa persévérance. Qui ne connaît le dévouement <lb />des mères que rien ne rebute ni ne décourage lorsqu&apos;il s&apos;agit de leurs <lb />enfants ? — des maîtres et
                        maîtresses qui se consacrent avec joie, <lb />avec cœur à la tâche ingrate de l&apos;éducation de la jeunesse ? — des <lb />médecins, des sœurs de charité qui s&apos;exposent
                        mille fois à la mort au <lb />chevet des malades et souvent avec la certitude d&apos;y contracter les <lb />germes d&apos;un mal incurable ? Ils peuvent marcher de pair avec
                        nos <lb />braves soldats, les pompiers héroïques, les marins de nos ports, les <lb />sauveteurs dont les associations sont si nombreuses dans notre géné- <lb />reuse
                        France.</p>
                     <p>Le dévouement suppose l&apos;oubli de soi-même et cet esprit de sacri- <lb />fice qui met les satisfactions du devoir au-dessus de toutes les autres.</p>
                     <p>(C&apos;est aux élèves à trouver les actes de dévouement qu&apos;on leur de- <lb />mande de citer ; elles devront les choisir de préférence parmi ceux <lb />dont les héroines
                        sont des jeunes filles.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="composition">
                  <head type="sujets">Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item> — Décrire soit votre jardin, soit celui d&apos;un voisin, <pb type="page" n="511" />
                           <fw>UN SAUVETAGE. 511</fw> dans la saison des fleurs, ou un jardin publie, un square, si vous habitez la ville.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Voir COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré élémentaire et moyen) <lb />par E. LAPORTE, Partie du maître, page 240, et page 239, Degré supé- <lb />rieur.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LES FLEURS.</item>
                        <item>— Quelles sont les fleurs particulières : 1° aux champs ; 2° aux prairies ; 3° aux bois ? Donner quelques détails sur les plus belles.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Rien de charmant comme les fleurs ! Elles sont semées à profusion <lb />dans les champs, les prairies et les bois ; elles les parent, les embau- <lb />ment et en font une fête
                        pour les regards.</p>
                     <p>Dans les champs, on aperçoit les coquelicots aux larges pétales <lb />d&apos;un rouge éclatant, l&apos;azur des bluets qui tranche sur les teintes <lb />blondes des blés, les
                        liserons aux clochettes d&apos;argent qui escaladent les <lb />haies, les jaunes pissenlits dont chaque tête est un soleil d&apos;or, etc., etc.</p>
                     <p>Dans les prairies se balancent au souffle du vent les blanches mar- <lb />guerites ; le myosotis brille au bord des ruisseaux, les renoncules <lb />étincellent sous les rayons
                        du soleil.</p>
                     <p>A l&apos;ombre des bois croissent les pâles anémones bordées d&apos;un liséré <lb />rose, les violettes parfumées, les clochettes délicates du muguet, les <lb />grandes
                        digitales pourprées, les ancolies bleues, etc., etc. (Les élèves <lb />poursuivront de cette manière ; on pourra leur demander de former <lb />des bouquets de ces fleurs
                        qu&apos;ils étiquèteront chacune.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie">
                  <head type="sujets">Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu&apos;appelle-t-on marées ? </item>
                        <item>— Causes des marées.</item>
                        <item>— Aspect du rivage au moment du flux ; — du reflux.</item>
                        <item>— Hauteur des marées sur certains points de nos côtes.</item>
                        <item>— Quelle grande mer n&apos;a point ou presque point de marées ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On appelle marées les mouvements des eaux de la mer qui, deux <lb />fois par jour, les soulèvent, les portent en avant sur le rivage, et, <lb />deux autres fois, les ramènent
                        au point de départ.</p>
                     <p>Ces phénomènes, dont le premier est connu sous le nom de flux et <lb />l&apos;autre sous celui de reflux, sont attribués à l&apos;attraction qu&apos;exercent le <lb />soleil et
                        la lune sur la surface du globe.</p>
                     <p>C&apos;est au mont Saint-Mlichel, au sud-ouest de la presqu&apos;ile de Coten- <lb />tin, que la marée modifie le plus l&apos;aspect du rivagé. « A mer basse,
                        <lb />l&apos;immense plaine de sable de 250 kilomêtres carrès qui entoure le mont, <lb />ressemble à un lit de cendres que borne au lointain le liséré d&apos;écume <lb />de
                        l&apos;Océan ; mais lorsque la marée, plus rapide qu&apos;un cheval au galop, <lb />remonte en écumant la pente presque insensible, il lui suffit de quelques <lb />heures pour
                        transformer toute la baie en une nappe d’eau grisâtre. <lb />Au reflux, les eaux se retirent avec la même rapidité à plus de 10 ki- <lb />lomêtres du rivage et laissent à nu la
                        grande plage déserte que par- <lb />courent des ruisseaux, en formant çà et là des gouffres perfides de <lb />vase molle où les voyageurs risquent de s&apos;engloutir. »
                        (D&apos;après E. RECLUS, <lb />L&apos;Océan.)</p>
                     <p>La hauteur de la marée est plus grande dans les golfes que sur les <lb />plages largement découvertes. Au fond de la baie du mont Saint-Mi- <lb />chel, elle marque 14 à 15
                        mêtres entre le niveau du flux et celui <lb />des plus basses eaux ; elle n&apos;est que de 5 à 6 mêtres à Dunkerque et au <lb />Havre.</p>
                     <p>La Méditerranée, qui est une mer fermée, a des marées presque in- <lb />sensibles. Sur nos côtes et celles d&apos;Espagne ou d&apos;italie, la difference <lb />n&apos;est que
                        de 0m,30 entre le flux et le reflux ; de 0m,60 à 0m,90 à Venise. <lb />au fond de l&apos;Adriatique ; de 0m,15 à l&apos;ile de Zante et de 0m,020 à <lb />Corfou.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
