<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
  <text>
      <body>
            <div1 type="chapitre" n="100">
         <pb type="page" n="348"/>
            <head>100. — Explications. (Élève, p. 211.)</head>
            <div2 type="récit">   
            <p>— Tu ne m&apos;avais pas conté cette histoire, mon fils ?
            <lb/>dit Mme Richard, après un petit silence.</p>
            <p>— Je ne la sais que depuis ce matin ; je l&apos;ai apprise 
            <lb/>par hasard en compulsant pour mon patron quelques 
            <lb/>livres dans la bibliothèque du Conservatoire*<gloss>Conservatoire. Grand édifice, situé à Paris, où l'on conserve les modèles de toutes les machines.</gloss> des arts 
            <lb/>et métiers. Et devinez ce que j&apos;ai vu dans le musée du 
            <lb/>Conservatoire !</p>
            <p>J&apos;ai vu la machine même de Thimonier, celle qu&apos;il 
            <lb/>a vainement promenée sur son dos à travers le monde, 
            <lb/>oui, la première des machines à coudre ! Elle est là 
            <lb/>maintenant, elle y demeure en témoignage.</p>
            <p>Elle est en bois, propre, brillante, comme si elle ve-
            <lb/>nait de recevoir le coup de pouce*<gloss>Coup de pouce. La dernière appropriation faite à un objet travaillé avant de le livrer</gloss> de ouvrier plein de 
         
         <pb type="page" n="349"/>
            <fw>EXPLICATIONS. 349</fw>
         
            <lb/>tendresse et de foi à son idée. J&apos;étais bien ému en la 
            <lb/>regardant ! </p>
            <p>Les deux femmes, qui l&apos;écoutaient, l&apos;étaient aussi.</p>
            <p>Après un instant, Louis se tourna vers la machine à 
            <lb/>coudre de sa mère : </p>
            <p>— Celle-là, dit-il, n&apos;a pas passé par tant de mauvais 
            <lb/>chemins. L&apos;Américain Howe en prit le brevet*<gloss>Brevet. Pièce écrite que le gouvernement délivre à un inventeur pour lui assurer la propriété de sa découverte.</gloss> en 1846 :
            <lb/>il on a tiré force argent et gloire. Elle est d&apos;ailleurs 
            <lb/>un perfectionnement sérieux. Tu as compris, cousine, 
            <lb/>le mécanisme de celle de Thimonier ? </p>
            <p>— Oui.</p>
            <p>— Regarde celui-ci.</p>
            <p>Il montra l&apos;aiguille améri-
            <lb/>caine qui a un œil près de 
            <lb/>la pointe et pas de crochet;
            <lb/>un fil est passé dans cet œil.
            <lb/>Et ôtant la plaque à aiguille 
            <lb/>de manière à laisser voir la 
            <lb/>partie inférieure du système, il agita de la main, len-
            <lb/>tement, le volant.</p>
         
            <figure><caption>Navette et aiguille de la ma-
            <lb/>chine à coudre.</caption></figure>
         
            <p>Que vois-tu ? </p>
            <p>— Je vois, répondit Suzette, s&apos;avancer une petite 
            <lb/>navette en acier qui porte un autre fil. Celle-ci coud à 
            <lb/>deux fils.</p>
            <p>— Voilà le perfectionnement.</p>
            <p>— Oui, dit Suzette en se rasseyant ; mais je veux aller, 
            <lb/>avant mon départ, saluer la couseuse du malheureux 
            <lb/>ouvrier d&apos;Amplepuis ! </p>
            <p>Le soir, avant de se coucher, elle écrivit chaleureuse-
            <lb/>ment à Mme Valon. Tantôt à cette amie, tantôt à son 
               <lb/>père, elle adressait ainsi ses impressions*<gloss>Impressions. Ce que le spectacle des choses laisse de souvenirs dans le cœur et dans l'esprit.</gloss> de la journée.</p>
            </div2>  
            <div2 type="questionnaire">
            <list>   
            <head>Questionnaire.</head> 
            <item>— Où Louis avait-il appris l&apos;histoice de Thimonier ? </item>
            <item>— Quelle machine avait-il vue au Conservatoire ? </item>
            <item>— Faites-en la description.</item>
            <item>— Quel parti l&apos;Américain Howe tira-t-il de cette machine dédaignée ? </item>
            <item>— Dites quelques mots du mécanisme de la machine Howe.</item>
            <item>— Que vit Suzette ? </item>
            <item>— Quelle résolution prit-elle ? </item>
            <item>— A qui adressa-t-elle une lettre, le soir même ? </item>
            </list>
            </div2>   
            <div2 type="exercices">
            <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
            <div3 type="morale">
            <head>Morale.</head> 
            <div4 type="questions">   
            <list>   
            <item>— Que pensez-vous de l&apos;habitude de noter chaque soir ce que l&apos;on a fait, ou, remarqué, appris dans la journée ? </item>
            <item>— Indiquez-en les avantages.</item> 
            <item>— Comment s&apos;appelle le cahier où l&apos;on prend ces 
         
         
            <fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse)  <fw type="sig">20</fw></fw>
         
         <pb type="page" n="350"/>
            <fw>350 SUZETTE.</fw>
        
            notes ? — Que nous rappelle à cet égard le nom de Franklin ? </item>
            </list>
            </div4>
            <div4 type="réponses">
            <p>Écrire, jeter sur le papier ses impressions sur ce qu&apos;on a vu de bon, 
            <lb/>d&apos;utile, de beau ; se rendre compte à soi-même de ce qu&apos;on a senti, 
            <lb/>pensé au cours de la journée ; résumer ce qu&apos;on a appris, c&apos;est une 
            <lb/>jouissance aussi douce que de confier à son amie un bonheur qu&apos;elle 
            <lb/>partagera. Alors nos impressions se fixent, les idées se développent, les 
            <lb/>pensées s&apos;élèvent, les sentiments s&apos;épurent, l&apos;esprit se pénetre des 
            <lb/>connaissances dont il s&apos;est enrichi.</p>
            <p>Le cahier où l&apos;on prend ces notes s&apos;appelle notre journal.</p>
            <p>Franklin, dans sa jeunesse, s&apos;en servit pour acquérir l&apos;habitude des 
            <lb/>vertus qu&apos;il regardait comme les plus désirables. Chaque soir, il notait 
            <lb/>les fautes qu&apos;il avait commises, et au début, effrayé de leur multipli-
            <lb/>cité, il en vint à s&apos;observer si bien qu&apos;il eut la satisfaction de constater 
            <lb/>quelques mois après une amélioration notable.</p>
            <p>Mme de Lamartine, mère de notre grand poète, conseillait à son fils, 
            <lb/>et en ces termes, de tenir le journal quotidien de sa vie : </p>
            <p>« Fais comme moi ; donne un miroir à ta vie. Donne une heure à 
            <lb/>« l&apos;enseignement de tes impressions et à l&apos;examen silencieux de ta 
            <lb/>« conscience. Il est bon de penser le jour, avant de faire tel ou tel 
            <lb/>« acte : J&apos;aurai à en rougir le soir en l&apos;écrivant. Il est doux de fixer 
            <lb/>« aussi les joies qui nous échappent ou les larmes qui tombent de nos 
            <lb/>« yeux, pour les retrouver quelques années après sur ces pages, et 
            <lb/>« pour se dire : Voilà donc de quoi j&apos;ai été heureux ; voilà donc de 
            <lb/>« quoi j&apos;ai pleuré. Cela apprend l&apos;instabilité des sentiments et des 
            <lb/>« choses ; cela fait apprécier la jouissance et les peines, non pas à leur 
            <lb/>« prix du moment qui nous trompe, mais au prix de l&apos;éternité, qui 
            <lb/>« seule ne nous trompe pas. » </p>
            </div4>
            </div3>
            <div3 type="composition">   
            <head>Composition.</head>
            <div4 type="questions"> 
            <list>   
            <item>— Rédigez le journal d&apos;une journée de classe et celui d&apos;une journée passée hors de l&apos;école ; 
            que tout y soit rigoureusement vrai.</item>
            </list>   
            </div4>   
            <div4 type="réponses">   
            <p>(Voir, pour modèles, le COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré su-
            <lb/>périeur), Partie du maître, par E. LAPORTE, page 32 et suivantes.)</p>
            <p>Prévenir les élèves, pour qu&apos;elles rédigent leur journal en toute sé-
            <lb/>curité d&apos;esprit, que vous seule lirez leur travail.</p>
            </div4>   
            </div3>
            <div3 type="civilité">
            <head>Civilité.</head> 
            <div4 type="questions">
            <list>   
            <item>— LES LETTRES.</item>
            <item>— Quand et à qui peut écrire une jeune fille ? </item>
            <item>— Comment doit-on s&apos;exprimer dans une lettre ? </item>
            <item>— Que prescrit la civilité pour le choix du papier et la manière de commencer et de finir les lettres ? </item>
            <item>— Donnez le modèle de trois adresses.</item>
            </list>
            </div4>   
            <div4 type="réponses">   
            <p>Dès qu&apos;elle sait écrire et quelque peu orthographier, une jeune 
            <lb/>fille peut composer de petits billets et de courtes lettres, destinés soit 
            <lb/>à ses parents, soit à quelques compagnes avec qui elle est en rapports 
            <lb/>intimes. Cet exercice est excellent pour habituer l&apos;enfant à exprimer ses 
            <lb/>pensées avec ordre et clarté. Quand elle sera plus agée, le cercle de 
            <lb/>sa correspondance restera dans les mêmes limites ; d&apos;ailleurs, à cet 
            <lb/>égard, elle doit consulter son père et sa mère, et leur lire presque 
            <lb/>toujours les lettres qu&apos;elle prépare, afin de recevoir leurs conseils.
            <lb/>« Les paroles volent et les écrits restent, » dit le proverbe ; d&apos;où il 
            <lb/>résulte qu&apos;on doit apporter un soin tout particulier à sa correspondance.</p> 
            <p>(Voir, pour les autres points, le COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré 
            <lb/>élémentaire et moyen), par E. LAPORTE, Partie de l&apos;élève, pp. 64, 70 et 145. )</p>
            </div4>  
            </div3> 
            </div2>   
            </div1>
      </body>
  </text>
</TEI>
