<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="out/suzette_custom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
                <respStmt>
                    <persName>John Westbrook</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Editor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Sarah Haber</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020 - Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="JAKA1">Diane Jakacki</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Project Manager</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annie Girton</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Bucknell University</distributor>
                <pubPlace>
                    <address>
                        <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                        <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
                    </address>
                </pubPlace>
                <availability>
                    <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                            Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                            Couture</title>
                        <author>Robert Halt</author>
                        <textLang>French</textLang>
                        <imprint>
                            <date>1889</date>
                            <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">French</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" corresp="#ch062">
                <head type="chapter">62. — Le pays de la peur. (Élève, p. 133.)</head>
                <pb type="page" n="215"/>

                <div2 type="récit">
                        <sp>
                            <speaker/> <!--who is speaker? -->
                        <p>— Grande, magnifique, pleinedc monuments,
                        depoudre dor... j'aurais voulu la voir ainsi 1 Mais la vérité m'oblige a dire qu'elle répond a la
                        description laite par le fameux René Caillié, que l'amour des voyages emporta loin de la
                        France a l'âge de seize ans.</p>
                        </sp>
                    
                    <sp>
                        <speaker n="M. Dumay"/>
                        <p>Comme vous, interrompit M. Dumay avec une pointe de malice.</p>
                    </sp>
                    
                    <figure type="sujets">
                        <caption>Les oasis sont des endroits cultivés et arrosés, au milieu du désert, où peuvent se
                            reposer les caravanes.</caption>
                    </figure>
                    <sp>
                        <speaker/>
                        <p>— Comme moi. René Gaillié ne vit à Tombouetou que de misérables masures habitées par dix ou douze mille nègres et marchands marchands échangent l'or, l'ivoire, les esclaves contre les colonnades, les laines, les épiées et surtout le sel, bien autrement rare dans ce pays que l'or dans le noire.</p>
                        <p>Il y avait six&quot;semaines que nous étions privés de ce condiment <gloss>*</gloss> quand nous arrivâmes
                            â Tombouctou. Oh ! le premier morceau de viande de chevreau salé â point que nous
                            goûtâmes là, quel régal! hein? Sylvain!</p>
                    </sp>
                    
                    <figure type="sujets">
                        <caption>Les Touaregs forment des tribus nomades qui errent dans le Sahara et sont très
                            redoutées dus caravanes.</caption>
                    </figure>
                    
                    <sp>
                        <speaker n="Sylvain"/>
                        <p>— Il y manquait du poivre et une pointe d'ail, répondit Sylvain, doucement.</p>
                    </sp>
                    
                    <sp>
                        <speaker/>
                        <p>— Nous ne demeurâmes guère dans ce rendez-vous des caravanes qui traversent le
                            Soudan ; je voulais voir
                        
                        <fw type="header">216 SUZETTE.</fw>
                            <pb type="page" n="216"/>
                            le Grand Désert et los oasis, malgré les dangers de la soif, des Touaregs et du simoun.</p>
                        <p>
                            Et la soif commença dès le sixième jour de .marche a travers les immenses plaines de sable brûlant et aveuglant. L'air embrasé s'enveloppait d'un brouillard rouge ; on eût cru ù un incendie ; nous allions lentement, douloureusement accroupis sur nos montures somnolontes*; un cri retentit :                            
                        </p>
                    </sp>
                    
                    <figure type="sujets">
                        <caption>Autruche, Dans l'Inde, en élève des troupeaux d'autruches on vue de recueillir leurs
                            plumes, qui servent à orner les coiffures des femmes, à confectionner des panaches, etc.</caption>
                    </figure>
                    
                    <sp>
                        <speaker/>
                        <p>— Los Touaregs ! les Touaregs ! Alors, courez, volez, nos chameaux ! De la force qui nous reste nous les excitons ! Mais les méharis, les chameaux de guerre des terribles pillards, sont plus rapides que les nôtres ; ils nous atteignent. Leurs cavaliers, au visage couvert d'un voile noir, font peur ; ils fondent sur nous avec leurs longues lances, leurs épées à double tranchant, brillantes au soleil comme des éclairs. Quelques-uns nous couchent en joue avec des fusils volés a d'autres caravanes, caravanes, tentons de résister; mais quatre des nôtres sont déjà tombés; il faut traiter!</p>
                        
                        <p>Celui qui nous commande abandonne six noirs sur douze qu'il menait comme esclaves,
                            huit chameaux, un sac d'or, une balle de plumes d'autruches.</p>
                        
                        <p>A ce prix, notre caravane mutilée*, ruinée, peut déguerpir.</p>
                        
                        <p>Du haut de leurs tiers méharis, les voiles noirs, effrayants comme des spectres,
                            attendent immobiles que nous ayons disparu dans le brouillard incandescent<gloss>*</gloss>.
                            Et de l'eau ? Où y a-t-il de l'eau ? Où est l'oasis, l'unique espérance du voyageur? Nos
                            yeux brûlés sondent l'horizon. Peu à peu, le brouillard s'est dissipé, l'air est devenu
                            limpide, et tout a coup un cri de soulagement sort de nos poitrines. A quelque distance
                            apparaissent
                        
                        <fw type="header">LE PAYS DE LA PEURS. 217</fw>
                            <pb type="page" n="217"/>
                     
                     un îlot de verdure admirable, des miroitements cristallins<gloss>*</gloss> d'abondantes sources; voila,
                            voilà l'oasis!</p>
                    </sp>
                </div2>
                
                <div2 type="questionnaire">
                    <list type="questionnaire">
                        <head>Questionnaire</head>
                        <item>— Que raconta l'osMid sur Tomlimirtou ?</item> 
                        <item>— Qu'en dit le Français René Caillie ?</item> 
                        <item>— Quoi régal liront, dans celte ville, nos jeunes ovploruteurs?</item>
                        <item>— Quoi mot niuheioux ajouta Sylvain nu récit de Pascal ?</item> 
                        <item>— Où su dingôront-ils ensuito ?</item>
                        <item>— Quo souffri<cb/>rent-ils souffrirent-ils le désort ?</item> 
                        <item>— llnpouto* l'attaque dos Touaregs.</item>
                        <item>— A quelles conditions la caravane put-elle continuer sa route?</item> 
                        <item>— Quel phénomène trompeur npparait souvent dans le désert aux voyageurs altérés?</item>
                    </list>
                </div2>
                
                <div2 type="exercices">
                    <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES</head>
                    <div3 géographie="afrique">
                        <head>Géographie.</head> 
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Quelle idée vous faites-vous du Grand Désert?</item> 
                                <item>— Quels anngers en présente la traversée?</item> 
                                <item>— Indiquez 1rs régions et la mer qui le limitent,</item> 
                                <item>— Qu'est-ce au'une oasis?</item> 
                                <item>— Quel aspect présentel-elle ?</item> 
                                <item>— A quoi en est due la fertilité ?</item>
                            </list>
                        </div4>
                        
                        <div4 type="réponses">
                            <p>Le grand désert du Sahara est une contrée sablonneuse recouverte, en grande partie, par une épaisse couche de sable que le vent amoncelle en dunes mouvantes. La chaleur y est affreuse pendant le jour (+ 67°) et parfois néanmoins la température de la huit descend à colle de la glacé. Les régions dépourvues d'oasis offrent un aspect orinidahlo et sont oflïayantOB à traverser ; quand la végétation no manque pas complètement, ollo n'est représentée que par des buissons épineux ou dés chardons; la lumière aveuglante éblouit, los yeux, et les objets somblontrovôtus d'uno teinte sombro et infernale. Des mnros infectes ou blon des puits creuses à grand'poino dans les bas-fonds donnent une eau raro et saumîitro aux malhouroùsos caravanes.</p>
                            
                            <p>Outre los souffrances de la soif, le désert présente de grands dangers. Les dunes
                                soulevées par los vents d'orago engloutissent los voyagours ou, recouvrant los traces
                                auxquelles on reconnaît la routo ilsuivre, los laissent égarés parmi los rochers et les
                                sables dans losquols ils périssent de folio après avoir subi toutos les tortures de la
                                chaleur.</p>
                            
                            <p>Le Grand Désert ost limité au nord par le Maroc, l'Algerie et la régence de Tripoli; à l'est
                                par les déserts d'Egypte et de Nubie, au sud par la région fertile connue sous le nom de
                                Nigritie, et à l'ouest par l'Atlantique.</p>
                            
                            <p>Dans toutes les parties du Sahara où l'eau jaillit en source, il so formo une <term>oasis</term>, île do
                                verdure dont le riant aspect contraste d'uno manioro frappante avoc l'aridité des sabtos
                                environnants, On compto los oasis par centaines dans le Grand Désert
                                et ollos comprennent une surface ôgalo au tiors de cotto immense contrée. C'est, par
                                excellence, le pays dos dattiors. Au-dessous de leur largo éventail de feuilles so
                                pressent los abricotiers, los pêchers, los grenadiers, les orangers; les vignes s'enlacent
                                autour des troncs; lomaïs, le froment, l'orge mûrissent sous l'ombrage de cette forêt
                                splendide.</p>
                            
                            <p>L'eau est l'élément de la fortilitô dos oasis, et on augmente l'étendue, de ces terrains
                                privilégiés par le forage de puits artésiens qui amènent de véritables rivières à la
                                surfaco du sol.</p>                           
                        </div4>
                    </div3>
                    
                    <div3 sciences_naturelles="animaux_mineraux">
                        <head>Sciences naturelles.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list type="exercices">
                            <item>— A quel produit animal donne-t-on le nom d'ivoire?</item> 
                                <item>— Quels objets fabrique-t-on avec l'ivoire?</item> 
                                <item>— Qu'est-ce que le sel?</item> 
                                <item>— Oit Irouve-t-on naturellement ce minéral ?</item> 
                                <item>— Citez' les mines tes plus fimeu-es avec quelques détails,</item>
                                <item>— D'où extrait-on le sel?</item> 
                                <item>— Qu'entendez-vous par marais salants?</item> 
                                <item>— Citez des villes de France célèbres par leurs sources salées.</item>
                            </list>
                        </div4>
                        
                        <fw type="footer">SUZETTE (Maitress).</fw> <fw type="sig">13</fw>
                                               
                        <fw type="header">218 SUZETTE</fw>
                        <pb type="page" n="218"/>
                        
                        <div4 type="réponses">
                            <p>On donne le nom d'<term>ivoire</term>, à la matière des dents d'éléphant et de quolques autres
                                grands mammifôres, tels que les hippopotames et les merses des mers glaciales. C'est
                                uno substance blanche, qui so travaille assez faeiloment et prend un beau poil ; ollo a uno valeur considérable. On on fabrique dos statuettes, dos ornements, dos manchos d'outils, des jouots, dos donts artificielles, dos couteaux a papier.</p>
                            
                            <p>LE SEL. - Le <term>sel</term> est une substance solide, analogue å la pierre, qui possède une saveur
                                particulière et agréable; il å été formé dans la nature par le mélange du chlore et de la
                                soude.</p>
                            
                            <p>« Il n'oxisto point de produit minéral plus universellement répandu et plus utile aux
                                animaux ; il leur ost presque aussi indispensable que l'air qu'ils respirent.
                                »(BOUDCHARDAT.) C'est une substance nécessaire à la digestion pour dissoudre los
                                aliments solides dans l'estomac.</p>
                            
                            <p>Le sel se montre sous doux états ! ou en dissolution dans los eaux, et particulièrement
                                dans colles de la mer, ou on couchos plus ou moins épaisses au soin de la torre. II y a
                                des mines de sel <term>gemme</term> (sous forme de pierre) dans presque tous les pays: on
                                Pologne, on Espagno, on Algôrio, au Pérou, au Chili, aux Etats-Unis notamment. Los
                                mines les plus célèbres de l'Europe sont colles de Wieliczka et de Bochnia, près tlo
                                Cracovio (Pologne); ollos ont uno longueur de plus de 1,000 kilomètres sur 400 do
                                largour, Découvertes vers le milieu du troisième siécle, elles sont depuis une source
                                inépuisable de richesses. La quantité de sol qu'on on a tiréo jusqu'à ce jour atteint près
                                de 700 millions de quintaux.</p>
                            
                            <p>On extrait le sel des eaux de la mer et de collos des sources salées qu'on voit jaillir on
                                un grand nombre de Houx.</p>
                            
                            <p>Dans le midi de la France, en fait arrivor l'eau de la mer dans des espacos particuliers,
                                soigneusement nivelés et divisés on compartiments où l'eau s'évapore par suite de la
                                chalour du climat, on laissant uno coucho de sol,- Ce sont les <term>marais salants</term>. Dans le
                                Nord, on vaporise l'eau dos fontaines salées a\i moyen du feu ; mais auparavant on
                                l'obtiont à un certain état de concentration on l'élevant dans dos bâtiments où on la fait
                                descendre à l'état de grando division au travers de fagots, Lo sol ost produit à si bon
                                marché dans les marais salants quo 100 kilogrammes s'y vendent 40 à 60 centimos au
                                plus.</p>
                            
                            <p>Les localités les plus connues par leurs sources salées sont : <term>Château-Salins</term>, <term>Dieuze et
                                Vie</term>, en Lorraine; <term>Lons-le-Saunier et Salins</term>, on Franche-Comté ; <term>Salies</term>, en Bearn.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    
                    <div3 hygiène="vêtements_hygiene">
                        <head>Hygiène.</head>
                        
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Quel besoin est la soif?</item> 
                                <item>— A quoi est-elle due?</item> 
                                <item>— Comment faut-il boire en été?</item> 
                                <item>— Quelles boissons conviennent le mieux aux travailleurs pendant les grandes chaleurs ?</item> 
                                <item>— Quelles sont celles qui sont nuisibles ou dangereuses ?</item> 
                                <item>— Danger de boire de l'eau très froide quand on a chaud.</item>
                            </list>
                        </div4>
                        
                        <div4 type="réponses">
                            <p> La soif ost le besoin de boiro; elle so manifosto par une sensation de séchoresso dans
                                laboucho et la gorge, co qui arrive lorsque le corps a perdu, par l'évaporatipn à la
                                surface de la poau, uno partio de l'oau nécessaire à nos organes.</p>
                            
                            <p>Il faut satisfaire la soif quand on l'ôprouvo, mais avec modération. En été, il est malsain de boiro dès qu'on en sent le besoin, car on ab- i( sorberait trop de liquide, otl'on serait
                                affaibli par l'excès de transpiralion qui on résulterait. Les boissons qui conviennent lo
                                mieux en cotte saison, sont : le vin et le café noir étendus d'eau, l'eau acidulée do
                                vinaigro, les infusions de réglisso et de gentiane additionnées d'un peu d'oau-do-vio.
                                Los liqueurs fortes et le vin pur sont, nuisibles et môme d'un fâcheux effet pour la santé
                                lorsquo les chaleurs sont très fortes.</p>
                                
                                <fw type="header">LE SIMOUN. 219</fw>
                                <pb type="page" n="219"/>
                                
                                <p>Si l'on boit de l'eau glacée quand le corps est échauffé, il y a suspension dos fonctions
                                de l'estomac ou congestion pulmonaire, c'ost-àdlro uno attointo grave a la santé ; il faut
                                donc s'en garder, ot, si l'on n'a pas d'autre liquido, boiro par potitos gorgées ou attondro
                                que la température de notre corps soit abaissée</p>
                        </div4>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
