<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>Suzette_60-70</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: dkj004@bucknell.edu</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0035.jpg' n='1'/>
			<p>
				<lg>
					<l>208 SUZETTE.</l>
					<l>geux de connaître une ou plusieurs langues étrangères ? — Qu&apos;est-ce </l>
					<l>qu&apos;une langue vivante ? — Qu&apos;est-ce qu&apos;une langue morte ? — Quelles </l>
					<l>sont les deux lanques les plus répandues dans le monde civilisé ?</l>
					<l>On appelle langue l&apos;ensemble des mots dont les habitants d&apos;une </l>
					<l>grande contrée se servent pour exprimer leurs idées. Chaque nation a </l>
					<l>une langue particulière, qu&apos;il est très avantageux de connaître, si l&apos;on </l>
					<l>doit voyager dans le pays qu&apos;elle occupe ou y entretenir des relations </l>
					<l>d&apos;affaires. On n&apos;a pas besoin alors de l&apos;aide dispendieuse d&apos;un interprète.</l>
					<l>Celui qui parcourt les contrées étrangères sans on avoir étudié préala-</l>
					<l>blement les langues, est tel qu&apos;un sourd-muet ; on ne saurait donc trop </l>
					<l>encourager la jeunesse à s&apos;exercer à l&apos;étude des langues. En Angle-</l>
					<l>terre, en Allemagne, en Russie, en Hongrie, en Belgique, en Hollande, </l>
					<l>en Suisse, etc., il n&apos;est pas de personne quelque peu aisée qui ne </l>
					<l>connaisse au moins deux langues.</l>
					<l>Les deux langues vivantes les plus répandues dans le monde civi-</l>
					<l>lisé sont l&apos;anglais, pour les usages du commerce, et le français pour </l>
					<l>la diplomatie, la science et la littérature. L&apos;allemand prend chaque </l>
					<l>jour une extension plus considérable par suite de la facilité avec </l>
					<l>laquelle émigrent les hommes de race germanique.</l>
					<l>Le grec, le latin, sont des langues mortes, c&apos;est-à-dire des langues </l>
					<l>que l&apos;on ne parle plus.</l>
					<l>Géographie. — Dessiner la côte d&apos;Afrique appelée côte du Ga-</l>
					<l>bon. — Tracer le cours de l&apos;Ogoué, el du Congo qui borne la région </l>
					<l>soumise au prolectorat de la France, au sud et à l&apos;est.</l>
					<l>(Le tracé de cette carte n&apos;occupera pas moins d&apos;une demi-feuille de </l>
					<l>cahier ; on n&apos;y omettra pas Franceville, Brazzaville et, vis-à-vis cette </l>
					<l>dernière, Stanley-Pool.)</l>
					<l>60. — A travers les jungles. (Élève, p. 129.)</l>
					<l>— Eh bien ! voici. Nous ne restâmes à Zanzibar que </l>
					<l>juste le temps de nous joindre à une caravane * qui </l>
					<l>partait pour le pays </l>
					<l>de Benguéla. Elle </l>
					<l>comptait soixante-</l>
					<l>quatre chameaux de </l>
					<l>robe* brune, blan-</l>
					<l>che ou cendrée, </l>
					<l>avec leurs beaux </l>
					<l>yeux doux de ga-</l>
					<l>zelle*. Nous mon-</l>
					<l>tions chacun le </l>
					<l>nôtre, assis entre </l>
					<l>les deux bosses, — </l>
					<l>on n&apos;est pas là aussi </l>
					<l>Les vovageurs s&apos;assemblent en troupes pour </l>
					<l>traverser les déserts avec plus de sûreté et forment </l>
					<l>ce qu&apos;on appelle une caravane.</l>
					<l>commodément que sur cette chaise, mais on s&apos;y fait; </l>
					<l>— et nous voilà partis avec un pacotille de calicot,</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0036.jpg' n='2'/>
			<p>
				<lg>
					<l>A TRAVERS LES JUNGLES. 209</l>
					<l>d&apos;indienne, de perles, de verroteries* que nous devions </l>
					<l>échanger contre le blé, le maïs, le sorgho*, la viande </l>
					<l>nécessaires à notre subsistance. Des Arabes armés </l>
					<l>jusqu&apos;aux dents montaient ou menaient les autres, </l>
					<l>chameaux. Et savez-vous ce qu&apos;ils </l>
					<l>étaient ?</l>
					<l>— Des chasseurs de noirs? ré-</l>
					<l>pondit Jacques.</l>
					<l>Hippopotame.</l>
					<l>C&apos;est un énorme mammifère qui habite le centre </l>
					<l>et le midi de l&apos;Afrique. Son poids peut atteindre </l>
					<l>2, 500 kilog. ; ses dents fournissent un ivoire plus </l>
					<l>estimé même que celui de l&apos;éléphant. Cet animal vit </l>
					<l>le plus souvent dans les fleuves, dans les lacs ou </l>
					<l>dans les marécages. </l>
					<l>Dattier.</l>
					<l>Genre de palmier </l>
					<l>très répandu en Afri-</l>
					<l>que, qui donne des </l>
					<l>fruits excellents appe-</l>
					<l>lés dattes. Les Arabes </l>
					<l>font leur nourriture or-</l>
					<l>dinaire de ce fruit qui est </l>
					<l>gros comme une prune.</l>
					<l>— Juste ; mais nous ne le sûmes </l>
					<l>que longtemps après. Ils faisaient </l>
					<l>leurs dévotions, leurs ablutions*, s&apos;humectant les pieds, </l>
					<l>les mains, le front </l>
					<l>avec des manières </l>
					<l>à eux, en se tour-</l>
					<l>nant du côté de </l>
					<l>la Mecque, et cela </l>
					<l>plusieurs fois par </l>
					<l>jour : c&apos;est ce </l>
					<l>qu&apos;ils regardent </l>
					<l>comme leurs de-</l>
					<l>voirs envers Dieu.</l>
					<l>— C&apos;est une sin-</l>
					<l>gulière façon d&apos;en-</l>
					<l>tendre ces devoirs que de pratiquer la chasse aux hommes </l>
					<l>Les crocodiles, reptiles de grande taille, sont </l>
					<l>organisés pour vivre dans l&apos;eau, où ils se meuvent </l>
					<l>avec une agilité extraordinaire. C&apos;est en Afrique </l>
					<l>qu&apos;ils sont le plus nombreux. </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0037.jpg' n='3'/>
			<p>
				<lg>
					<l>210 SUZETTE.</l>
					<l>et, pour cela, de piller, brûler, massacrer ! dit M. Dumay.</l>
					<l>— Voilà ce que j&apos;essayai de leur faire comprendre, </l>
					<l>mais ils se fâchèrent. Sous un soleil de feu ou sous </l>
					<l>une lune de cristal, nous marchions à travers d&apos;inter-</l>
					<l>minables halliers de broussailles, de dattiers, de bam-</l>
					<l>bous, d&apos;épines crochues. Il fallait se frayer un sentier </l>
					<l>à coups de hache. Ou bien c&apos;était à travers des jungles, </l>
					<l>plaines bourbeuses couvertes de roseaux coupants </l>
					<l>comme rasoir. Oh ! oh ! Sylvain, attention ! — Sylvain </l>
					<l>leva la tête : — Qu&apos;est-ce que c&apos;est là-bas que cette </l>
					<l>masse informe qui se montre dans la vase ? Un hippo-</l>
					<l>potame !... Sylvain, attention ! — De nouveau Syl-</l>
					<l>vain releva la tête : — Ici, à gauche, ce tronc d&apos;arbre </l>
					<l>rugueux* couché parmi les roseaux ! Il a l&apos;air de frémir, </l>
					<l>il remue ! c&apos;est un crocodile !... Un, deux, dix, vingt cro-</l>
					<l>codiles, en voilà de tous </l>
					<l>côtés ! Filons !-ils vous </l>
					<l>goberaient une cara-</l>
					<l>vane comme un homme </l>
					<l>une sardine !... Et ces</l>
					<l>yeux flamboyants à tra-</l>
					<l>vers les broussailles </l>
					<l>un tigre ! Nous sommes </l>
					<l>Le tigre, dont la peau est mouchetée, </l>
					<l>est un animal féroce qui appartient au genre </l>
					<l>chat.</l>
					<l>menacés, les chameaux reculent malgré nous. Nous </l>
					<l>rebroussons chemin, nous contournons la jungle à dis-</l>
					<l>tance respectable.</l>
					<l>Questionnaire. — Qu&apos;est-ce qu&apos;une </l>
					<l>caravane ? — Où est le pays de Benguéla ?</l>
					<l>— Quels animaux transportaient voya-</l>
					<l>geurs et marchandises ? — Où étaient </l>
					<l>juchés les deux explorateurs ? — De </l>
					<l>quels ohjets d&apos;échange s&apos;étaient-ils mu-</l>
					<l>nis ? — Qui dirigeait la caravane ? — </l>
					<l>Quelles sont les pratiques religieuses </l>
					<l>ordinaires des Arabes ? — Quelles ré-</l>
					<l>flexions fit M. Dumay sur la profession </l>
					<l>de ces bandits arabes ? — Dans quelle </l>
					<l>région avançait-on ? — Quelles difficultés </l>
					<l>présentait-elle ? — Quels animaux failli-</l>
					<l>rent dévorer Sylvain ? — Comment se fit </l>
					<l>le passage des jungles ?</l>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</l>
					<l>Sciences naturelles. — LE CHAMEAU. —Décrire cet animal. — </l>
					<l>A quoi est-il employé ? — Dans quels pays rend-il de grands ser-</l>
					<l>vices ? — Quelles sont les deux espèces de chameaux ? — Citez celle de </l>
					<l>nos colonies où l&apos;on voit nombre de ces animaux.</l>
					<l>Les chameaux sont de grands animaux à tête petite et fortement </l>
					<l>arquée, portée sur un cou assez long qui forme une courbe gracieuse.</l>
					<l>Leur corps est remarquable par la bosse ou les deux bosses qu&apos;il pré-</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0038.jpg' n='4'/>
			<p>
				<lg>
					<l>A TRAVERS LES JUNGLES. 211</l>
					<l>sente sur le dos ; il est porté sur quatre longues jambes terminées </l>
					<l>par de larges pieds non enveloppés de corne, particularité à laquelle </l>
					<l>cet animal doit de marcher facilement sur le sable des déserts.</l>
					<l>Buffon a dit que le chameau est le trésor de l&apos;Asie. En effet, « il nourrit </l>
					<l>« les habitants de diverses contrées avec son lait et sa chair ; il les habille </l>
					<l>« de son poil long et moelleux, et rend encore, comme monture et bête </l>
					<l>« de somme, des services signalés. Sans lui, les peuples que séparent </l>
					<l>« les océans de sable ne pourraient se rapprocher par le commerce. »</l>
					<l>La sobriété du chameau est telle que, chargé de 400 à 500 kilogrammes </l>
					<l>et faisant 50 à 60 kilomètres par jour, sous un soleil brûlant, il se </l>
					<l>contente, pour toute nourriture, d&apos;une poignée de grain. Souvent il </l>
					<l>est huit ou dix jours sans boire ; seulement, quand il passe devant </l>
					<l>une mare, il boit pour le passé et pour l&apos;avenir.</l>
					<l>On appelle dromadaire le chameau à une bosse.</l>
					<l>Les habitants nomades de l&apos;Algérie méridionale élèvent une quan-</l>
					<l>tité de chameaux.</l>
					<l>L&apos;HIPPOPOTAME. — Décrire cet animal. — Où vit-il ? — Pourquoi le </l>
					<l>chasse-t-on ?</l>
					<l>L&apos;hippopotame (cheval de rivière) est un animal gigantesque et de </l>
					<l>formes massives, mesurant de 3 à 4 mètres de longueur ; sa bouche, </l>
					<l>démesurément grande, se termine par un mufle large et renflé à sa </l>
					<l>base ; d&apos;énormes dents le garnissent et font saillie au dehors. Son corps </l>
					<l>s&apos;appuie sur de grosses jambes, si courtes cependant que le ventre </l>
					<l>touche presque à terre. Cette masse est enveloppée d&apos;une peau nue, </l>
					<l>d&apos;un brun rose et d&apos;une épaisseur considérable.</l>
					<l>(Les élèves trouveront à la gravure la réponse aux deux autres </l>
					<l>questions.)</l>
					<l>LE CROCODILE. — Décrire cet animal. — Dans quelles contrées vit-</l>
					<l></l>
					<l>il ? — De quoi fait-il sa proie? Comment le chasse-t-on?</l>
					<l>Le crocodile est un reptile énorme qui atteint jusqu&apos;à dix mètres de </l>
					<l>longueur ; il apparaît comme une sorte de grand lézard dont la gueule </l>
					<l>monstrueuse est armée de dents aigués. Il vit dans les fleuves et les </l>
					<l>lacs de l&apos;Afrique et de l&apos;Amérique, jetant la terreur parmi les popu-</l>
					<l>lations riveraines, qui lui font une guerre acharnée, sans réussir à di-</l>
					<l>minuer sensiblement la multitude de ces monstres, tant ils se repro-</l>
					<l>duisent facilement par les oeufs qu&apos;ils déposent dans la fange des </l>
					<l>rivages. Le crocodile se nourrit exclusivement de chair; il est fort </l>
					<l>difficile à tuer à cause de la dureté de sa peau, sur laquelle viennent </l>
					<l>glisser lances et balles de fusils.</l>
					<l>LE TIGRE. — Mêmes questions que pour le crocodile.</l>
					<l>Le tigre, plus grand et plus terrible encore que le lion, est égale-</l>
					<l>ment plus svelte, plus élancé, plus souple; il rappelle le chat domes-</l>
					<l>tique par ses formes et ses allures. Sa robe, très élégante, est d&apos;un </l>
					<l>jaune fauve en dessus et d&apos;un blanc pur au-dessous ; elle est partout </l>
					<l>irrégulièrement striée de bandes brunes transversales; sa queue est </l>
					<l>annelée de noir, assez longuc et ne contribue pas peu a son ornement.</l>
					<l>Cet animal est particulier à l&apos;Asie ; il habite encore les iles de Java </l>
					<l>et de Sumatra ; parfois, il s&apos;approche de l&apos;Europe. C&apos;est surtout dans </l>
					<l>les jungles que le tigre aime a s&apos;établir ; dès que la faim se fait sentir, </l>
					<l>il se met en campagne, s&apos;installe dans un fourré et attend une vic-</l>
					<l>time. Il la laisse approcher et, lorsqu&apos;il le juge à propos, il s&apos;abat sur </l>
					<l>elle d&apos;un bond prodigieux, la déchire et s en repaît. Il s&apos;attaque au </l>
					<l>bétail, aux hommes même ; on l&apos;a vu, dans l&apos;Hindoustan, saisir des sol-</l>
					<l>dats dans leur camp, sous les yeux des sentinelles.</l>
					<l>La chasse du tigre se fait avec des éléphants dressés, sur lesquels </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0039.jpg' n='5'/>
			<p>
				<lg>
					<l>212 SUZETTE.</l>
					<l>prennent place les tireurs ; les éléphants entrent dans les jungles, </l>
					<l>les battent en tous sens et forcent le tigre à se montrer; les armes</l>
					<l>à feu font alors leur office. (D&apos;après L. FIGUIER.)</l>
					<l>LE DATTIER. — Décrivez cet arbre. — Dans quelles contrées croit-</l>
					<l>il ? — Décrivez son fruit. — Quels peuples en font leur nourriture ? — </l>
					<l>Comment ce fruit nous arrive-t-il ?</l>
					<l>Le dattier est un grand arbre particulier aux oasis des déserts des tro-</l>
					<l>piques ; il est originaire de l&apos;Asie et de l&apos;Afrique, et l&apos;on a réussi à l&apos;accli-</l>
					<l>mater en Sicile et en Espagne. Sa tige, grêle et élevée, porte un bouquet </l>
					<l>terminal de rameaux où croissent des fruits d&apos;un brun doré, en forme </l>
					<l>de pruneaux, à chair tendre et sucrée, connus sous le nom de dattes, </l>
					<l>fruits dont les populations arabes forment leur principale nourriture.</l>
					<l>LE BAMbOU. — Décrivez ce roseau. — Où croit-il ? — Quelles dimen-</l>
					<l>sions atteint-il ? — A quoi emploie-t-on ses tiges ?</l>
					<l>Le bambou est un roseau particulier aux régions marécageuses des</l>
					<l>tropiques ; il croit principalement dans la Chine, le Japon, l&apos;Indo-Chine </l>
					<l>et les îles de la Malaisie ; il y atteint une hauteur de 15 à 20 mètres.</l>
					<l>La dureté de son bois le rend précieux pour une foule d&apos;usages : </l>
					<l>maisons, cabanes, meubles, outils ; il n&apos;est pas jusqu&apos;à ses fibres </l>
					<l>qu&apos;on ne tisse ou ne tresse quand on les a réduites en lames minces.</l>
					<l>On importe le bambou en Europe, où il sert à nombre d&apos;usages indus-</l>
					<l>triels ; la plupart des cannes à marcher, des cannes à pêche ne sont </l>
					<l>autre chose que des tiges de bambou.</l>
					<l>61. — Un baobab. (Élève, p. 132.)</l>
					<l>— Après des jours et des jours, nous entrâmes enfin en </l>
					<l>terre moins ennemie, non loin du fleuve Zambèze. Et là </l>
					<l>nous attendait une découverte bien touchante, celle du </l>
					<l>monument funèbre d&apos;une femme aussi célèbre par son </l>
					<l>courage que par son nom.</l>
					<l>Ce monument était un baobab, arbre merveilleux qui </l>
					<l>atteint vingt à trente mètres de circonférence, quoique </l>
					<l>sa taille ne dépasse guère sept mètres.</l>
					<l>Sur le tronc, et à hauteur d&apos;homme, était gravé le </l>
					<l>nom de </l>
					<l>Mme  LIVINGSTONE.</l>
					<l>La femme du grand explorateur l&apos;avait accompagné </l>
					<l>jusque-là, à travers toutes les fatigues, tous les périls.</l>
					<l>— Par beau courage, par dévouement à l&apos;humanité </l>
					<l>comme lui ! dit Suzette avec admiration.</l>
					<l>— Oui, et elle était morte à cette place. Livingstone </l>
					<l>la mit en terre au pied de ce baobab qui portera loin </l>
					<l>dans le temps le nom de cette noble femme, car un </l>
					<l>baobab peut vivre six mille ans.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0040.jpg' n='6'/>
			<p>
				<lg>
					<l>UN BAOBAB. 213 </l>
					<l>Il y eut un instant de silence ; puis l&apos;explorateur re-</l>
					<l>prit :</l>
					<l>— Toujours secoués entre les deux bosses de nos </l>
					<l>chameaux, nous allions atteindre un village africain.</l>
					<l>Nous étions moulus*, maigris de dix ou douze kilos; te </l>
					<l>souviens-tu de ma mine d&apos;affamé, Sylvain ?</l>
					<l>—  Oui, Pascal, répondit Sylvain, qui écoutait avec </l>
					<l>autant d&apos;attention que les autres.</l>
					<l>— Enfin nous voilà en vue de hattes de bambous </l>
					<l>groupées au fond d&apos;une verte vallée bordée de champs </l>
					<l>de manioc*, de sorgho, de blé.</l>
					<l>C&apos;est dans ce pays que nous changeâmes de caravane.</l>
					<l>Celle-là allait à Tombouctou. Vous plaît-il que je vous </l>
					<l>y mène ?</l>
					<l>— Nous vous en prions, Monsieur, dit Suzette. J&apos;ai lu </l>
					<l>que c&apos;est une grande et magnifique ville située aux </l>
					<l>confins du Soudan*, toute pleine de monuments, et </l>
					<l>d&apos;ivoire, et de poudre d&apos;or.</l>
					<l>Questionnaire. — Quelle décou-</l>
					<l>verte firent nos explorateurs dans la ré-</l>
					<l>gion du Zambèze ? — En quoi consistait </l>
					<l>le monument funèbre de Mme Living-</l>
					<l>stone ? — Que savez-vous de cette femme </l>
					<l>dévouée ? — Que fit son mari lorsqu&apos;elle </l>
					<l>fut morte ? — Que raconta Pascal des </l>
					<l>épreuves du voyage ? — Où finirent-ils </l>
					<l>par arriver ? — Quelle direction prirent-</l>
					<l>ils dès lors ? — Qu&apos;avait lu Suzette rela-</l>
					<l>tivement à Tombouctou ?</l>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</l>
					<l>Morale. — Qu&apos;entendez-vous par un explorateur ? — Quel but se </l>
					<l>propose-t-il lorsqu&apos;il entreprend un voyage ? — Quelles difficultés, </l>
					<l>quels dangers présentent les explorations? — Que faut-il pour y </l>
					<l>réussir? — Quels services rendent les explorateurs ? — Que pensez-</l>
					<l>vous de Mme Livingstone ? </l>
					<l>On entend par explorateur un homme instruit et courageux qui </l>
					<l>parcourt les régions les moins connues et les moins civilisées du </l>
					<l>globe, afin d&apos;en faire connaître les peuples, les produits, le sol et les </l>
					<l>curiosités de toute sorte.</l>
					<l>Il se propose un but à la fois humanitaire et intéressé, car tous ses </l>
					<l>efforts tendent à initier ces peuples aux bienfaits de la civilisation et </l>
					<l>à provoquer des échanges au commun profit des acheteurs et des ven-</l>
					<l>deurs.</l>
					<l>Les entreprises de ce genre offrent non seulement de grandes diffi-</l>
					<l>cultés pour le parcours de contrées dépourvues de voies de commu-</l>
					<l>nication, où les forêts, les marécages, les montagnes offrent mille </l>
					<l>obstacles, mais elles présentent encore de redoutables dangers en </l>
					<l>raison de l&apos;insalubrité du climat et de la barbarie des habitants qui </l>
					<l>menacent à chaque instant la vie de l&apos;explorateur.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0041.jpg' n='7'/>
			<p>
				<lg>
					<l>214  SUZETTE.</l>
					<l>Pour réussir dans les entreprises de ce genre, il faut joindre, à une </l>
					<l>santé de fer, une énergie, un courage que rien n&apos;effraye, une persé-</l>
					<l>vérance invincible, beaucoup de prudence et de savoir, enfin des res-</l>
					<l>sources pécuniaires considérables, pour l&apos;achat des objets d&apos;échange </l>
					<l>principalement.</l>
					<l>C&apos;est aux explorateurs que l&apos;on doit la fondation des plus floris-</l>
					<l>santes colonies ; l&apos;histoire naturelle, la médecine, la géographie, l&apos;his-</l>
					<l>toire ont été enrichies par eux d&apos;une foule de connaissances utiles et </l>
					<l>variées; ils ont établi des relations entre des peuples déshérités et les </l>
					<l>grandes nations qui dominent le globe.</l>
					<l>Mme Livingstone, en secondant son mari dans sa double tâche de </l>
					<l>missionnaire et d&apos;explorateur, a montré non seulement une grande </l>
					<l>tendresse conjugale, mais un courage et un dévouement qui méritent </l>
					<l>tous nos hommages.</l>
					<l>Une Française, Mme d&apos;Ujfalvy, et deux Anglaises, Mmes Blount et </l>
					<l>Baxer, l&apos;ont récemment imitée. Une Autrichienne, Mme Ida Pfeiffer, </l>
					<l>a fait davantage ; elle a entrepris seule plusieurs voyages dans les </l>
					<l>régions les moins connues de l&apos;Afrique, de l&apos;Asie et de l&apos;Océanie.</l>
					<l>Sciences naturelles. — LE BAOBAB. — Décrire cet arbre colos-</l>
					<l>sal ; parler de l&apos;age des plus gros de ces arbres. — Où les trouve-</l>
					<l>t-on ? — Détails sur le sapin de la Californie.</l>
					<l>Le baobab est peut-être le plus gros des arbres; sa tige, qui n&apos;a </l>
					<l>guère que 7 à 8 mètres de hauteur, mesure de 30 à 40 mètres de cir-</l>
					<l>conférence chez les sujets les plus vieux, auxquels on attribue près de </l>
					<l>six mille ans. Ce gigantesque végétal porte de longues branches ho-</l>
					<l>rizontales qui lui donnent, au loin, l&apos;aspect d&apos;un dôme de verdure ; </l>
					<l>il ne croît qu&apos;en Afrique.</l>
					<l>Certains sapins de la Californie et des districts orientaux de l&apos;Amé-</l>
					<l>rique anglaise atteignent des dimensions encore plus étonnantes. Il </l>
					<l>en existe qui mesurent jusqu&apos;à 140 mètres de hauteur sur 30 à 40 mè-</l>
					<l>tres de tour. En Australie, on voit des eucalyptus de 160 à 170 mè-</l>
					<l>tres de hauteur. Ces merveilles de la végétation datent au moins de </l>
					<l>cinquante siècles ; on l&apos;a constaté en comptant les couches des troncs </l>
					<l>d&apos;arbres abattus.</l>
					<l>LE MANIOC. —  Qu&apos;est-ce que le manioc ? — Comment fait-on perdre </l>
					<l>à la plante ses propriétés vénéneuses ? — A quoi sert-elle ?</l>
					<l>Le manioc, arbrisseau des contrées les plus chaudes de l&apos;Amérique,</l>
					<l>a une racine volumineuse contenant, avec un principe vénéneux qui </l>
					<l>se détruit par le feu ou la fermentation, une grande quantité de fécule.</l>
					<l>Cette racine, râpée, pressée et séchée, donne la farine de manioc, qui</l>
					<l>est un aliment de grande valeur nutritive.</l>
					<l>Le tapioca est cette même fécule séchée sur des plaques chaudes, cuite </l>
					<l>et agglutinée en grumeaux irréguliers. Elle remplace le pain pour les </l>
					<l>potages et elle entre de plus en plus dans la consommation ordinaire.</l>
					<l>LE SORGHO. — Décrire cette plante. — Pourquoi la cultive-t-on ? — </l>
					<l>Quelle partie de cette plante utilisons-nous pour le bétail ? </l>
					<l>Le sorgho, originaire de la Chine, est une graminée dont une des </l>
					<l>variétés produit le millet. On le cultive dans le centre et dans le midi </l>
					<l>de la France pour ses feuilles qui donnent un fourrage estimé. Quel-</l>
					<l>ques peuplades d&apos;Afrique fabriquent une espèce de bière avec le grain </l>
					<l>du sorgho.</l>
					<l>Géographie. — Dessiner la côte d&apos;Afrique de l&apos;embouchure du </l>
					<l>Sénégal à notre colonie du Gabon. — Figurer le cours du Sénégal et </l>
					<l>celui du Niger. — Indiquer l&apos;emplacement de Tombouctou.</l>
					<l>(Se reporter à l&apos;atlas en usage dans l&apos;école.)</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0042.jpg' n='8'/>
			<p>
				<lg>
					<l>LE PAYS DE LA PEUR. 215</l>
					<l>62. — Le pays de la peur. (Élève, p. 133.)</l>
					<l>— Grande, magnifique, pleine de monuments, de poudre </l>
					<l>d&apos;or... j&apos;aurais voulu la </l>
					<l>voir ainsi ! Mais la vérité </l>
					<l>m&apos;oblige à dire qu&apos;elle ré-</l>
					<l>pond à la description faite </l>
					<l>par le fameux René Cail-</l>
					<l>lié, que l&apos;amour des voya-</l>
					<l>ges emporta loin de la </l>
					<l>France à l&apos;âge de seize </l>
					<l>ans.</l>
					<l>— Comme vous, in-</l>
					<l>terrompit M. Dumay avec </l>
					<l>une pointe de malice.</l>
					<l>— Comme moi. René </l>
					<l>Caillié ne vit à Tombouc-</l>
					<l>tou que de misérables </l>
					<l>Les oasis sont des endroits cultivés et </l>
					<l>arrosés, au milieu du désert, où peuvent </l>
					<l>se reposer les caravanes.</l>
					<l>masures habitées par dix ou douze mille nègres et mar-</l>
					<l>chands qui échangent l&apos;or, </l>
					<l>l&apos;ivoire, les esclaves contre </l>
					<l>les cotonnades, les laines, </l>
					<l>les épices et surtout le sel, </l>
					<l>bien autrement rare dans </l>
					<l>ce pays que l&apos;or dans le </l>
					<l>nôtre.</l>
					<l>Il y avait six semaines </l>
					<l>que nous étions privés de </l>
					<l>ce condiment* quand nous </l>
					<l>arrivâmes à Tombouctou.</l>
					<l>Oh ! le premier morceau de </l>
					<l>viande de chevreau salé à </l>
					<l>point que nous goûtâmes </l>
					<l>là, quel régal ! hein ? Syl-</l>
					<l>vain !</l>
					<l>Les Touaregs forment des tribus no-</l>
					<l>mades qui errent dans le Sahara et sont </l>
					<l>très redoutées des caravanes.</l>
					<l>—Il y manquait du poivre </l>
					<l>et une pointe d&apos;ail, répondit Sylvain, doucement.</l>
					<l>— Nous ne demeurâmes guère dans ce rendez-vous </l>
					<l>des caravanes qui traversent le Soudan ; je voulais voir </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0043.jpg' n='9'/>
			<p>
				<lg>
					<l>216 SUZETTE.</l>
					<l>le Grand Désert et les oasis, malgré les dangers de la </l>
					<l>soif, des Touaregs et du simoun.</l>
					<l>Et la soif commença dès le sixième jour de marche </l>
					<l>à travers les immenses plaines de sable brûlant et aveu-</l>
					<l>glant. L&apos;air embrasé s&apos;enveloppait d&apos;un brouillard rouge ; </l>
					<l>on eût cru à un incendie ; nous allions </l>
					<l>lentement, douloureusement accrou-</l>
					<l>pis sur nos montures somnolentes*; </l>
					<l>un cri retentit :</l>
					<l>— Les Touaregs ! les Touaregs ! </l>
					<l>Alors, courez, volez, nos cha-</l>
					<l>meaux ! De la force qui nous reste </l>
					<l>nous les excitons ! Mais les méharis, </l>
					<l>les chameaux de guerre des terribles </l>
					<l>pillards, sont plus rapides que les </l>
					<l>nôtres; ils nous atteignent. Leurs </l>
					<l>cavaliers, au visage couvert d&apos;un </l>
					<l>voile noir, font peur ; ils fondent </l>
					<l>sur nous avec leurs longues lances, </l>
					<l>leurs épées à double tranchant, bril-</l>
					<l>lantes au soleil comme des éclairs.</l>
					<l>Quelques-uns nous couchent en joue </l>
					<l>avec des fusils volés à d&apos;autres cara-</l>
					<l>vanes. Nous tentons de résister ; mais quatre des nôtres </l>
					<l>sont déjà tombés ; il faut traiter !</l>
					<l>Autruche.</l>
					<l>Dans l&apos;lnde, on élève des </l>
					<l>troupeaux d&apos;autruches en </l>
					<l>vue de recueillir leurs </l>
					<l>plumes, qui servent à </l>
					<l>orner les coiffures des </l>
					<l>femmes, à confectionner </l>
					<l>des panaches, etc.</l>
					<l>Celui qui nous commande abandonne six noirs sur </l>
					<l>douze qu&apos;il menait comme esclaves, huit chameaux, un </l>
					<l>sac d&apos;or, une balle de plumes d&apos;autruches.</l>
					<l>A ce prix, notre caravane mutilée*, ruinée, peut dé-</l>
					<l>guerpir.</l>
					<l>Du haut de leurs fiers méharis, les voiles noirs, ef-</l>
					<l>frayants comme des spectres, attendent immobiles </l>
					<l>que nous ayons disparu dans le brouillard incan-</l>
					<l>descent*.</l>
					<l>Et de l&apos;eau ? Où y a-t-il de l&apos;eau ? Où est l&apos;oasis, l&apos;unique </l>
					<l>espérance du voyageur ? Nos yeux brûlés sondent l&apos;ho-</l>
					<l>rizon. Peu à peu, le brouillard s&apos;est dissipé, l&apos;air est </l>
					<l>devenu limpide, et tout à coup un cri de soulagement </l>
					<l>sort de nos poitrines. A quelque distance apparaissent</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0044.jpg' n='10'/>
			<p>
				<lg>
					<l>LE PAYS DE LA PEUR. 217</l>
					<l>un îlot de verdure admirable, des miroitements cristal-</l>
					<l>lins * d&apos;abondantes sources;  voilà, voilà l&apos;oasis !</l>
					<l>Questionnaire. — Que raconta </l>
					<l>Pascal sur Tombouctou ? — Qu&apos;en a dit </l>
					<l>le Français René Caillié ? — Quel régal </l>
					<l>firent, dans cette ville, nos jeunes explo-</l>
					<l>rateurs ? — Quel mot malicieux ajouta </l>
					<l>Sylvain au récit de Pascal ? — Où se </l>
					<l>dirigèrent-ils ensuite ? — Que souffri-</l>
					<l>rent-ils dans le désert ? — Racontez </l>
					<l>l&apos;attaque des Touaregs. — A quelles </l>
					<l>conditions la caravane put-elle continuer </l>
					<l>sa route ? — Quel phénomene trompeur </l>
					<l>apparait souvent dans le désert aux </l>
					<l>voyageurs alteres?</l>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</l>
					<l>Géographie. — Quelle idée vous faites-vous du Grand Désert ? — </l>
					<l>Quels dangers en présente la traversée ? — lndiquez les régions et la </l>
					<l>mer qui le limitent. — Qu&apos;est-ce qu&apos;une oasis ? — Quel aspect présente-</l>
					<l>t-elle ? — A quoi en est due la fertilité ?</l>
					<l>Le grand désert du Sahara est une contrée sablonneuse recouverte, </l>
					<l>en grande partie, par une épaisse couche de sable que le vent amon-</l>
					<l>celle en dunes mouvantes. La chaleur y est affreuse pendant le jour </l>
					<l>(+ 67°) et parfois néanmoins la température de la nuit descend à celle </l>
					<l>de la glace. Les régions dépourvues d&apos;oasis offrent un aspect formi-</l>
					<l>dable et sont effrayantes à traverser ; quand la végétation ne manque </l>
					<l>pas complètement, elle n&apos;est représentée que par des buissons épineux </l>
					<l>ou des chardons ; la lumière aveuglante éblouit les yeux, et les objets </l>
					<l>semblent revêtus d&apos;une teinte sombre et infernale. Des mares infectes </l>
					<l>ou bien des puits creuses à grand&apos;peine dans les bas-fonds donnent </l>
					<l>une eau rare et saumâtre aux malheureuses caravanes.</l>
					<l>Outre les souffrances de la soif, le désert présente de grands dan-</l>
					<l>gers. Les dunes soulevées par les vents d&apos;orage engloutissent les voya-</l>
					<l>geurs ou, recouvrant les traces auxquelles on reconnaît la route à </l>
					<l>suivre, les laissent égarés parmi les rochers et les sables dans lesquels </l>
					<l>ils périssent de folie après avoir subi toutes les tortures de la chaleur.</l>
					<l>Le Grand Désert est limité au nord par le Maroc, l&apos;Algerie et la ré-</l>
					<l>gence de Tripoli ; à l&apos;est par les déserts d&apos;Égypte et de Nubie, au sud </l>
					<l>par la région fertile connue sous le nom de Nigritie, et à l&apos;ouest par </l>
					<l>l&apos;Atlantique.</l>
					<l>Dans toutes les parties du Sahara où l&apos;eau jaillit en source, il se forme </l>
					<l>une oasis, île de verdure dont le riant aspect contraste d&apos;une manière </l>
					<l>frappante avec l&apos;aridité des sables environnants. On compte les oasis </l>
					<l>par centaines dans le Grand Désert et elles comprennent une surface </l>
					<l>égale au tiers de cette immense contrée. C&apos;est, par excellence, le </l>
					<l>pays des dattiers. Au-dessous de leur large éventail de feuilles se </l>
					<l>pressent les abricotiers, les pêchers, les grenadiers, les orangers ; les </l>
					<l>vignes s&apos;enlacent autour des troncs ; le maïs, le froment, l&apos;orge mûris-</l>
					<l>sent sous l&apos;ombrage de cette forêt splendide.</l>
					<l>L&apos;eau est l&apos;élément de la fertilité des oasis, et on augmente l&apos;étendue </l>
					<l>de ces terrains privilégiés par le forage de puits artésiens qui amènent </l>
					<l>de véritables rivières à la surface du sol.</l>
					<l>Sciences naturelles. — A quel produit animal donne-t-on le </l>
					<l>nom d&apos;ivoire ? — Quels objets fabrique-t-on avec l&apos;ivoire ? — Qu&apos;est-ce </l>
					<l>que le sel ? — Où trouve-t-on naturellement ce minéral ? — Citez les </l>
					<l>mines les plus fameuses avce quelques détails. —D&apos;où extrait-on le </l>
					<l>sel ? — Qu&apos;entendez-vous par marais salants ? — Citez des villes de </l>
					<l>France célèbres par leurs sources salées.</l>
					<l>SUZETTE (Maîtresse).  13</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0045.jpg' n='11'/>
			<p>
				<lg>
					<l>218 SUZETTE.</l>
					<l>On donne le nom d&apos;ivoire à la matière des dents d&apos;éléphant et de </l>
					<l>quelques autres grands mammifères, tels que les hippopotames et les </l>
					<l>morses des mers glaciales. C&apos;est une substance blanche, qui se tra-</l>
					<l>vaille assez facilement et prend un beau poli ; elle a une valeur consi-</l>
					<l>dérable. On en fabrique des statuettes, des ornements, des manches </l>
					<l>d&apos;outils, des jouets, des dents artificielles, des couteaux à papier.</l>
					<l>LE SEL. — Le sel est une substance solide, analogue à la pierre, qui </l>
					<l>possède une saveur particulière et agréable ; il a été formé dans la na-</l>
					<l>ture par le mélange du chlore et de la soude.</l>
					<l>« Il n&apos;existe point de produit minéral plus universellement répandu </l>
					<l>et plus utile aux animaux ; il leur est presque aussi indispensable que </l>
					<l>l&apos;air qu&apos;ils respirent. » (BOUCHARDAT.) C&apos;est une substance nécessaire à </l>
					<l>la digestion pour dissoudre les aliments solides dans l&apos;estomac.</l>
					<l>Le sel se montre sous deux états ; ou en dissolution dans les eaux, </l>
					<l>et particulièrement dans celles de la mer, ou en couches plus ou moins </l>
					<l>épaisses au sein de la terre. Il y a des mines de sel gemme (sous forme </l>
					<l>de pierre) dans presque tous les pays : en Pologne, en Espagne, en Al-</l>
					<l>gérie, au Pérou, au Chili, aux Etats-Unis notamment. Les mines les </l>
					<l>plus célèbres de l&apos;Europe sont celles de Wieliczka et de Bochnia, près </l>
					<l>de Cracovie (Pologne) ; elles ont une longueur de plus de 1,000 kilo-</l>
					<l>mètres sur 400 de largeur. Découvertes vers le milieu du treizième </l>
					<l>siècle, elles sont depuis une source inépuisable de richesses. La quantité </l>
					<l>de sel qu&apos;on en a tirée jusqu&apos;à ce jour atteint près de ?00 millions de </l>
					<l>quintaux.</l>
					<l>On extrait le sel des eaux de la mer et de celles des sources salées </l>
					<l>qu&apos;on yoit jaillir en un grand nombre de lieux.</l>
					<l>Dans le midi de la France, on fait arriver l&apos;eau de la mer dans des</l>
					<l>espaces particuliers, soigneusement nivelés et divisés en comparti-</l>
					<l>ments où l&apos;eau s&apos;évapore par suite de la chaleur du climat, en laissant </l>
					<l>une couche de sel. Ce sont les marais salants. Dans le Nord, on vapo-</l>
					<l>rise l&apos;eau des fontaines salées au moyen du fou ; mais auparavant on </l>
					<l>l&apos;obtient à un certain état de concentration en l&apos;élevant dans des bâ-</l>
					<l>timents où on la fait descendre à l&apos;état de grande division au travers </l>
					<l>de fagots. Le sel est produit à si bon marché dans les marais salants </l>
					<l>que 100 kilogrammes s&apos;y vendent 40 à 50 centimes au plus.</l>
					<l>Les localités les plus connues par leurs sources salées sont : Châ-</l>
					<l>teau-Salins, Dieuze et Vic, en Lorraine ; Lons-le-Saunier et Salins, </l>
					<l>en Franche-Comté ; Salies, en Béarn.</l>
					<l>Hygiène. —  Quel besoin est la soif ? — A quoi est-elle due ? —</l>
					<l>Comment faut-il boire en été? — Quelles boissons conviennent le mieux </l>
					<l>aux travailleurs pendant les grandes chaleurs ? —Quelles sont celles </l>
					<l>qui sont nuisibles ou dangereuses ? — Danger de boire de l&apos;eau très </l>
					<l>froide quand on a chaud.</l>
					<l>La soif est le besoin de boire ; elle se manifeste par une sensation</l>
					<l>de sécheresse dans la bouche et la gorge, ce qui arrive lorsque le corps </l>
					<l>a perdu, par l&apos;évaporation à la surface de la peau, une partie de l&apos;eau </l>
					<l>nécessaire à nos organes.</l>
					<l>Il faut satisfaire la soif quand on l&apos;éprouve, mais avec modération.</l>
					<l>En été, il est malsain de boire dès qu&apos;on en sent le besoin, car on ab-</l>
					<l>sorberait trop de liquide, et l&apos;on serait affaibli par l&apos;excès de transpira-</l>
					<l>tion qui en résulterait. Les boissons qui conviennent le mieux en </l>
					<l>cette saison, sont : le vin et le café noir étendus d&apos;eau, l&apos;eau acidulée de </l>
					<l>vinaigre, les infusions de réglisse et de gentiane additionnées d&apos;un peu </l>
					<l>d&apos;eau-de-vie. Les liqueurs fortes et le vin pur sont nuisibles et même </l>
					<l>d&apos;un fâcheux effet pour  la santé lorsque les chaleurs sont très fortes </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0046.jpg' n='12'/>
			<p>
				<lg>
					<l>LE SIMOUN. 219</l>
					<l>Si l&apos;on boit de l&apos;eau glacée quand le corps est échauffé, il y a sus-</l>
					<l>pension des fonctions de l&apos;estomac ou congestion puimonaire, c&apos;est-à-</l>
					<l>dire une atteinte grave à la santé ; il faut donc s&apos;en garder, et, si l&apos;on </l>
					<l>n&apos;a pas d&apos;autre liquide, boire par petites gorgées ou attendre que la </l>
					<l>température de notre corps soit abaissée.</l>
					<l>63. — Le simoun. (Élève, p. 135.)</l>
					<l>— A toute bride, le coeur inondé de joie, nous cou-</l>
					<l>rons à ces délices.</l>
					<l>Mais à mesure que nous avançons, les sources, la ver-</l>
					<l>dure s&apos;éloignent. Nous courons encore; elles fuient </l>
					<l>plus loin !... Hélas ! c&apos;était un mirage, le mensonge du </l>
					<l>désert, où l&apos;atmosphère surchauffée réfléchit, comme </l>
					<l>en un vaste miroir, l&apos;image d&apos;un objet lointain.</l>
					<l>Le beau rêve s&apos;est perdu derrière les nuages à l&apos;ho-</l>
					<l>rizon. Mais les tortures* du Sahara se suivent. En voici </l>
					<l>une autre, la plus terrible, qui accourt. La chaleur est </l>
					<l>devenue effroyable, il s&apos;é-</l>
					<l>lève un vent de fournaise.</l>
					<l>Des rafales* furieuses sou-</l>
					<l>lèvent le sable en tourbil-</l>
					<l>lons affolés* qui nous en-</l>
					<l>veloppent, nous aveuglent, </l>
					<l>nous brûlent. Les vagues </l>
					<l>tumultueuses de l&apos;Océan </l>
					<l>en tempête sont moins </l>
					<l>enragées que ces flots </l>
					<l>de sable. Toute la cara-</l>
					<l>vane, gens et bêtes, est </l>
					<l>renversée. Couchés à terre, </l>
					<l>nous y passons plusieurs </l>
					<l>heures, mourants.</l>
					<l>Toute la caravane, gens et bêtes, est </l>
					<l>renversée.</l>
					<l>Enfin le simoun s&apos;apaise; </l>
					<l>on se redresse, on se tâte, on se compte : un homme a </l>
					<l>péri ; deux chameaux, morts aussi. Adieu ! on les laisse </l>
					<l>là où leurs os blanchiront... </l>
					<l>En voilà d&apos;autres plus loin, perçant le sable. Les osse-</l>
					<l>ments servent de signes indicateurs en ce pays de dé-</l>
					<l>solation ; ils nous apprennent que nous sommes bien </l>
					<l>sur la route des  caravanes. </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0047.jpg' n='13'/>
			<p>
				<lg>
					<l>220 SUZETTE.</l>
					<l>Et voici l&apos;oasis ! la réelle oasis qui se dessine enfin à </l>
					<l>l&apos;horizon ! D&apos;un dernier effort nous l&apos;atteignons. C&apos;est un </l>
					<l>bouquet de palmiers ; deux sources susurrent* douce-</l>
					<l>ment sous des gazons fleuris. Nous buvons longuement, </l>
					<l>nous nous baignons ; c&apos;est la résurrection ! c&apos;est la vie !</l>
					<l>La caravane prend là vingt-quatre heures de repos; </l>
					<l>elle les avait bien gagnées !... </l>
					<l>L&apos;explorateur poussa de larges soupirs de satisfaction, </l>
					<l>but un nouveau verre de bière, comme pour se rendre </l>
					<l>son plaisir plus présent, puis reprit : </l>
					<l>Questionnaire. — Quel phéno-</l>
					<l>mène se produisait à mesure que les </l>
					<l>voyageurs avançaient vers le lieu où des </l>
					<l>sources apparaissaient ? — Décrivez la </l>
					<l>tempête de sable. — Quelles avaient été </l>
					<l>les conséquences du simoun ? — Quels </l>
					<l>lugubres objets se voient sur la route des </l>
					<l>caravanes ? — Décrivez l&apos;oasis et le bon-</l>
					<l>heur qu&apos;éprouvèrent les gens de la cara-</l>
					<l>vane. — Que fit Pascal après avoir </l>
					<l>achevé son récit ? </l>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</l>
					<l>Sciences naturelles. — LA CHALEUR. — Sources de la chaleur.</l>
					<l>— Prouvez, par des exemples, que la chaleur augmente le volume des </l>
					<l>gaz, des liquides, des métaux. — Quand dit-on qu&apos;un métal est en </l>
					<l>fusion ? — Quand dit-on qu&apos;un corps brûle ? </l>
					<l>La chaleur est la sensation que l&apos;on éprouve en passant dans un </l>
					<l>lieu ou en touchant un objet dont la température est supérieure à </l>
					<l>celle de notre corps. Les principales sources de ce phénemène sont :</l>
					<l>le soleil, la terre dont l&apos;intérieur est brûlant, la combustion des corps, </l>
					<l>autrement dit, le feu.</l>
					<l>Un des effets les plus connus de la chaleur est l&apos;augmentation de </l>
					<l>volume, ou dilatation, qu&apos;éprouvent les corps à mesure qu&apos;ils s&apos;échauf-</l>
					<l>fent. Ainsi, l&apos;eau froide qui emplit un vase, déborde peu après que </l>
					<l>ce vase a été placé sur le fou ; une vessie à demi pleine d&apos;air et soi-</l>
					<l>gneusement ficelée à l&apos;ouverture, se gonfle entièrement dès qu&apos;elle a </l>
					<l>séjourné auprès d&apos;un foyer ; les rails des chemins de fer, séparés les </l>
					<l>uns des autres en hiver, se touchent en été, etc, etc.</l>
					<l>La chaleur écarte les petites parties, ou molécules, qui consti-</l>
					<l>tuent les corps ; lorsque ces molécules ne sont plus adhérentes, elles </l>
					<l>roulent les unes sur les autres si l&apos;on a mis le corps sur une pente.</l>
					<l>On dit alors qu&apos;il y a fusion. L&apos;eau est de la glace en fusion ; le mercure </l>
					<l>nous apparaît à l&apos;état de fusion.</l>
					<l>Un corps brûle lorsque, étant enflammé, il se décompose de telle sorte </l>
					<l>qu&apos;il ne lui reste plus rien de son apparence première. Le bois, après </l>
					<l>avoir brûlé, donne un résidu, les cendres, où rien ne nous rappelle la </l>
					<l>constitution du corps qui les a produites.</l>
					<l>Industrie. — Quelles applications les charrons et les forgerons </l>
					<l>font-ils de la propriété qu&apos;ont les métaux de se dilater par l&apos;effet de </l>
					<l>la chaleur ?</l>
					<l>Les charrons font rougir les bandes de fer qui entourent les roues </l>
					<l>au moment où ils les fixent ; en se refroidissant, ces bandes diminuent. </l>
					<l>de longueur et resserrent fortement les parties du contour de la roue. </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0048.jpg' n='14'/>
			<p>
				<lg>
					<l>LE SIMOUN. 221</l>
					<l>Les grilles des fourneaux ne doivent pas être encastrées trop juste </l>
					<l>à leurs extrémités, mais libres au moins à l&apos;une ; sinon elles se tor-</l>
					<l>dent ou arrachent les pierres du foyer en se dilatant. Lorsqu&apos;on </l>
					<l>chauffe trop brusquement un vase de verre, il éclate, parce que le </l>
					<l>verre conduisant mal la chaleur, les parois se dilatent inégalement et </l>
					<l>une rupture se produit.</l>
					<l>Agriculture et Horticulture. — Quels sont les effets de la </l>
					<l>chaleur et de l&apos;humidité sur les graines, sur les plantes et sur les fruits ?</l>
					<l>— Quel est l&apos;objet des couches, des serres ? — Pourquoi les fruits en </l>
					<l>espalier mûrissent-ils avant les autres?</l>
					<l>La chaleur et l&apos;humidité sont extrêmement favorables au développement </l>
					<l>de la végétation ; les régions chaudes et humides du globe, telles que </l>
					<l>les tropiques, présentent une multitude de plantes et d&apos;arbres qui </l>
					<l>naissent, croissent et portent des fruits dans un espace de temps </l>
					<l>d&apos;une durée très restreinte. Sous cette influence, et dans nos climats, </l>
					<l>les graines germent, les plantes prennent leur accroissement et les </l>
					<l>fruits arrivent à maturité.</l>
					<l>Comme le printemps est souvent tardif, froid et sec, on a imaginé </l>
					<l>de produire dans le sol une chaleur artificielle en disposant du fu-</l>
					<l>mier frais sous un lit de terre peu épais ; on obtient alors une couche </l>
					<l>sur laquelle on sème les graines, en vue de repiquer ensuite les plantes </l>
					<l>auxquelles elles donneront naissance. En recouvrant la couche d&apos;un </l>
					<l>châssis vitré, on concentre la chaleur du soleil et, par suite, on active </l>
					<l>la végétation.</l>
					<l>Les serres sont des lieux clos, fermés de châssis dans la partie qui </l>
					<l>reçoit les rayons lumineux. Les jardiniers les chauffent en hiver pour </l>
					<l>y maintenir une température douce et égale, ce qui permet d&apos;y con-</l>
					<l>server les plantes étrangères auxquelles serait fatale la température </l>
					<l>de notre saison rigoureuse.</l>
					<l>Les fruits en espalier mûrissent plus tôt que les autres, parce que </l>
					<l>le mur auquel ils sont adossés empêche la déperdition de la chaleur </l>
					<l>solaire. Les meilleurs chasselas proviennent des espaliers.</l>
					<l>Hygiène. — Quels fâcheux effets produit une chaleur excessive </l>
					<l>et protongée sur le corps humain ? — Quels inconvénients y a-t-il à </l>
					<l>aller au-tète au soleil? — Quels vêtements adopterons-nous en été ?</l>
					<l>— Que survient-il lorsque, ayant très chaud, on  s&apos;expose à un courant </l>
					<l>d&apos;air froid ?</l>
					<l>L&apos;exposition du corps à une chaleur excessive, telle, par exemple, </l>
					<l>que celle des rayons d&apos;un soleil ardent, détermine des accidents plus </l>
					<l>ou moins graves : congestions au cérveau et méningites ; on a vu des</l>
					<l>moissonneurs tomber morts subitement par suite de l&apos;action des </l>
					<l>rayons solaires.</l>
					<l>Les enfants ne devront jamais rester nu-tête au soleil, surtout au </l>
					<l>printemps; ils y gagneraient un érysipèle, vulgairement appelé coup de </l>
					<l>soleil, dont les effets ne se limitent pas toujours à la peau directement </l>
					<l>atteinte, mais se communiquent souvent au cerveau. Pendant la saison </l>
					<l>chaude, ils ne sortiront pas sans être munis d&apos;un chapeau de paille.</l>
					<l>Les vêtements qui conviennent le mieux en été seront en étoffe </l>
					<l>légère, larges et flottants, ne comprimant aucune partie du corps. Les </l>
					<l>personnes délicates se trouveront bien de porter de la flanelle, à la </l>
					<l>condition d&apos;en changer souvent, car elle s&apos;infecte au contact du corps.</l>
					<l>Lorsqu’on s&apos;expose brusquement à un courant d&apos;air froid, en état </l>
					<l>de transpiration, il y a arrêt brusque dans la sécrétion de la sueur.</l>
					<l>Il en résulte des rhumes fort graves et parfois des fièvres mortelles.</l>
					<l>Un coup de fusil, a-t-on dit, est moins dangereux qu&apos;un courant d&apos;air.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0049.jpg' n='15'/>
			<p>
				<lg>
					<l>222 SUZETTE.</l>
					<l>64. — Sous la tente. (Élève, p. 137.)</l>
					<l>— Nous avions été plus heureux qu&apos;un pauvre cheval </l>
					<l>dont nous rencontrâmes </l>
					<l>la dépouille à quelque dis-</l>
					<l>tance. Tu te rappelles, Syl-</l>
					<l>vain ?</l>
					<l>— Un cheval mort ?</l>
					<l>— Oui, un cheval arabe, </l>
					<l>blanc, probablement échap-</l>
					<l>pé de quelque tribu nomade*</l>
					<l>des bords du Sahara. — Sans </l>
					<l>doute la pauvre bête n&apos;avait </l>
					<l>pas eu la force d&apos;atteindre </l>
					<l>l&apos;oasis, et était morte de </l>
					<l>soif. Devant son cadavre, </l>
					<l>des vers appris jadis dans </l>
					<l>mon enfance me revinrent </l>
					<l>Cheval arabe.</l>
					<l>La race arabe fournit les chevaux de </l>
					<l>selle, de course et de léger attelage,.</l>
					<l>en mémoire. Voulez-vous  que je vous les dise ?</l>
					<l>—Dites-les-nous, s&apos;ils sont bons.</l>
					<l>— Eh ! s&apos;ils n&apos;étaient pas bons, je ne vous les dirais </l>
					<l>pas ! Ecoutez :</l>
					<l>LA CAVALE AU DÉSERT.</l>
					<l>Lorsque dans le désert la cavale sauvage, </l>
					<l>Après trois jours de marche, attend un jour d&apos;orage </l>
					<l>Pour boire l&apos;eau du ciel sur les palmiers poudreux, </l>
					<l>Le soleil est de plomb ; les palmiers en silence </l>
					<l>Sous leur ciel embrasé penchent leurs longs cheveux.</l>
					<l>Elle cherche son puits dans le désert immense; </l>
					<l>Le soleil l&apos;a séché ; sur le rocher brûlant </l>
					<l>Les lions hérissés dorment en grommelant.</l>
					<l>Elle se sent fléchir; ses narines qui saignent </l>
					<l>S&apos;enfoncent dans le sable, et le sable altéré </l>
					<l>Vient boire avidement son sang décoloré. </l>
					<l>Alors elle se couche, et ses grands yeux s&apos;éteignent ; </l>
					<l>Et le pâle désert roule sur son enfant </l>
					<l>Les flots silencieux de son linceul* mouvant.</l>
					<l>(A. DE MUSSET.)</l>
					<l>On applaudit ces beaux vers, et M. Pascal remercia </l>
					<l>avec l&apos;air de celui qui les aurait faits.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0050.jpg' n='16'/>
			<p>
				<lg>
					<l>SOUS LA TENTE. 223</l>
					<l>— Maintenant, reprit-il, nous approchons de la terre </l>
					<l>des vivants ! Nous allons, après une marche infinie, </l>
					<l>quitter la terre « de la peur </l>
					<l>et de la soif », comme l&apos;ap-</l>
					<l>pellent les Arabes.</l>
					<l>— Ah ! quelle fête de retrou-</l>
					<l>ver des plantes et des hom-</l>
					<l>mes, d&apos;entendre chanter des</l>
					<l>oiseaux, de voir bondir les </l>
					<l>légères gazelles !</l>
					<l>Est-ce le voisinage du Sa-</l>
					<l>hara qui, sur les bords du dé-</l>
					<l>sert, rend le nomade si hos-</l>
					<l>pitalier ? mais dès que nous </l>
					<l>paraissons, les Arabes s&apos;em-</l>
					<l>pressent, se partagent le soin </l>
					<l>de nous héberger*. L&apos;un </l>
					<l>d&apos;eux, m&apos;ouvrant sa tente, me </l>
					<l>Les gaselles  vivent en nombreux </l>
					<l>troupeaux dans le nord de l&apos;Afrique </l>
					<l>et en Syrie.</l>
					<l>dit : « Qui que tu sois, entre,  mange, prends du repos, </l>
					<l>tu es chez toi. »</l>
					<l>Il m&apos;offre son plus beau riz, le meilleur lait de ses </l>
					<l>chamelles, son chevreau </l>
					<l>le plus gras.</l>
					<l>— Pas tant d&apos;éloges aux </l>
					<l>Arabes ! interrompit Syl-</l>
					<l>vain, qui décidément s&apos;en-</l>
					<l>hardissait. Nous ne sommes </l>
					<l>pas ici chez eux, et on nous </l>
					<l>a encore plus cordialement </l>
					<l>accueillis.</l>
					<l>La force prodigieuse du lion l&apos;a fait </l>
					<l>surnommer le roi des animaux; ce </l>
					<l>quadrupède habite l&apos;Asie et surtout </l>
					<l>l&apos;Afrique.</l>
					<l>On sourit à ce compli-</l>
					<l>ment que le conteur appuya </l>
					<l>d&apos;un geste de la main, sa </l>
					<l>langue étant occupée à répondre à Suzette qui lui de-</l>
					<l>mandait de quoi se compose une tente d&apos;Arabe nomade :</l>
					<l>— Celle dont je parle était faite d&apos;un tissu en poils de </l>
					<l>chameau reposant sur des pieux fixés en terre. Mes </l>
					<l>yeux durent d&apos;abord se faire à la demi-obscurité.</l>
					<l>Le mobilier n&apos;était pas compliqué ; le déménagement </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0051.jpg' n='17'/>
			<p>
				<lg>
					<l>224  SUZETTE.</l>
					<l>n&apos;en devait pas coûter cher. Ni table, ni siège, ni lit, ni </l>
					<l>armoire, ni coffre. Seulement quelques peaux de chèvre </l>
					<l>et une de lion sur le sol ; au milieu de l&apos;aire, un trou où </l>
					<l>se consumaient quelques braises. Une esclave noire </l>
					<l>était en train de préparer le couscoussou* . Deux autres </l>
					<l>négresses, ployées devant un large mortier* de granit*, </l>
					<l>broyaient péniblement la farine du  jour.</l>
					<l>Un rideau se sou-</l>
					<l>leva dans un coin, et </l>
					<l>la tête d&apos;une femme </l>
					<l>voilée s&apos;y montra, </l>
					<l>puis disparut aussitôt, </l>
					<l>car les femmes arabes </l>
					<l>ne doivent pas pa-</l>
					<l>raître devant l&apos;étran-</l>
					<l>ger. Elles ne sortent </l>
					<l>jamais que sous un </l>
					<l>grand voile qui les </l>
					<l>enveloppe des pieds </l>
					<l>à la tête. Dans cette </l>
					<l>sorte de sac, deux </l>
					<l>Tente et femme arabe voilée.</l>
					<l>trous ménagés à la hauteur des  yeux leur permettent </l>
					<l>de voir pour se conduire.</l>
					<l>— Et à quoi s&apos;occupent-elles ? demanda Suzette.</l>
					<l>— Elles s&apos;occupent à se peindre les yeux pour les </l>
					<l>faire paraître plus grands, à dorer leurs doigts avec du </l>
					<l>henné*, et à rougir leurs lèvres.</l>
					<l>— Ce sont là tous leurs devoirs?</l>
					<l>Questionnaire. — Quelle dé-</l>
					<l>pouille rencontrèrent les jeunes explora-</l>
					<l>teurs ? — Quelle cause avait amené la </l>
					<l>mort du cheval ? — Récitez les vers in-</l>
					<l>titulés « La cavale au désert ». — Com-</l>
					<l>ment les Arabes appellent-ils le désert ?</l>
					<l>—Comment les Arabes nomades accueil-</l>
					<l>lirent-ils la caravane ? — Qu&apos;offrit-on à </l>
					<l>Pascal ? — Quelle fine observation fit </l>
					<l>Sylvain ? — Comment est composée </l>
					<l>une tente? — Quel en est le mobilier ? </l>
					<l>— Quelles femmes s&apos;y trouvaient ? — </l>
					<l>Qu&apos;apparut-il derrière un rideau ? — </l>
					<l>Que savez-vous de la vie des femmes </l>
					<l>arabes; — de leur vêtement ? — Quelle </l>
					<l>est l&apos;occupation des femmes riches?</l>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</l>
					<l>Français. — Qu&apos;est-ce qu&apos;un vers ? — Combien les plus grands </l>
					<l>vers comptent-ils de syllabes sonores ? — Que présente de particulier </l>
					<l>ta terminaison des vers? — Qu&apos;est-ce que la rime ? — Comment s&apos;ap-</l>
					<l>pelle la manière ordinaire d&apos;exprimer sa pensée ? </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0052.jpg' n='18'/>
			<p>
				<lg>
					<l>SOUS LA TENTE. 225 </l>
					<l>Le vers est un assemblage de mots comptant, dans leur ensemble, </l>
					<l>un certain nombre de syllabes et disposés selon certaines règles. Les </l>
					<l>plus grands vers sont de douze syllabes. Ex. :</l>
					<l>Le jour n&apos;est pas plus pur que le fond de mon coeur. (RACINE.)</l>
					<l>Il en est de dix, de huit, de sept, de six syllabes et moins encore.</l>
					<l>10 syllabes : De tes grandeurs tu sus te faire absoudre, </l>
					<l>France, et ton nom triomphe des revers. (BÉRANGER.)</l>
					<l>8 syllabes:  —- Quand on est pur comme à ton age, </l>
					<l>Le dernier jour est le plus beau. (REBOUL.)</l>
					<l>7 syllabes :</l>
					<l>Un rien détruit une fleur ; </l>
					<l>Un rien fait périr l&apos;honneur. (PANARD.)</l>
					<l>Il est à remarquer que les syllabes terminées par un e muet ne sont </l>
					<l>comptées, avec la suivante, lorsqu&apos;elle commence  par une voyelle ou </l>
					<l>une h muette, que pour une seule syllabe. Elles sont nulles à la fin </l>
					<l>du vers.</l>
					<l>La rime consiste dans la similitude de terminaison de deux vers qui </l>
					<l>se suivent ou qui se correspondent. Ex. :</l>
					<l>La fleur peut renaître un jour, </l>
					<l>L&apos;honneur se perd sans retour. (PANARD.)</l>
					<l>— Ainsi, quand les vents de l&apos;automne </l>
					<l>Ont dissipé l&apos;ombre des bois, </l>
					<l>L&apos;hirondelle agile abandonne </l>
					<l>Le faite du palais des rois. (LAMARTINE.)</l>
					<l>La manière ordinaire de rendre sa pensée s&apos;appelle la prose.</l>
					<l>Composition. — Exposez tout ce que vous connaissez sur le </l>
					<l>cheval. (Son aspect extérieur, ses qualités, son caractère, les services </l>
					<l>qu&apos;il rend, la nourriture qui lui convient, les soins qu&apos;il réclame. — </l>
					<l>Citez au moins un exemple de l&apos;attachement du cheval pour son maitre.</l>
					<l>(Voir comme modèles : 1° Le lapin, page 325 du COURS DE COMPOSI-</l>
					<l>TION FRANÇAISE (Degré élémentaire et moyen), Partie du maître, par </l>
					<l>E LAPORTE; — 2° Degré supérieur (du même auteur), Partie du </l>
					<l>maître : L&apos;âne, page 185 ; Le chien, le cygne, pages 208 et 210.)</l>
					<l>Sciences naturelles. — LE LION. — Décrivez cet animal. — </l>
					<l>Son caractère, ses appétits, sa force. — Préjudice qu&apos;il cause aux </l>
					<l>propriétaires de bétail. — Dites quelque chose de la chasse au lion.</l>
					<l>Le lion a la figure imposante, le regard assuré, la démarche fière, </l>
					<l>la voix terrible. Sa taille est si bien prise et si bien proportionnée que </l>
					<l>son corps paraît être le modèle de la force jointe à l&apos;agilité; aussi so-</l>
					<l>lide que nerveux, il est tout nerfs et tout muscles. Une crinière abon-</l>
					<l>dante couvre sa tête et sa mâchoire est garnie de dents redoutables.</l>
					<l>Le lion s&apos;apprivoise difficilement; cependant on en a connu qui </l>
					<l>étaient habitués à suivre leur maître et qui lui témoignaient de l&apos;affec-</l>
					<l>tion. Mais ces cas sont exceptionnels ; cet animal est naturellement </l>
					<l>féroce et il attaque l&apos;homme lui-même lorsque la faim le pousse.</l>
					<l>Il détruit quantité de bétail chez les nomades du désert, et com-</l>
					<l>munément on le voit franchir d&apos;un saut les barrières des enclos où </l>
					<l>parquent les bêtes pendant la nuit, saisir un boeuf ou une vache dans </l>
					<l>ses mâchoires puissantes, et s&apos;élancer au dehors avec cette énorme </l>
					<l>proie. Ailleurs, sa nourriture la plus ordinaire se compose de singes, </l>
					<l>de gazelles qu&apos;il saisit souvent du premier bond.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0053.jpg' n='19'/>
			<p>
				<lg>
					<l>226 SUZETTE.</l>
					<l>On donne la chasse au lion avec des chiens de grande taille bien </l>
					<l>appuyés par des hommes à cheval ; on le déloge des broussailles où se </l>
					<l>trouve son antre ; on le fait partir en avant et, lorsqu&apos;il est en vue, on </l>
					<l>lui tire des coups de fusil. Les chiens se jettent sur lui et l&apos;achèvent.</l>
					<l>On le prend souvent par adresse en le faisant tomber dans une fosse </l>
					<l>profonde préalablement recouverte avec des matières légères au-des-</l>
					<l>sus desquelles on a attaché un animal vivant.</l>
					<l>LA GAZELLE. — Aspect de ce gracieux quadrupède. — Lieu oú il vit.</l>
					<l>— Ses ennemis.</l>
					<l>La gazelle est un charmant animal, de la grosseur d&apos;une chèvre, </l>
					<l>aux formes élancées ; son pelage est de couleur fauve ou isabelle sur </l>
					<l>le dos et blanche sous le ventre avec une bande noire ou brunâtre </l>
					<l>entre ces deux parties du corps.</l>
					<l>La gazelle habite l&apos;Afrique centrale et méridionale, ainsi que le </l>
					<l>Grand Désert ; elle vit par troupes nombreuses qui fournissent une </l>
					<l>proie assurée aux lions, aux panthères, aux hyènes, aux chacals, aux </l>
					<l>loups, aux aigles et aux vautours.</l>
					<l>LE GRANIT. — Quel aspect présente cette pierre aux regards ? — </l>
					<l>De quoi est-elle formée ? — Enumérez ses qualités et les usages divers </l>
					<l>auxquels on l&apos;applique. — Quel est, à Paris, le monument composé </l>
					<l>d&apos;une seule pierre de granit ?</l>
					<l>Le granit est une pierre rose, grise ou bleuâtre d&apos;origine volcanique, </l>
					<l>à reflets brillants ; il paraît avoir été formé par l&apos;agglomération de </l>
					<l>grains de minéraux divers qui se sont agglutinés sous l&apos;influence d&apos;une </l>
					<l>chaleur extrème.</l>
					<l>Le granit a une grande dureté ; on l&apos;emploie, dans les régions où il </l>
					<l>constitue la base du sol, à la construction des maisons, et sa durée </l>
					<l>est, pour ainsi dire, infinie. On le taille pour en faire des pavés, des </l>
					<l>bordures de trottoir, des dalles, des bornes, des voûtes de pont. Il est </l>
					<l>susceptible de prendre un beau poli, comme on le voit aux colonnades </l>
					<l>de certains grands édifices.</l>
					<l>L&apos;obélisque qui s&apos;élève à Paris, au milieu de la place de la Concorde, </l>
					<l>est formé d&apos;une seule pierre de granit de 22 mêtres de hauteur. On l&apos;a </l>
					<l>amené d&apos;Egypte, où il avait été taillé, sous le règne et en l&apos;honneur de </l>
					<l>Ramsès le Grand, 1400 ans avant J.-C.</l>
					<l>65. — Vivent les explorateurs ! (Élève, p. 140.)</l>
					<l>— Tous leurs devoirs, oui, Mademoiselle ; la femme </l>
					<l>arabe n&apos;est pas la compagne de son mari, mais son es-</l>
					<l>clave ; elle a les sentiments de l&apos;esclave ; pas de liberté, </l>
					<l>pas de dignité*; elle fait partie des biens de son sei-</l>
					<l>gneur et maître avec le bétail.</l>
					<l>— Nous avons bien fait de rester en France, dit en </l>
					<l>plaisantant Suzette à son père.</l>
					<l>Est-ce que dans notre colonie africaine il y a un</l>
					<l>grand nombre de ces Arabes nomades ? demanda </l>
					<l>Jacques.</l>
					<l>— Qui, un grand nombre ; mais les colons français </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0054.jpg' n='20'/>
			<p>
				<lg>
					<l>VIVENT LES EXPLORATEURS! 227</l>
					<l>commencent à s&apos;établir jusque sur la lisière du dé-</l>
					<l>sert. Et le désert sera vaincu, se retirera peu à peu </l>
					<l>devant l&apos;homme civilisé, faisant jaillir les puits arté-</l>
					<l>siens, apportant avec lui les graines, les outils, le travail, </l>
					<l>l&apos;audace* qui doivent un jour vivifier* ces immenses </l>
					<l>espaces de désolation.</l>
					<l>Il ya déjà d&apos;ailleurs des </l>
					<l>Arabes agriculteurs,</l>
					<l>ceux du Tell, région </l>
					<l>montagneuse qui sé-</l>
					<l>pare l&apos;Algérie propre-</l>
					<l>ment dite du grand Sa-</l>
					<l>hara. Ceux-là sont des </l>
					<l>Arabes supérieurs , </l>
					<l>pleins de dédain pour </l>
					<l>leurs frères, les pas-</l>
					<l>teurs nomades. Ecou-</l>
					<l>tez une de leurs poé-</l>
					<l>sies :</l>
					<l>Les puits artésiens sont parfois très profonds, </l>
					<l>comme celui de Grenelle à Paris, qui a 550 mè-</l>
					<l>tres, et dont l&apos;eau atteint environ 28 degrés cen-</l>
					<l>tigrades. L&apos;eau de ces puits jaillit à plusieurs </l>
					<l>mètres de hauteur. — La gravure représente un </l>
					<l>puits artésien aux environs de Blidah (Algérie).</l>
					<l>« O malpropres bu-</l>
					<l>veurs de lait caillé, </l>
					<l>toujours en marche comme les sauterelles ! ô destruc-</l>
					<l>teurs et pillards ! si nos marchés se fermaient devant </l>
					<l>vous, vous mourriez de </l>
					<l>faim. Nous, nous avons de </l>
					<l>l&apos;orge, du blé, du miel, du </l>
					<l>Les sauterelles dévorent les feuilles et </l>
					<l>les liges des plantes.</l>
					<l>L&apos;olivier est un arbre des pays </l>
					<l>chauds ; il croit dans le midi de la </l>
					<l>France. L&apos;olive, écrasée au pressoir </l>
					<l>par une meule, donne l&apos;huile d&apos;olive, </l>
					<l>la meilleure de toutes.</l>
					<l>bois, de l&apos;eau, des bains, </l>
					<l>des draps, des cotonnades, </l>
					<l>du sucre, du café, des parfums, du fer, de l&apos;acier, et </l>
					<l>tout en abondance. Nous sommes heureux. Campés à </l>
					<l>la tête des sources d&apos;eau vive, nous y vivons tran- </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0055.jpg' n='21'/>
			<p>
				<lg>
					<l>228  SUZETTE.</l>
					<l>quilles, sans être obligés de courir chaque jour après </l>
					<l>chacun de nos besoins. »</l>
					<l>— Voilà parler en braves travailleurs, dit M. Dumay.</l>
					<l>L&apos;oïdium est un tout petit champignon qui </l>
					<l>s&apos;attache aux vignes et les fait mourir ; on ar-</l>
					<l>rive à le faire disparaitre par le soufrage. — </l>
					<l>La vignette montre une grappe de raisin en </l>
					<l>bon état et une grappe de raisin attaquée par </l>
					<l>l&apos;oïdium.</l>
					<l>Le phylloxera, au contraire, est </l>
					<l>un insecte ; il produit sur la vigne </l>
					<l>les mêmes effets désastreux que </l>
					<l>l&apos;oïdium. La vignette montre cet </l>
					<l>insecte grossi soixante fois; il s&apos;at-</l>
					<l>taque aussi bien aux feuilles qu&apos;aux </l>
					<l>racines, qu&apos;il dessèche, ainsi que le </l>
					<l>montre la vignette de gauche. Le </l>
					<l>sulfure de carbone a pu seul, jus-</l>
					<l>qu&apos;à présent, combattre serieusement </l>
					<l>le phylloxera.</l>
					<l>Mais nos terres à nous, — il se </l>
					<l>tourna vers ses enfants: ces </l>
					<l>terres où un jour nous parlâ-</l>
					<l>mes d&apos;aller, — que sont-elles, monsieur le voyageur ?</l>
					<l>Des terres de bénédiction, Monsieur ! un ciel</l>
					<l>toujours bleu, des </l>
					<l>plantations d&apos;oran-</l>
					<l>gers, de citron-</l>
					<l>niers, d&apos;oliviers ; </l>
					<l>des potagers splen-</l>
					<l>dides, de luxu-</l>
					<l>riants* vergers, des </l>
					<l>plaines de céréa-</l>
					<l>les, enfin le grenier </l>
					<l>d&apos;où les vieux Ro-</l>
					<l>mains tiraient le </l>
					<l>meilleur de leur </l>
					<l>subsistance.</l>
					<l>Une exploitation de vignes en Algérie.</l>
					<l>Ayez soin que le vin en bouteilles soit toujours </l>
					<l>bien bouché ; sans cette précaution, l&apos;air pourrait </l>
					<l>entrer peu à peu dans la bouteille et quand on </l>
					<l>déboucherait celle-ci, au lieu d&apos;excellent vin, on </l>
					<l>trouverait du vinaigre.</l>
					<l>Et où nous finirons bien aussi par puiser large-</l>
					<l>ment ! interrompit Jacques, qui écoutait avec passion.</l>
					<l>Déjà la terre algérienne, cette terre française, nous </l>
					<l>envoie son vin ; nous y avons planté la vigne depuis</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0056.jpg' n='22'/>
			<p>
				<lg>
					<l>VIVENT LES EXPLORATEURS? 229</l>
					<l>que l&apos;oïdium d&apos;abord, ensuite le phylloxera, ces deux </l>
					<l>malfaiteurs, ont tari les sources de notre vin de France, </l>
					<l>comme pour nous enlever notre esprit et notre force.</l>
					<l>Et jusqu&apos;à ce que ces sources coulent de nouveau, </l>
					<l>l&apos;Algérie vendange pour nous du vin qui s&apos;améliore </l>
					<l>d&apos;année en année. Elle deviendra notre cellier*, et </l>
					<l>aussi notre jardin, et il nous faut faire de tout ce </l>
					<l>continent africain un jardin sans pareil ! Vivent les </l>
					<l>hommes qui ouvrent la route à ce grand avenir, les </l>
					<l>explorateurs, pionniers* de la civilisation,  Caillié, Li-</l>
					<l>vingstone, Stanley, Brazza, Soleillet, dont  j&apos;avais déjà </l>
					<l>lu les noms !</l>
					<l>Questionnaire. — Quelle est la </l>
					<l>situation de la femme arabe dans la fa-</l>
					<l>mille ? — Ou trouve-t-on beaucoup </l>
					<l>d&apos;Arabes nomades? — Que font les co-</l>
					<l>lons en Algèrie ? — Que sont les Arabes </l>
					<l>de la région du Tell ? — Que dit, des </l>
					<l>nomades, une de leurs poésies ?— Quelle </l>
					<l>réflexion fit M. Dumay ? — Que dit </l>
					<l>Pascal de la terre d&apos;Algerie ? — Quelles </l>
					<l>maladies ravagent les vignes de France ?</l>
					<l>— Que savez-vous de la culture de la </l>
					<l>vigne en Algérie ? — Que deviendra ce </l>
					<l>beau pays ? — Quels explorateurs nous </l>
					<l>ont fait connaître le continent africain ? </l>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</l>
					<l>Sciences naturelles. — L&apos;OLIVIER. — Décrire un olivier; des </l>
					<l>olives. — Récolte de ces fruits. — Quelle région de France produit </l>
					<l>l&apos;olivier ?</l>
					<l>L&apos;olivier est un arbre du tronc duquel s&apos;élancent nombre de rameaux </l>
					<l>portant un feuillage vert grisâtre qui a toujours été considéré comme </l>
					<l>l&apos;emblème de la paix. Il vit fort longtemps et ne peut croître que </l>
					<l>dans les contrées où la température de l&apos;hiver reste douce et réguliere, </l>
					<l>comme la Provence, l&apos;Espagne, l&apos;Italie, la Grèce, l&apos;Asie Mineure, la </l>
					<l>Syrie.</l>
					<l>Le fruit de cet arbre est de forme oblongue et il devient de cou-</l>
					<l>leur vert sombre quand il mûrit ; il est charnu et renferme un noyau </l>
					<l>très dur ; les fleurs, blanches et petites, ont la forme de clochettes et </l>
					<l>sont réunies en grappes.</l>
					<l>Les olives se récoltent à la fin de l&apos;automne ; on cueille ces fruits </l>
					<l>à la main ou on les abat au moyen de gaules. On en tire une huile </l>
					<l>excellente pour la table.</l>
					<l>On cueille aussi les olives avant leur complète maturité pour les </l>
					<l>confire dans le sel ; il s&apos;en fait ainsi une grande consommation.</l>
					<l>L&apos;olivier prospère en France sur le littoral de la Méditerranée ; </l>
					<l>Marseille est le centre du commerce de l&apos;huile d&apos;olive.</l>
					<l>SAUTERELLES. — Décrire cet animal. — Que savez-vous de la saute-</l>
					<l>relle en France ? — Que savez-vous de la sauterelle dans l&apos;Afrique sep-</l>
					<l>tentrionale ? — Comment combat-on ses invnsions dans ce pays?</l>
					<l>La sauterelle ou locuste est un insecte ailé, incapable de marcher, </l>
					<l>qui s&apos;avance en sautant à l&apos;aide de ses deux pattes postérieures beau-</l>
					<l>coup plus longues que les deux autres. Le mâle produit un bruit aigu</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0057.jpg' n='23'/>
			<p>
				<lg>
					<l>230 SUZETTE.</l>
					<l>et monotone, connu sous le nom de chant de la sauterelle, en frottant </l>
					<l>l&apos;une contre l&apos;autre ses ailes supérieures ou élytres.</l>
					<l>Les sauterelles sont répandues dans toutes les parties du monde ; </l>
					<l>on en possède plusieurs espèces en France ; la plus connue est la </l>
					<l>grande sauterelle verte à laquelle on donne à tort le nom de cigale.</l>
					<l>Elles vivent dans les prairies, dans les champs, sur les arbres et dévo-</l>
					<l>rent les feuilles des végétaux.</l>
					<l>Les criquets sont très bien conformés pour sauter et pour voler ; </l>
					<l>leur chant est plus varié que celui des sauterelles et provient du frot-</l>
					<l>tement des cuisses de l&apos;animal contre les élytres. Ils sont connus dans </l>
					<l>toutes les parties du monde, mais dans les pays chauds, et notamment </l>
					<l>en Algérie, ils se multiplient si prodigieusement qu&apos;ils deviennent un </l>
					<l>véritable fléau. On les voit arriver en troupes innombrables qui forment </l>
					<l>dans l&apos;air de véritables nuages ; ils s&apos;abattent sur les champs, les bois, </l>
					<l>les prairies et, en quelques heures, sur une étendue de plusieurs </l>
					<l>kilomètres, toute végétation a disparu; tout a été détruit, seié, haché, </l>
					<l>dévoré. Quand le désastre est accompli, le terrible essaim s&apos;enlève et </l>
					<l>repart pour de nouvelles dévastations.</l>
					<l>Ces dangereux insectes ont souvent désolé l&apos;Europe par leurs inva-</l>
					<l>sions.</l>
					<l>On les repousse par la flamme, la fumée, en opposant des toiles à </l>
					<l>leur passage ; mais ces moyens sont presque toujours insuffisants </l>
					<l>contre la multitude de ces animaux,.</l>
					<l>Industrie. — FABRICATION DE L&apos;HUILE D&apos;OLIVE. — On écrase les </l>
					<l>olives sous des meules verticales après les avoir renfermées dans des</l>
					<l>sacs de sparterie. L&apos;huile ainsi obtenue est très douce, verdâtre et de </l>
					<l>qualité supérieure. A la deuxième opération, les noyaux sont broyés, </l>
					<l>et l&apos;on obtient alors de l&apos;huile de deuxième qualité ; sur le résidu, on </l>
					<l>verse de l&apos;eau bouillante et l&apos;on extrait de nouveau une dernière qua-</l>
					<l>lité d&apos;huile ; celle-ci n&apos;est plus bonne que pour les usages industriels </l>
					<l>ou pour les lampes. Ce qui reste après cette opération est employé à </l>
					<l>la fabrication du savon.</l>
					<l>PUTTS ARTESIENS. — Où descendent les eaux des terrains supérieurs ?</l>
					<l>— Qu&apos;arrive-t-il lorsque ces eaux rencontrent des couches imper-</l>
					<l>méables? — Si l&apos;on perce un trou jusqu&apos;à ces couches, que voit-on ?</l>
					<l>— Qu&apos;est-ce qu&apos;un puits artésien ? — Donnez des détails sur l&apos;un </l>
					<l>d&apos;eux. — Quelle partie de la France a donné son nom à ces puits ?</l>
					<l>Les eaux pluviales qui tombent à la surface du sol descendent dans </l>
					<l>l&apos;intérieur de la terre jusqu&apos;à ce qu&apos;elles rencontrent une couche im-</l>
					<l>perméable, et elles s&apos;y accumulent en lacs souterrains ou bien coulent </l>
					<l>en suivant la pente du terrain. Si l&apos;on fore avec une sonde un trou </l>
					<l>jusqu&apos;à la rencontre de cette couche, l&apos;eau jaillit si l&apos;ouverture est à </l>
					<l>un niveau inférieur à celui du point où commencent à s&apos;arrêter les </l>
					<l>infiltrations.</l>
					<l>Un puits artésien est un trou très étroit foré à la sonde, d&apos;où l&apos;eau </l>
					<l>s&apos;élève et sort sous forme de jets ou de ruisseaux abondants. Celui </l>
					<l>qu&apos;on a établi à Paris sur la place de Grenelle a 543 mètres de pro-</l>
					<l>fondeur et donne à la minute 3,000 litres d’eau à 27° de chaleur. Celui </l>
					<l>qu&apos;on a creusé dans la même ville, sur les hauteurs de Passy, fournit </l>
					<l>jusqu&apos;à 17 millions de litres par jour.</l>
					<l>Les anciens Egyntiens et les Chinois savaient forer des puits arté-</l>
					<l>siens ; en France, l&apos;ancienne province d&apos;Artois en possède depuis long- </l>
					<l>temps un grand nombre; telle est l&apos;origine de la dénomination sous </l>
					<l>laquelle on les connaît aujourd&apos;hui.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0058.jpg' n='24'/>
			<p>
				<lg>
					<l>LA MONTRE D&apos;ARGENT.</l>
					<l>231</l>
					<l>GG. — La montre d&apos;argent. (Élève, p. 143.)</l>
					<l>— Et vivent aussi ces messieurs ! ajouta Suzette.</l>
					<l>L&apos;explorateur Pascal salua de la tête gravement.</l>
					<l>L&apos;autre ne bougea pas.</l>
					<l>— Voyons, Monsieur Pascal, dit M. Dumay après avoir </l>
					<l>un moment regardé les deux garçons, je vous ai donné, </l>
					<l>au premier abord, quatorze ans ; vous en avez, dites-</l>
					<l>vous, dix-huit. Eh bien ! pour avoir ainsi voyagé, traversé </l>
					<l>tant de pays, et surtout parlé comme vous venez de le </l>
					<l>faire avec tant de science et de facilité, vous êtes au </l>
					<l>moins âgé du double ; trente-six ans ! avouez-les, et </l>
					<l>dites, s&apos;il vous plait, ce que vous avez fait de votre </l>
					<l>barbe ?</l>
					<l>L&apos;explorateur souriait avec complaisance comme à </l>
					<l>un compliment nouveau, quand dix heures sonnèrent.</l>
					<l>— Eh ! s&apos;écria le fermier en se levant, nous voilà en </l>
					<l>retard d&apos;une heure pour le coucher! </l>
					<l>— Monsieur, dit Pascal en se levant également, si </l>
					<l>après avoir offert la table aux voyageurs fatigués, vous </l>
					<l>pouviez leur offrir aussi le lit, une botte de paille dans </l>
					<l>la grange, ils aimeraient mieux cette auberge que toute </l>
					<l>autre, et vous n&apos;obligeriez pas des ingrats.</l>
					<l>Il mit la main dans son gousset, en tira une montre </l>
					<l>d&apos;argent.</l>
					<l>— Oh ! notre auberge ne vous demande rien ! dit </l>
					<l>Jacques, pendant que l&apos;étranger, en présentant l&apos;objet à </l>
					<l>M. Dumay, reprenait :</l>
					<l>— Je payerai, notre dépense sur le prix de ceci que </l>
					<l>vous estimerez.</l>
					<l>Assez vivement M. Dumay prit le bijou. C&apos;était une </l>
					<l>montre ancienne. Une petite fleur ciselée*, une pensée </l>
					<l>dans son feuillage, ornait le boîtier.</l>
					<l>Toutes les têtes s&apos;étaient penchées sur l&apos;objet, que </l>
					<l>le père, après avoir réprimé* un mouvement de sur-</l>
					<l>prise, tournait, retournait en tout sens avec beaucoup </l>
					<l>d&apos;attention. Il l&apos;ouvrit, regarda à la cuvette. Et enfin, </l>
					<l>braquant ses deux yeux sur le garçon :</l>
					<l>— Vous avez apporté cela d&apos;Afrique ?</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0059.jpg' n='25'/>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>SUZETTE.</l>
					<l>232</l>
					<l>D&apos;Afrique ?.. certainement !... c&apos;est une montre </l>
					<l>mauresque*.</l>
					<l>— Et le naufrage ne vous l&apos;a pas noyée ? </l>
					<l>— Non, elle était dans ma poche.</l>
					<l>— Voilà une solide poche et un joli bijou mauresque ! </l>
					<l>— Acheté à Maroc même.</l>
					<l>— On ne travaille pas mal à Maroc.</l>
					<l>Il tourna la tête un peu à droite . </l>
					<l>— Jacques, mon fils, va donner un tour de clef à la </l>
					<l>porte... Bien, remets-moi la clef.</l>
					<l>Jacques, très étonné comme le reste de la famille, </l>
					<l>obéit. Les deux explorateurs étaient devenus tout pâles.</l>
					<l>M. Dumay reprit :</l>
					<l>— Voilà une affaire qu&apos;il faut éclaircir. D&apos;où vous vient </l>
					<l>cette montre ? Allons, parlons !</l>
					<l>sa montre au fermier ? — Comment était </l>
					<l>Questionnaire. —Que dit M. Du-</l>
					<l>la montre de Pascal ? — Que fit et </l>
					<l>may aux deux garçons après les avoir </l>
					<l>demanda M. Dumay ? — Reproduisez le </l>
					<l>regardés un moment ? — Que dit-il </l>
					<l>dialogue qui s&apos;engagea. — Quel ordre </l>
					<l>encore quand dix heures sonnèrent ? — </l>
					<l>fut donné a Jacques ?— Que dit ensuite </l>
					<l>Quelle demande fit Pascal relativement </l>
					<l>le fermier ?</l>
					<l>au coucher ? — Que tira-t-il de son </l>
					<l></l>
					<l>gousset ? — Qu&apos;ajouta-t-il en présentant </l>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</l>
					<l>Composition. — Exposer ce que vous avez appris de l&apos;Algérie </l>
					<l>dans vos précédentes lectures.</l>
					<l>(Voir comme modèle le COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE, par </l>
					<l>E. LAPORTE (Degré élémentaire et moyen), Partie du maître, page 238:</l>
					<l>La Provence.)</l>
					<l>Géographie. — Faites un croquis de la carte de cette colonie.</l>
					<l>Industrie. — Qu&apos;indiquent les endrans solaires ? — De quoi se </l>
					<l>composent-ils ? — Quand sont-ils inutiles ? — Quelles petites machines </l>
					<l>en tiennent lieu avantageusement ? — Quelles sont les pièces princi-</l>
					<l>pales d&apos;une horloge ? — Expliquer le rôle du balancier et des poids.</l>
					<l>— Indiquez les pièces principales d&apos;une montre. — Qu&apos;est-ce qui </l>
					<l>donne le mouvement aux rouages? — Quelles sont les provinces et </l>
					<l>villes de France oú l&apos;on fabrique surtout l&apos;horlogerie ?</l>
					<l>Les cadrans solaires indiquent l&apos;heure par le moyen de la direction </l>
					<l>que donne l&apos;ombre d&apos;une aiguille fixée à la partie supérieure de la </l>
					<l>plaque de pierre ou de métal où le cadran est tracé.</l>
					<l>Ils se composent d&apos;une plaque de pierre ou d&apos;une planche carrée sur </l>
					<l>laquelle sont tracés les chiffres des heures et où la marche du temps </l>
					<l>est indiquée par l&apos;ombre d&apos;une aiguille immobile. Il va sans dire que, </l>
					<l>lorsqu&apos;il fait nuit et quand le ciel est couvert, un cadran solaire ne </l>
					<l>peut rendre aucun service.</l>
					<l>Cet instrument est avantageusement remplacé par les horloges et </l>
					<l>les montres.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0060.jpg' n='26'/>
			<p>
				<lg>
					<l>L&apos;INTERROGATOIRE.</l>
					<l>233 </l>
					<l>Les pièces principales d&apos;une horloge sont : le ressort, les rouages, le </l>
					<l>balancier, les poids et le cadran. Le balancier, par ses mouvements </l>
					<l>égaux, règle le mouvement du ressort, et les roues tournent ainsi </l>
					<l>avec la même allure, sans accélérer ni retarder leur marche. Les poids </l>
					<l>mettent en mouvement les roues d&apos;une horloge qui ne renferme pas </l>
					<l>de ressort.</l>
					<l>Les pièces principales d&apos;une montre sont également le ressort, le </l>
					<l>balancier, le barillet, les rouages, le cadran et la boîte qui la contient, </l>
					<l>laquelle est le plus souvent en or ou en argent. Comme dans certaines </l>
					<l>horloges, c&apos;est le ressort qui donne le mouvement aux rouages.</l>
					<l>On fabrique en grand l&apos;horlogerie dans la Franche-Comté, dont la </l>
					<l>capitale, Besançon, est le centre du commerce de ce genre de produits.</l>
					<l>Il y a, en outre, une école d&apos;horlogerie à Cluses en Savoie.</l>
					<l>Agriculture. — Que savez-vous du petit champignon appelé </l>
					<l>oïdium ? — Que savez-vous de l&apos;insecte connu sous le nom de phyl-</l>
					<l>loxera ? — Donnez une idée des dommages qu&apos;a causés ce dernier animal.</l>
					<l>L&apos;oïdium est un champignon de petite dimension qui se fixe sur les </l>
					<l>fruits et les feuilles de la vigne, en arrête le développement d&apos;abord et </l>
					<l>finit par les détruire ; on combat les ravages de cette plante parasite </l>
					<l>au moyen de l&apos;application de la fleur de soufre sur les parties des ceps </l>
					<l>envahies par cette végétation mortelle.</l>
					<l>Le phylloxera est un insecte qui se fixe sur les racines de la vigne </l>
					<l>et fait périr les ceps. C&apos;est à l&apos;état de larve qu&apos;il commet de tels</l>
					<l>ravages ; il devient ensuite un papillon qui, en pondant ses oeufs de </l>
					<l>tous côtés, propage le fleau.</l>
					<l>Jusqu&apos;ici, on n&apos;a pu combattre efficacement le phylloxera ; il en est </l>
					<l>résulte des dommages immenses dans le Midi, qui a été atteint le pre-</l>
					<l>mier et où les vignobles sont presque entièrement détruits.</l>
					<l>67. — L&apos;interrogatoire. (Élève, p. 145.)</l>
					<l>Mais l&apos;intrépide parleur de tout à l&apos;heure ne se pres-</l>
					<l>sait pas de rouvrir la bouche.</l>
					<l>Un regard du camarade Sylvain l&apos;invita à ne pas pro-</l>
					<l>longer leur gêne ; et, sous les autres regards qui le </l>
					<l>pressaient de tout côté, M. Pascal dit enfin : </l>
					<l>— Vous la connaissez donc, cette montre ?</l>
					<l>— C&apos;est à moi d&apos;interroger. Où l&apos;avez-vous prise ?</l>
					<l>Répondez !</l>
					<l>Le garçon releva la tête :</l>
					<l>— Monsieur, je ne suis pas un voleur !</l>
					<l>— Nous verrons bien ; répondez.</l>
					<l>— Réponds, ajouta Sylvain, en touchant doucement </l>
					<l>du coude son camarade.</l>
					<l>Des larmes, bien qu&apos;énergiquement retenues, rou-</l>
					<l>laient dans les yeux de M. Pascal.</l>
					<l>Eh bien! dit-il enfin, voilà! Cette montre est à</l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0061.jpg' n='27'/>
			<p>
				<lg>
					<l>SUZETTE.</l>
					<l>234 </l>
					<l>moi. C&apos;est un cadeau que me fit ma mère, à mon dernier </l>
					<l>anniversaire de naissance, il y a huit jours.</l>
					<l>— Il y a huit jours ?... Votre mère ?... Ah ! ah ! elle n&apos;est </l>
					<l>done pas morte dans la tempête de Zanzibar, votre </l>
					<l>mère ?... Et cette montre lui appartenait ?</l>
					<l>— Comment ! Monsieur ! si elle lui appartenait ! Elle </l>
					<l>la tenait de sa mère, à elle.</l>
					<l>M. Dumay serra fébrilement la montre, et, la voix </l>
					<l>frémissante, demanda :</l>
					<l>— Où est-elle, votre maman ?</l>
					<l>Le jeune explorateur baissa le front ; Sylvain inter-</l>
					<l>vint de nouveau :</l>
					<l>— Allons, dis tout !</l>
					<l>Et M. Pascal finit par dire tout :</l>
					<l>Sa mère, veuve depuis quatre ans, était couturière à </l>
					<l>Paris: la meilleure des femmes, mais pas du tout dis-</l>
					<l>posée aux projets de voyage de monsieur son fils.</l>
					<l>Par grand désir de partir, non pas pour l&apos;Amérique, </l>
					<l>comme il l&apos;avait dit, mais pour l&apos;Afrique, afin de re-</l>
					<l>joindre l&apos;expédition de Brazza*, ce fils s&apos;était, voilà quatre </l>
					<l>jours, muni de sa montre ; il avait en outre emporté les </l>
					<l>quelques sous de sa tirelire, et, avec cela, pris la clef</l>
					<l>des champs, sans tambour ni trompette.</l>
					<l>— Eh ! dit Jacques, mais Zanzibar ? mais les pauvres </l>
					<l>esclaves entravés par le cou et à vendre ?... mais les ca-</l>
					<l>ravanes, et les jungles, et les hippopotames, les croco-</l>
					<l>diles et le baobab de Mme Livingstone, les Touaregs, </l>
					<l>les razzias, les oasis, le terrible simoun et toutes vos </l>
					<l>autres fantaisies?... </l>
					<l>— Quelle remarque fit M. Dunay au </l>
					<l>Questionnaire. — Que se passa-</l>
					<l>souvenir du récit du naufrage ? — Re-</l>
					<l>t-il d&apos;abord, et comment intervint le jeune </l>
					<l>Sylvain ? — Qu&apos;est-ce qui fit pleurer </l>
					<l>produisez les aveux de Pascal. — Que </l>
					<l>Pascal ? — De qui tenait-il sa montre ?  dit Jacques par manière de moquerie ?</l>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</l>
					<l>Morale. — En vous inspirant de vos souvenirs des lectures pré-</l>
					<l>cédentes, dites ce que vous pensez et savez des conséquences du men-</l>
					<l>songe.</l>
					<l>Afin de se faire passer pour des explorateurs, Pascal et Sylvain </l>
					<l>avaient commis la faute de mentir, et à cela leur vanité trouvait son </l>
					<l>compte ; mais déjà l&apos;épisode de </l>
					<l>l&apos;interprète avait soulevé des doutes</l>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0062.jpg' n='28'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>235 </l>
					<l>L&apos;INTERROGATOIRE.</l>
					<l>sur leur sincérité ; celui de la montre les expose à passer pour des</l>
					<l>voleurs. Il leur faut avouer qu&apos;il n&apos;y a jamais eu de naufrage ; peut-</l>
					<l>être, jamais de voyage ! Quelle honte ! quelle mortification ! Pascal </l>
					<l>pleure, et ces larmes coûtent à son amour-propre ; il commence à </l>
					<l>expier sa mauvaise action.</l>
					<l>Il en arrive toujours ainsi aux menteurs, et, s&apos;ils ne se corrigent de </l>
					<l>ce vice détestable, ils prennent l&apos;habitude de la dissimulation et de </l>
					<l>l&apos;hypocrisie. Sous un extérieur trompeur, ils cachent de détestables </l>
					<l>actions ; la carrière du mal leur est ouverte ; ils y ont pénétré ; s&apos;arrê-</l>
					<l>teront-ils ? Qui le sait ? </l>
					<l>On raconte qu&apos;un condamné à mort, en marchant au supplice, disait </l>
					<l>à la vue de l&apos;échafaud : « Voilà où m&apos;a conduit le mensonge ! » De telles </l>
					<l>conséquences sont heureusement rares; mais il est trop fréquent de </l>
					<l>rencontrer des hommes, des femmes dont la vie a été empoisonnée et </l>
					<l>la réputation perdue à la suite des fautes où le mensonge les entraîna.</l>
					<l>Après la </l>
					<l>Instruction civique. — Qu&apos;est-ce qu&apos;une veuve ? — Après la</l>
					<l>mort du père ou de la mère, quelle réunion de famille est convoquée </l>
					<l>par le juge de paix ? — Pour quel objet ? — Qu&apos;est-ce que le tuteur </l>
					<l>ou la tutrice, le subrogé tuteur un enfant mineur ? — Jusqu&apos;à quel </l>
					<l>âge dure la minorité? — Qu&apos;entend-on par émancipation d&apos;une </l>
					<l>mineure ?</l>
					<l>Une veuve est une femme qui a perdu son mari et n&apos;est point </l>
					<l>remariée.</l>
					<l>Après ta mort du père ou de la mère, un conseil de famille, formé </l>
					<l>des plus proches parents du côté paternel et du côté maternel, et </l>
					<l>d&apos;amis à défaut des uns ou des autres, est convoqué par le juge de paix.</l>
					<l>Ce conseil nomme le subrogé tuteur, c&apos;est-à-dire la personne chargée </l>
					<l>de veiller si le tuteur ou la tutrice élève convenablement les enfants </l>
					<l>et gère les biens de ces derniers au mieux de leurs intérêts.</l>
					<l>On entend par tuteur ou tutrice le père survivant ou la mère sur-</l>
					<l>vivante des enfants, et encore, à leur défaut, la personne chargée de </l>
					<l>remplir à l&apos;égard des orphelins les obligations du parent décédé.</l>
					<l>Un mineur, une mineure est celui ou celle qui n&apos;a point atteint </l>
					<l>l&apos;age prescrit par les lois pour disposer de sa personne et de son bien.</l>
					<l>Un garçon est mineur jusqu&apos;à 21 ans ; une jeune fille, jusqu&apos;à 18 ans.</l>
					<l>On entend par émancipation d&apos;une mineure le fait de mettre, à la </l>
					<l>suite d&apos;une décision du tribunal, une mineure en état de jouir de ses </l>
					<l>revenus avant l&apos;époque fixée par la loi. Le mariage émancipe les filles </l>
					<l>mineures.</l>
					<l>Géographie. — Que savez-vous des principaux explorateurs de </l>
					<l>l&apos;Afrique, d&apos;après vos lectures antérieures ?</l>
					<l>L&apos;élève pourra citer : </l>
					<l>1° Pour l&apos;Algérie et le Grand Désert : Colomieu, 1869; — Duveyrier, </l>
					<l>1859-61, qui a exploré Ouargla et Mourzouk ; — Soleillet, 1873-1874, </l>
					<l>exploration d&apos;Insalah ; — Largeau et Say, 1875, oasis de Ghadamès; </l>
					<l>— le colonel Flatters, 1880-81, qui fut massacré par les Touaregs.</l>
					<l>2° Pour la Sénégambie et le Niger supérieur : l&apos;Anglais Mungo-Park, </l>
					<l>1795-1805, qui périt assassiné sur les rives du Niger ; — Pascal, 1859-60, </l>
					<l>qui a vu Bakel et Bambouk ; — le lieutenant Mage, 1859, Bakel, Médine, </l>
					<l>Ségou ; — Zweitfel et Moutier, 1879, sources du Niger ; — Galliéni, </l>
					<l>1880-81, Médine, Kita, Bamakou et le Niger.</l>
					<l>3° Pour la région centrale située au sud du Sahara : René Caillié, </l>
					<l>1828, Tombouctou ; — Barth, Richardson, Overweg, 1850-55, Tripoli, </l>
					<l>Bornou, lac Tchad, Tombouctou, Bilma ; — Gérard Rohifs : Ghadamès, </l>
					<l>Mourzouk, Bornou, Ouadai ; — Nachtigal, 1869-74, Tripoli, lac Tchad, </l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l> </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0063.jpg' n='29'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>SUZETTE.</l>
					<l>236</l>
					<l>retour par l&apos;Égypte ; — Lenz, 1880, Maroc, Tombouctou, Saint-Louis.</l>
					<l>4° Région au sud de l&apos;Equateur : Silva-Porto, 1853-54, du Benguéla </l>
					<l>à Cazembé et à Tété ; — Du Chaillu, 1856, Gabon ; — Livingstone, </l>
					<l>1849-1873, lac Ngami, Zambèze, lacs Chiroua et Nyassa, Zanzibar, lac </l>
					<l>Tanganyika, Oudjiji, lac Mouéro et Bangouéolo ; — Stanley, 1871-1888, </l>
					<l>Zanzibar, lac Tanganyika et Oudjiji, exploration du cours du Congo, de </l>
					<l>sa source à la mer ; région de l&apos;Equateur à l&apos;est des grands lacs; — </l>
					<l>Cameron, 1873-75, Bogamoya, Tanganviha ; — Serpa Pinto, 1878-1879, </l>
					<l></l>
					<l>du Benguéla à Durban (colonie de Natal) ; — Savorgnan de Brazza, </l>
					<l>1876-78, 1880-82, du Gabon au Congo.</l>
					<l>5° Abyssinie, sources du Nil, Nubie : Bruce, 1769-71, Abyssinie ; — </l>
					<l>Volney, 1783-85, Égypte ; — Caillaud, 1815-1820, Nubie ; — Trémeaux, </l>
					<l>1849-50, Nubie, Sennaar; — Speke et Burton, 1857-59, Zanzibar, lacs </l>
					<l>Victoria et Tanganyika ; — Speke et Grant, 1860-1863; Zanzibar, lac </l>
					<l>Victoria, Gondokoro; — Lejean, 1859-64, Souakim, Khartoum, Kordofan, </l>
					<l>Abyssinie; — Baxer : Sennaar, Gondokoro, Ounyoro ; — Schweinfurth : </l>
					<l>Gondohoro, pays des Nyams-Nyams ; — Raffray, 1873, Abyssinie, pays </l>
					<l>des Gallas.</l>
					<l>68. — Toute la vérité. (Élève, p. 146.)</l>
					<l>— Monsieur, répondit alors Sylvain, ce ne sont pas </l>
					<l>des fantaisies, mais des vérités que mon ami Pascal </l>
					<l>vous a racontées ; il a pris tout cela dans des livres de </l>
					<l>voyageurs célèbres. Il a une riche mémoire, et comme </l>
					<l>il a aussi une imagination * plus riche encore, une tête </l>
					<l>qui se monte facilement, il se figure qu&apos;il est tantôt </l>
					<l>l&apos;Anglais Livingstone, tantôt l&apos;Américain Stanley, tantôt </l>
					<l>le Français Brazza, ou tout autre grand explorateur. Et </l>
					<l>de là à vouloir explorer soi-même et à partir pour </l>
					<l>l&apos;Afrique, il n&apos;y a pas loin.</l>
					<l>— Bon, reprit Jacques, — car maintenant le père se </l>
					<l>taisait, — nous sommes encore assez heureux d&apos;avoir </l>
					<l>entendu de l&apos;histoire et de la géographie au lieu de </l>
					<l>bourdes. Mais vous qui semblez assez raisonnable, </l>
					<l>comment avez-vous pu tremper dans toutes les explo-</l>
					<l>rations de Monsieur ?... et qui êtes-vous ?</l>
					<l>Sylvain soupira :</l>
					<l>— Il y a quatre jours seulement, dit-il, que je con-</l>
					<l>nais Pascal. Comme il quittait Paris pour l&apos;Afrique, il </l>
					<l>m&apos;a rencontré sur la route de Saint-Denis, où j&apos;errais </l>
					<l>sans savoir que devenir. Nous avons causé voyages ; je </l>
					<l>l&apos;ai suivi.</l>
					<l>— Vous avez aussi quitté vos parents ? demanda </l>
					<l>Suzette.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0064.jpg' n='30'/>
			<p>
				<lg>
					<l>TOUTE LA VÉRITÉ.</l>
					<l>237</l>
					<l>Sylvain soupira de nouveau ; ses lèvres palpitèrent*;</l>
					<l>et il continua :</l>
					<l>Lui, hélas ! n&apos;avait pas eu de parents à quitter ; depuis </l>
					<l>l&apos;âge de cinq ans il était orphelin. Son père, un char-</l>
					<l>pentier, était tombé du haut d&apos;un échafaudage ; un soir, </l>
					<l>on l&apos;avait rapporté mort au logis. La fièvre typhoïde </l>
					<l>s&apos;était chargée presque aussitôt de la veuve. Recueilli </l>
					<l>alors par l&apos;Assistance publique*, il avait été élevé à l&apos;asile </l>
					<l>de Villepreux . Là on le mit au travail de la terre, ce qui </l>
					<l>lui plut ; et ce fut un assez bon temps. Sorti de Ville-</l>
					<l>preux, placé successivement chez deux fermiers, il y</l>
					<l>avait eu malheureusement affaire à des gens qui croient </l>
					<l>que le malheur, la solitude sont un abaissement, qu&apos;un </l>
					<l>garçon sans argent, sans parents, sans amis ne saurait </l>
					<l>avoir ni coeur, ni fierté. On le maltraita. Alors, triste, </l>
					<l>perdant courage, il jeta le manche après la cognée*.</l>
					<l>partit au hasard de la route, et rencontra Pascal. Les </l>
					<l>aventures plaisent à la jeunesse : il le suivit vers l&apos;Es-</l>
					<l>caut, Anvers et l&apos;Afrique, comptant gagner le pain de </l>
					<l>la route par quelque travail.</l>
					<l>La simplicité, l&apos;émotion des paroles de Sylvain, son </l>
					<l>infortune avaient touché la compagnie, qui le regarda </l>
					<l>avec plus de sympathie que de reproche.</l>
					<l>Puis les Dumay se tournèrent vers leur père.</l>
					<l>Il allait, venait à travers la pièce avec agitation.</l>
					<l>dans cet établissement ? — Où fut-il en-</l>
					<l>Questionnaire. — Que dit Syl-</l>
					<l>suite placé successivement ? — Quelle </l>
					<l>vain sur les récits de Pascal ? — Quelle </l>
					<l>résolution prit-il dans un accès de dé-</l>
					<l>fut la reflexion de Jacques ? — Comment </l>
					<l>couragement ? — Quel effet produisit le </l>
					<l>Sylvain et Pascal s&apos;étaient-ils rencontrés?</l>
					<l>récit du jeune homme ? — Que faisait </l>
					<l>— Racontez l&apos;histoire de Sylvain jusqu&apos;à </l>
					<l>son admission à Villepreux. — Que fit-il </l>
					<l>M. Dumay pendant ce temps ?</l>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</l>
					<l>Morale. — LES DOMESTIQUES. — Ce qu&apos;ils sont. — Donnez une </l>
					<l>idée des services qu&apos;ils rendent. — Montrez ce que leur position a </l>
					<l>d&apos;avantageux, puis de pénible. — Que doivent les domestiques à leurs </l>
					<l>maîtresses ou à leurs maitres ? — Que font les bons maîtres pour leurs </l>
					<l>serviteurs et spécialement pour les plus jeunes ?</l>
					<l>On entend par domestiques des jeunes gens ou des jeunes filles, </l>
					<l>des hommes ou des femmes qui aident les maîtres et les maîtresses </l>
					<l>de maison dans leurs travaux, moyennant un salaire annuel. Ils de-</l>
					<l>meurent dans le même local. Ils participent aux travaux de l&apos;atolier </l>
					<l>ménage et de la basse-cour; </l>
					<l>ou des champs, à ceux de la cuisine, du </l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0065.jpg' n='31'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>SUZETTE.</l>
					<l>238</l>
					<l>les bonnes veillent sur les jeunes enfants, les promènent, les amusent </l>
					<l>tandis que d&apos;autres soins occupent la mère.</l>
					<l>S&apos;ils rendent de grands services, leur position a nombre d&apos;avantages; </l>
					<l>ils jouissent de gages rémunérateurs ; leur nourriture est abondante et </l>
					<l>fortifiante; ils ne manquent ni de feu, ni de lumière ; ils habitent des </l>
					<l>maisons plus confortables que celles où ils ont été élevés ; enfin, quoi </l>
					<l>qu&apos;il arrive, leur salaire est le même ; il n&apos;y a jamais pour eux de morte-</l>
					<l>saison, et ils peuvent faire plus d&apos;économies que les ouvriers et les </l>
					<l>ouvrières.</l>
					<l>Ils doivent à leurs maîtres et maîtresses du respect, de la déférence, </l>
					<l>une obéissance sincère et loyale ; ils sont tenus de prendre les intérêts </l>
					<l>de coux qu&apos;ils servent, de ne jamais leur causer de préjudice et de </l>
					<l>donner le bon exemple aux enfants qu&apos;on leur confie.</l>
					<l>Voici ce que dit Mme de Lambert des devoirs des maîtres envers </l>
					<l>leurs domestiques :</l>
					<l>« Accoutumez-vous à avoir de la bonté et de l&apos;humanité envers vos </l>
					<l>« domestiques. Songez que vous ne devez qu&apos;au hasard l&apos;extrème dif-</l>
					<l>« férence qu&apos;il y a de vous à eux ; ne leur faites point sentir leur état;</l>
					<l>« n&apos;appesantissez point leur peine ; rien n&apos;est si bas que d&apos;être haut à </l>
					<l>« qui vous est soumis. N&apos;usez point de termes durs ; il faut adoucir le </l>
					<l>« service. Sommes-nous en droit de vouloir nos domestiques sans </l>
					<l>« défauts, nous qui leur en montrons tous les jours ? »</l>
					<l>Composition. — Que nous permet et que nous facilite la lecture ?</l>
					<l>— Quels sont ses avantages pour l&apos;intelligence, pour le coeur ? — Quels </l>
					<l>inconvénients peut-elle avoir ? — Qui consulterez-vous avant de lire </l>
					<l>un livre ?</l>
					<l>Une lettre d&apos;un ancien auteur, Pétrarque, nous montre tous les </l>
					<l>avantages de la lecture :</l>
					<l>« J&apos;ai des amis, dit-il en parlant des livres de sa bibliothèque, j&apos;ai </l>
					<l>« des amis dont la société m&apos;est fort agréable, des amis de tous les </l>
					<l>« pays et de tous les siècles, qui se sont illustrés à la guerre, de</l>
					<l>« les affaires publiques et dans les sciences. Avec eux, je ne m&apos;impose </l>
					<l>« aucune contrainte, et ils sont toujours à mon service. Je les fais </l>
					<l>« venir et les renvoie quand bon me semble. Ils ne m&apos;importunent point </l>
					<l>« et répondent à toutes mes questions. Les uns me racontent les évé-</l>
					<l>« nements des siècles passés ; d&apos;autres me révèlent les secrets de la </l>
					<l>« nature. Celui-ci m&apos;enseigne le moyen de bien vivre et de bien mourir; </l>
					<l>« celui-là dissipe mes soucis par son enjouement. Il en est qui endur-</l>
					<l>« cissent mon âme aux souffrances, qui m&apos;apprennent à maîtriser mes </l>
					<l>« désirs et à me supporter moi-même ; enfin, ils me conduisent sur la </l>
					<l>« route de la science, et ils satisfont à tous les besoins de ma pensée. »</l>
					<l>De même qu&apos;il y a de bons et de mauvais fruits, il existe de bons et </l>
					<l>de mauvais livres ; recherchons, lisons les premiers ; éloignons les </l>
					<l>autres qui ne peuvent que souiller notre coeur d&apos;images honteuses ou </l>
					<l>de désirs coupables.</l>
					<l>Une jeune fille doit garder la plus grande réserve au sujet de ses </l>
					<l>lectures ; elle n&apos;ouvrira jamais un livre sans avoir consulté une per-</l>
					<l>sonne capable de la renseigner sur la nature et l&apos;objet de l&apos;ouvrage : </l>
					<l>ses parents d&apos;abord, son institutrice ensuite.</l>
					<l>Instruction civique. — Qui recueille les orphelins pauvres et </l>
					<l>les enfants abandonnés ? — Que fait pour eux l&apos;Assistance publique </l>
					<l>lorsqu&apos;ils sont en bas âge ? — Quand ils sont capables de travailler, </l>
					<l>quelles mesures prend-elle ? — Qu&apos;est-ce que l&apos;asile de Villepreux ?</l>
					<l>Chacun sait qu&apos;il y a de pauvres petits enfants que la mort de leurs </l>
					<l>parents laisse sans ressources, et d&apos;autres que le père et la mère ont</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0066.jpg' n='32'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>LE NEVEU.</l>
					<l>239</l>
					<l></l>
					<l>abandonnés dans la rue, sur les chemins, parce qu&apos;ils ne pouvaient et, </l>
					<l>quelquefois, ne voulaient se charger de les élever. L&apos;Assistance pu-</l>
					<l>blique les recueille.</l>
					<l>On entend par Assistance publique toutes les institutions de charité </l>
					<l>par lesquelles l&apos;Etat vient en aide à l&apos;indigence : les bureaux de bien-</l>
					<l>faisance, les hospices, les hôpitaux, les monts-de-piété, etc. (1). Il </l>
					<l>existe, à côté de ces institutions officielles, des établissements sem-</l>
					<l>blables fondés et entretenus par des particuliers, qui se proposent le </l>
					<l>même objet.</l>
					<l>Tant que les enfants sont en bas âge, on les confie à des nourrices </l>
					<l>qui vivent à la campagne ; plus tard, on les donne à des cultivateurs </l>
					<l>dans la maison desquels ils se forment aux travaux agricoles, tout en </l>
					<l>acquérant à l&apos;école primaire les connaissances qui sont indispensables </l>
					<l>à tous. Lorsqu&apos;ils sont grands, l&apos;Assistance publique les place comme </l>
					<l>ouvriers ou domestiques, et leur assure ainsi une situation.</l>
					<l>L&apos;asile de Villepreux est un établissement d&apos;éducation et d&apos;appren-</l>
					<l>tissage, installé dans un vaste domaine du département de Seine-et-</l>
					<l>Oise, où de nombreux enfants abandonnés sont élevés de telle sorte </l>
					<l>qu&apos;à l&apos;âge d&apos;homme, ils peuvent être d&apos;excellents cultivateurs.</l>
					<l>69. — Le neveu. (Élève, p. 148.)</l>
					<l>S&apos;arrêtant enfin, les bras croisés, devant Pascal :</l>
					<l>— Elle s&apos;appelle madame Richard, ta mère !</l>
					<l>— Oui, Monsieur... vous la connaissez ?</l>
					<l>— Tu ne sais pas que tu es ici à Fragicourt ?...</l>
					<l>— A Fragicourt !... son pays !</l>
					<l>— Et que cette montre a appartenu à ma mère, à </l>
					<l>qui je l&apos;ai vue pendant toute ma jeunesse ? Ce chiffre, </l>
					<l>tiens, là, sur la cuvette, M. D., Marthe Dumay...</l>
					<l>— Ah !!</l>
					<l>A la suite de Pascal, Jacques, Suzette, François, </l>
					<l>Charlot firent entendre un autre Ah !! de surprise.</l>
					<l>M. Dumay reprit :</l>
					<l>— Oui, ce galopin-là est mon neveu !... Je ne m&apos;en </l>
					<l>fais pas compliment. Quel âge as-tu ?.. et ton vrai age, </l>
					<l>s&apos;il te plait !</l>
					<l>—</l>
					<l>Quatorze ans, mon oncle, vous l&apos;aviez dit.</l>
					<l>— Mais tu as un frère, alors !</l>
					<l>— Qui, un frère de dix-huit ans et une soeur de </l>
					<l>douze.</l>
					<l>— Eh bien ! je ne connaissais que l&apos;existence de ton </l>
					<l>(1) Les monts-de-piété sont des bureaux où l&apos;on prête de l&apos;argent contre le dépôt </l>
					<l>d&apos;objets mobiliers : linge, literie, meubles, bijoux, elc.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0067.jpg' n='33'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>240</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>SUZETTE.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>frère et la tienne; j&apos;ignorais celle de ta soeur, </l>
					<l>que ta </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>mère n&apos;a pas pris la peine de m&apos;apprendre ! </l>
					<l></l>
					<l>Il se remettait à son ressentiment * et parlait avec </l>
					<l></l>
					<l>mauvaise humeur. Suzette le tira à part :</l>
					<l> </l>
					<l>Allons, papa, embrassez-le, ce fils de votre soeur.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Pour ça, non ! c&apos;est un galopin.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l>—Cher père, embrassez-le ! Regardez, il a les yeux </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>mouillés de larmes. Et puis il ressemble </l>
					<l>à François..</l>
					<l></l>
					<l>Alors M. Dumay fit le tour de la pièce, </l>
					<l>lentement, et</l>
					<l>s&apos;arrêtant enfin, ouvrit ses bras au pauvre explorateur </l>
					<l>tout déconfit*, qui s&apos;y jeta et, ensuite, embrassa ses cou-</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>sins et sa cousine.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Mais entends bien ! reprit  oncle, tu es mon prison-</l>
					<l>nier jusqu&apos;à ce que ta mère, qui doit être dans un </l>
					<l>terrible souci par ta fuite, vienne te chercher. Demain, </l>
					<l>car ce soir il est trop tard, demain, de bonne heure, on </l>
					<l>ira au Catelet télégraphier* de tes nouvelles. Mainte- </l>
					<l>nant, les enfants, qu&apos;on prépare dans ma chambre le </l>
					<l>coucher de ces deux messieurs. Je ne tiens pas à ce</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>qu&apos;ils decampent.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Et ces deux messieurs, assez réjouis de voir si bien </l>
					<l>finir leur mésaventure, échangèrent des amitiés avec </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>toute la famille, puis chacun s&apos;en alla dormir.</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>Questionnaire. — Reproduisez le </l>
					<l>Suzette demanda-t-elle à son père ?— Que </l>
					<l>dialogue entre M. Dumay et Pascal. — </l>
					<l>fit ce dernier et quel avis donna-t-il à</l>
					<l>Quel degré de parenté existait-il entre </l>
					<l>son neveu ? — Que se proposa-t-on de </l>
					<l>eux ? — Quelles questions furent adress-</l>
					<l>faire le lendemain matin ? — Comment </l>
					<l>.</l>
					<l>sées à Pascal sur sa famille et quels ren-</l>
					<l>fluit la journée ?</l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>seignements donna-t-il ? — Quelle chose </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</l>
					<l></l>
					<l>Morale. — Que pensez-vous de l&apos;escapade de Pascal ? — Quels </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>motifs auraient dû l&apos;empêcher de la commetre ? </l>
					<l></l>
					<l>Pascal, l&apos;esprit rempli du souvenir de ses lectures de voyages, ne </l>
					<l>songea sans doute ni à la peine qu&apos;il causerait a sa mère en s&apos;enfuyant </l>
					<l>de la maison paternelle, ni aux difficultés d&apos;argent et de parcours qui </l>
					<l>devaient inévitablement mettre fin à son escapade, car il n&apos;est pas </l>
					<l>possible d&apos;appeler entreprise une aventure qui témoignait d&apos;aussi peu </l>
					<l></l>
					<l>de réflexion.</l>
					<l>On peut donc comprendre sa faute, mais non l&apos;excuser totalement. </l>
					<l>S&apos;il eût été un garçon réfléchi, s&apos;il avait eu le bon esprit de discerner </l>
					<l>dans ses lectures le but scientifique des voyages des explorateurs et </l>
					<l>.</l>
					<l></l>
					<l>se rendre compte de tout ce qui est nécessaire pour les mener à bonne </l>
					<l>fin, il aurait certainement hésité avant de prendre la route d&apos;Anvers.</l>
				</lg>
			</p>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0068.jpg' n='34'/>
			<p>
				<lg>
					<l>LE NEVEU 241</l>
					<l>Enfin, si la pensée du chagrin de sa mère, déjà si éprouvée par la </l>
					<l>perte de son mari, fût venue à son imagination d&apos;etourdi, nul doute qu&apos;il</l>
					<l>eût remis son départ à un moment plus opportun, car Pascal aimait </l>
					<l>vraiment cette mère qui, tout récemment, lui avait donné, par la montre </l>
					<l>de la grand&apos;maman, un nouveau témoignage d&apos;affection et de confiance.</l>
					<l>Composition. — Supposez que Suzette écrit à sa tante de Paris —</l>
					<l>après l&apos;aveu de Pascal, — qu&apos;elle sollicite le pardon du coupable, </l>
					<l>et rédigez la lettre.</l>
					<l>Cette lettre sera un résumé des faits et des incidents qui ont marqué </l>
					<l>la soirée de l&apos;arrivée des deux enfants à la ferme. Elle se terminera </l>
					<l>par l&apos;assurance du repentir de Pascal, et par une cordiale invitation </l>
					<l>de venir voir sa famille de Fragicourt, qui ne lui rendra le fugitif qu&apos;à </l>
					<l>cette condition.</l>
					<l>Les élèves pourront disposer la lettre de ta manière suivante : </l>
					<l>Fragicourt, le 2 janvier 1878.</l>
					<l>Ma chère tante, </l>
					<l>(Voir, pour le modèle de l&apos;adresse à mettre sur la lettre en question, </l>
					<l>page 70 du COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE, par E. LAPORTE (Degré </l>
					<l>élémentaire et moyen, Partie de l&apos;élève.) </l>
					<l>Hygiène. — DU SOMMEIL — Qu&apos;entend-on par sommeil ? — Pour-</l>
					<l>quoi est-il nécessaire ? — A qui l&apos;est-il davantage, et pourquoi ? — </l>
					<l>Durée du sommeil des enfants, des adolescents, des adultes. — Heures </l>
					<l>du coucher et du lever. — Influence fâcheuse des veillées prolongées </l>
					<l>sur la santé. — Quels graves inconvénients y a-t-il à lire au lit pen-</l>
					<l>dant la auit ? </l>
					<l>Le sommeit est un état do repos causé par l&apos;assoupissement naturel </l>
					<l>de nos sens ; la nécessité s&apos;en fait sentir ordinairement à la fin du </l>
					<l>travail de la journée, et on y satisfait durant la nuit.</l>
					<l>Alors les fonctions de la vie s&apos;accomplissent avec plus de calme </l>
					<l>que dans l&apos;état de veille ; les nerfs se reposent ; le sang se répartit </l>
					<l>également dans toutes les parties du corps, et, quand on reprend la </l>
					<l>notion de soi-même au matin, tout notre, être, frais et dispos, peut- </l>
					<l>se livrer de nouveaù à ses occupations quotidiennes.</l>
					<l>Ces quelques explications démontrent combien le sommeil est né-</l>
					<l>cessaire pour le fonctionnement régulier des organes du corps; il l&apos;est </l>
					<l>également, si ce n&apos;est plus, à l&apos;esprit, surtout chez les enfants qui </l>
					<l>fréquentent l&apos;école et chez les personnes qui s&apos;adonnent aux travaux </l>
					<l>de l&apos;intelligence.</l>
					<l> «La nuit doit être dévolue au sommeil, dit M. Lévy ; dormir le jour </l>
					<l>« et veiller la nuit, ou bien prolonger outre mesure les veillées, c&apos;est </l>
					<l>« intervertir la marche naturelle de nos organes; il n&apos;est point de </l>
					<l>« cause plus assurée d&apos;étiolement, d&apos;affaiblissement et de trouble dans </l>
					<l>« les organes de nutrition.</l>
					<l>« Les gens faibles dorment plus que les gens robustes; mais les per-</l>
					<l>« sonnes fortes qui ont une propension au sommeil doivent s&apos;en dé-</l>
					<l>« fendre comme d&apos;une cause qui prédispose aux congestions cérébrales. »</l>
					<l>Aux diffèrents âges, la durée du sommeil doit être : chez les ado-</l>
					<l>lescents, 8 à 10 heures ; chez les aduites, 6 à 8 ; la plupart des vieil-</l>
					<l>lards ont assez de 6 heures. Il ne faut pas, pour les enfants, prolonger </l>
					<l>la veillée au delà de 9 heures du soir; ils doivent se lever, en été, </l>
					<l>à 6 heures du matin ; en hiver, à 7 heures.</l>
					<l>SUZETTE ( Maîtresse). 14</l>
				</lg>
			</p>
			<pb xml:id='Suzette_50-70-0069.jpg' n='35'/>
			<p>
				<lg>
					<l></l>
					<l>242</l>
					<l>SUZETTE.</l>
					<l>Quelques personnes contractent la fâcheuse habitude de lire lors-</l>
					<l>qu&apos;elles sont couchées ; elles fatiguent ainsi leurs yeux et s&apos;exposent </l>
					<l>à perdre la vue ; de plus, le flambeau qu&apos;elles gardent allumé dans le </l>
					<l>voisinage des rideaux est souvent la cause d&apos;incendies. Conclusion : </l>
					<l>une fois au lit, le plus sage est de dormir.</l>
					<l>70. — Heureux foyer. (Élève, p. 149.)</l>
					<l>L&apos;air était piquant, le temps sec, un de ces temps </l>
					<l>d&apos;hiver où la marche est crépitante, gaie comme une </l>
					<l>chanson. Les pentes des talus </l>
					<l>étincelaient d&apos;un givre blanc qui </l>
					<l>tenait bon sous le soleil. Parfois, </l>
					<l>à l&apos;approche des marcheurs, par-</l>
					<l>taient d&apos;un buisson des frou-</l>
					<l>frous d&apos;ailes. C&apos;était un moineau, </l>
					<l></l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l>une mésange, un rouge-gorge </l>
					<l> </l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l></l>
					<l>ou un mignon roitelet ; des vols </l>
					<l>Le corbeau.</l>
					<l>de corbeaux traversaient le ciel.</l>
					<l>Ce gros oiseau carnassier a </l>
					<l>François, Charlot et le cousin </l>
					<l>un plumage extrêmement noir.</l>
					<l>Pascal entre eux deux mar-</l>
					<l>chaient devant. Suzette, </l>
					<l>Jacques, à qui la gelée donnait du </l>
					<l>loisir, et Sylvain fermaient la marche avec M. Dumay. Le</l>
					<l>père ayant justement, ce jour-là, affaire au Catelet, accom-</l>
					<l>pagnait la troupe. Il avait retenu Sylvain dont l&apos;air lui re-</l>
					<l>venait, et qui, d&apos;ailleurs, parlait sol et charrue en ouvrier.</l>
					<l>On causait. Sylvain disait juste, montrait un coeur </l>
					<l>simple et même doux, qu&apos;on n’eût pas trop attendu de </l>
					<l>l&apos;expression légèrement farouche de son visage et du </l>
					<l>plissement de ses sourcils. Il avait la fierté un peu </l>
					<l>méfiante du pauvre être solitaire qui s&apos;est meurtri au </l>
					<l>préjugé*, à la sottise de quelques rencontres, aussi. </l>
					<l>dures que le caillou des chemins.</l>
					<l>Mais ici, la bonhomie, la bienveillance des amis nou-</l>
					<l>veaux l&apos;attendrissaient, et encore plus le sentiment de </l>
					<l>la vie de famille qui se dégageait d&apos;eux. </l>
					<l>Qui, cette bonne, cette fortifiante communauté de </l>
					<l>tendresse, de confiance, de soutien, de joie et de peine, </l>
					<l>voilà ce qui lui avait manqué à lui, et ce qui devrait </l>
					<l>ne manquer à personne!</l>
				</lg>
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
