<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
                <respStmt>
                    <persName>John Westbrook</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Editor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Diane Jakacki</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Project Manager</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annie Girton</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Sarah Haber</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Juliya Harnood</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Bucknell University</distributor>
                <pubPlace>
                    <address>
                        <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                        <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
                    </address>
                </pubPlace>
                <availability>
                    <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                            Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                            Couture</title>
                        <author>Robert Halt</author>
                        <textLang>French</textLang>
                        <imprint>
                            <date>1889</date>
                            <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">French</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" corresp="#ch027">
                <head type="chapitre">27. — L'aveu. (Élève, p. 65.)</head>
                <pb type="page" n="96"/>
                <div2 type="récit">
                    <p>Elle suivit Mme Valon que s'en allait, et, toute hon-<lb/>teuse, les larmes aux
                        yeux :</p>
                    <p>— Ah ! Madame, dit-elle, pourquoi ne suis-je pas <lb/>allée hier vous demander
                        conseil ? Quelle chose terrible <lb/>que l'ignorance ! J'ai un aveu *<gloss>Aveu.
                            Action de dire ce qu'on a fait de mal.</gloss> à vous faire.</p>


                    <p>Elle conta toute son aventure avec la bohémienne, <lb/>depuis l'aumône du morceau
                        de pain et l'apparition de <lb/>la chouette jusqu'à l'escroquerie
                            *<gloss>Escroquerie. Action de prendre ou d'obtenir quelque chose par
                                tromperie.</gloss> des cinq francs et du <lb/>foulard :</p>

                    <p>— Et j'ai donné rendez-vous pour ce soir, à la brune, <lb/>sous ces arbres.</p>

                    <p>Elle montra l'endroit.</p>

                    <p> — Comment ! s'écria Mme Valon, c'est vous, Made-<lb/>moiselle Suzette, qui, sans
                        compter la toile d'araignée <lb/>et le cataplasme de pigeon, avez fait cela !
                        Vous, qui en <lb/>êtes encore à ces folies, à ces sottises ! Hier, tu avais <lb/>donc
                        mis ton esprit sous tes pieds ?</p>


                    <p>— Je croyais mon frère bien malade, et cette chouette <lb/>m'a tant épouvantée
                        !</p>

                    <p>— Oui, la peur est la mère de la superstition. Tu <lb/>n'ignorais pourtant pas que
                        la chouette a comme les <lb/>autres oiseaux, un estomac à remplir, par conséquent
                        <lb/>une chasse quotidienne *<gloss>Quotidien, diurne. Qui a lieu chaque jour,
                            pendant le jour.</gloss> à faire. Cette chasse, elle la fait <lb/>la nuit, ne
                        voyant clair qu'à ce moment, et elle nous dé-<lb/>barrasse des souris, des rats,
                        des mulots et autres noc<lb/>tambules *<gloss>Noctambule. Celui qui circule ou
                            travaille pendant la nuit.</gloss> pillards de grains et de semences.
                        Les pauvres <lb/>hiboux, petits et gros, sont des bienfaiteurs de l'agri-<lb/>culture ;
                        et ces braves gens dont, à cause de leur cécité * <lb/>pendant le jour, tous les
                        oiseaux diurnes * se moquent, <lb/>et qu'ils pourchassent à coups de bec, nous,
                        nous en</p>
                    <fw type="header">L"AVEU 97</fw>
                    <pb type="page" n="97"/>

                    <p>avons peur ! Tu as lu un jour en classe que les Grecs <lb/>autrefois honoraient le
                        hibou jusqu'à le mettre comme <lb/>un emblème *<gloss>Emblème. Figure d'un objet
                            qui rappelle une sentence.</gloss> sur le casque de leur déesse de la
                        sagesse, <lb/>Minerve.</p>

                    <p>— Oui, je me rappelle.</p>

                    <p>— C'est bien la peine ! Après les Grecs, voilà où nous <lb/>en sommes aujourd'hui
                        ! Ce n'est pas flatteur pour notre <lb/>temps... Et cette bohémienne mendiante et
                        voleuse, <lb/>par qui tu te laisses mener comme un toton*<gloss>Toton. Dé
                            traversé par une cheville et que l'on fait tourner.</gloss>, est-ce
                        encore <lb/>joli, cela? est-ce intelligent?</p>
                    <figure>
                        <caption>
                            <hi rend="italic"> Le Hibou. </hi><lb/> Cet oiseau de proie ne se montre
                            que la nuit. Comme la chouette, il détruit quantité de rats et de
                            rongeurs.</caption>
                    </figure>
                    <cb/>
                    <figure>
                        <caption>
                            <hi rend="italic"> Rats et mulot. </hi><lb/> Les rats et les mulots sont
                            des animaux nuisibles qui mangent les récoltes, les grains, la paille,
                            la farine, les fruits, les papiers, etc., et qu'il faut détruire dès
                            qu’on s'aperçoit de leur présence.</caption>
                    </figure>

                    <p>— J'étais si triste ! murmura Suzette.</p>

                    <p>— Cinq francs, un foulard perdus ! J'espère bien que <lb/>ce soir tu iras lui
                        porter tes bas, tes bottines, ta robe <lb/>du dimanche, la fameuse robe
                        vert-bouteille, et tout <lb/>l'argent de la maison !</p>

                    <p>— Je n'irai pas, Madame.</p>

                    <p>Après une minute, Mme Valon reprit, cette fois sé-<lb/>rieusement :</p>

                    <p>— Si, il faut y aller.</p>

                    <p>— Ah ?</p>


                    <p>— Oui, et sois sans crainte. Sous ces arbres là-bas, <lb/>n'est-ce pas ? et à la
                        brune, m’as-tu dit ?</p>
                    <fw type="footer">Suzette (Maîtresse) <fw type="sig">6</fw></fw>

                    <fw type="header">98 Suzette. </fw>
                    <pb type="page" n="98"/>


                    <p>— Oui, Madame.</p>

                    <p>— Bon, cela suffit.</p>
                </div2>
                <div2 type="questionnaire">
                    <head>Questionnaire.</head>
                    <list type="questionnaire">

                        <item>— Comment Suzette annonça-t-elle à Mme Valon l'aveu qu'elle se
                            proposait de faire ?</item>
                        <item>— Que lui conta-t-elle ?</item>
                        <item>— Quelles observations lui furent adressées par madame l'institutrice
                            ?</item>
                        <item>— Que dit cette dernière sur la chouette et le hibou ? — Pour quelle
                            raison <cb/> ces oiseaux chassent-ils leur proie durant la nuit ?</item>
                        <item>— Quel était l'oiseau de la déesse Minerve ?</item>
                        <item>— Qu'ajouta Mme Valon d'un ton ironique, au sujet de l'argent
                            donné à la bohémienne et du foulard ?</item>
                        <item>— Quel conseil donna-t-elle finalement à la jeune fille ?</item>
                    </list>

                </div2>
                <div2 type="exercices">
                    <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES</head>

                    <div3 type="morale">
                        <head> Morale.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list type="exercices">

                                <item>— Que doit faire un enfant qui a commis une faute ?</item>
                                <item>— Pourquoi est-ce le meilleur parti ?</item>
                                <item>— Une faute a été commise en classe, toutes les élèves ont été
                                    punies ; que doit faire la coupable ?</item>
                            </list>
                        </div4>

                        <div4 type="réponses" ana="#âme">
                            <p>Une enfant qui a commis une faute doit l'avouer soit à ses parents,
                                soit <lb/>à une amie, soit à son institutrice, pour qu'ils lui facilitent
                                les moyens <lb/>de la réparer. Elle éprouvera ainsi un véritable
                                soulagement ; il lui sem-<lb/>blera qu'un poids énorme lui a été enlevé
                                sur le cœur ; elle se sentira <lb/>plus digne d'estime.
                                L'aveu des fautes, a dit un sage, ne coûte guère <lb/>à ceux qui ont le
                                véritable désir de les réparer.</p>
                            <p>C'est d'ailleurs le meilleur parti à prendre. L'auteur d'une faute
                                <lb/>est tôt ou tard reconnu, et alors, à l'humiliation d'un aveu tardif,
                                <lb/>s'ajoute le sentiment de la lâcheté qu'il y a à laisser soupçonner
                                <lb/>autrui.</p>
                            <p> Il peut arriver qu'à l'occasion d'une faute grave commise à l'école,
                                <lb/>et dont l'autour est inconnu, la maîtresse soit obligée d'en venir à
                                <lb/>infliger une punition générale. Si la coupable n'est pas dépourvue
                                de <lb/>bons sentiments, elle doit aller demander la levée de la punition
                                en se <lb/>désignant pour la subir seule. Sans doute, elle sera l'objet
                                d'une <lb/>mesure sévère, mais du moins elle n'aura pas une bassesse à se
                                repro-<lb/>cher.</p>
                        </div4>
                    </div3>


                    <div3 type="sciences_naturelles">
                        <head>Sciences naturelles.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list type="exercices">
                                <item>— Faites successivement le portrait de la souris, du rat, du
                                    mulot.</item>
                                <item>— Où et de quoi vivent-ils ?</item>
                                <item>— Pourquoi les appelle-t-on rongeurs ?</item>
                                <item>— Quel préjudice nous causent-ils ?</item>
                                <item>— Quels oiseaux leur donnent la chasse ?</item>
                                <item>— Tirez une conclusion de ce fait.</item>
                                <item>— Que sont les gens qui prennent au piège ces oiseaux et les
                                    clouent aux portes des granges ou des écuries ? — Pourquoi
                                    ?</item>
                            </list>
                        </div4>


                        <div4 type="réponses">
                            <p><term>La souris</term> est un petit quadrupède de 8 à 10 centimètres de
                                longueur <lb/>au pelage gris cendré, muni d'une longue queue et dont la
                                bouche <lb/>est armée d'incisives tranchantes. Elle a les mouvements
                                vifs, gracieux <lb/>et se défend courageusement contre ses nombreux
                                ennemis, dont le <lb/>plus redoutable est le chat. Elle fait sa demeure
                                entre les planchers <lb/>et, de préférence, dans les murailles des
                                greniers et des granges.</p>
                            <p><term>Le rat</term> ressemble beaucoup à la souris, mais avec des
                                dimensions <lb/>3 ou 4 fois plus considérables. Il habite dans tous les
                                lieux : maisons, <lb/>granges, vergers, champs, égouts, bords des
                                ruisseaux, et commet de <lb/>grands ravages parmi les récoltes et les
                                provisions amassées. Il se <lb/>multiplie parfois en tel nombre qu'il
                                devient un véritable fléau.</p>
                            <p><term>Le mulot</term> est une espèce de souris qui vit dans les champs ;
                                il creuse <lb/>de longues galeries sous les sillons et y
                                amasse des grains pour sa <lb/>provision d'hiver.</p>
                            <p>Ces quadrupèdes appartiennent à l'ordre des rongeurs dont l'animal <lb/>le
                                plus intéressant est <term>le castor</term>, si connu par sa fourrure et
                                les habi-</p>

                            <fw type="header">SOUS LES ARBRES 99</fw>
                            <pb type="page" n="99"/>

                            <p>tations qu'il sait se construire sur le bord des eaux. Tous rongent
                                ce <lb/>qui est à portée de leurs dents, et sont des ennemis redoutables
                                pour <lb/>l'homme.</p>
                            <p>Les chouettes, les hiboux et les autres oiseaux de nuit font une
                                <lb/>guerre acharnée à ces bêtes malfaisantes. Sans leur concours, il
                                serait <lb/>presque impossible de recueillir les fruits et les céréales.
                                Aussi consi-<lb/>dère-t-on comme une chose insensée que de pourchasser et
                                de tuer <lb/>ces utiles animaux ; le dernier degré de la stupidité est de
                                les clouer <lb/>aux portes des granges comme on le fait dans les
                                campagnes.</p>
                        </div4>
                    </div3>


                    <div3 type="français">
                        <head>Français.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list type="exercices">
                                <item>— A quels noms se rattachent les adjectifs honteux, terrible,
                                    diurne, quotidien, voleur, clair, intelligent ?</item>
                                <item>— Quels adjectifs correspondent à ignorance, aveu, pain,
                                    folie, superstition, peur, peine, argent, crainte ?</item>
                            </list>
                        </div4>

                        <div4 type="réponses">
                            <p>Honteux se rattache à honte ; — terrible, à terreur ; —
                                diurne, <lb/>à jour ; — quotidien, à un mot latin qui veut dire chaque et
                                à jour <lb/>(dies) ; — voleur, à vol ; — clair, à clarté ; —
                                intelligent, à intelli-<lb/>gence.</p>
                            <p>A ignorance correspond l'adjectif ignorant ; — à aveu, avouable ; — <lb/>à
                                pain, pané ; — à folie, fou ; — à superstition, superstitieux ; — à
                                peur, <lb/>peureux ; — à peine, pénible ; — à argent, argentin ; — à
                                crainte, <lb/>craintif.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
