<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
				<respStmt>
					<persName>John Westbrook</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Editor</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Diane Jakacki</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Project Manager</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Annie Girton</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Sarah Haber</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Rebecca Heintzelman</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Juliya Harnood</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Bucknell University</distributor>
				<pubPlace>
					<address>
						<addrLine>One Dent Drive</addrLine>
						<addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
					</address>
				</pubPlace>
				<availability>
					<licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
							Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
							Couture</title>
						<author>Robert Halt</author>
						<textLang>French</textLang>
						<imprint>
							<date>1889</date>
							<distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
							<pubPlace>Paris, France</pubPlace>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr">French</language>
				<language ident="en">English</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" n="089">
         
				
         	<head>89. — Le pays de <persName type="fictif">Gargantua</persName>*<gloss>Gargantua. Personnage gigantesque et fabuleux d'un appétit extraordinaire.</gloss>. (Élève, p. 186.)</head>
					<div2 type="récit">
					<p>A cent pas de là, on tomba en plein pays de Gar-
						<lb/> gantua*<gloss><persName type="fictif">Gargantua</persName>. Personnage gigantesque et fabuleux d'un appétit extraordinaire.</gloss>, à la veille de quelque gigantesque banquet.</p>
					<p>Ce pays se partageait en diverses provinces : pro-
					<lb/>vince des viandes, province des volailles, province des 
					<lb/>légumes, des fruits, des fleurs. Et chacune formait un 
					<lb/>spacieux et élégant pavillon de fer largement vitré, 
					<lb/>plein d'air et de lumière.</p>
					<p>Des monceaux de poulets, de poulardes, d'innom-
					<lb/>brables quartiers de boeuf, de mouton, de porc, des 
					<lb/>poissons à croire qu'on avait mis à sec une bonne partie 
						<lb/>de la mer, des parcs*<gloss>Parcs. Le lieu où l'on élève les huitres.</gloss> entiers d'huitres, des bancs de 
					<lb/>harengs, des tas blancs et roses de raies, de maque-
						<lb/>reaux, de turbots*<gloss>Turbot. Poisson de mer large et plat dont la chair est fort délicate.</gloss>, de soles, de saumons*<gloss>Saumon. Poisson de mer qui remonte les rivières et dont la chair est rosée</gloss>. aux écailles 
							<lb/>d'argent, de congres*<gloss>no entry in text</gloss> enroulés comme des serpents 
					<lb/>énormes avec leurs gros yeux noirs si brillants qu'ils 
							<lb/>ont l'air d'être en vie ! Et des fouillis de crevettes* <gloss>Crevette. Petite écrevisse de mer qu'on recueille sur les plages.</gloss> roses.
					<lb/>grises, de homards agitant leurs pinces, de toutes 
					<lb/>sortes de coquillages aux mille couleurs ! </p>
				
			
			<pb type="page" n="308"/>
			
	
					<fw> 308  SUZETTE.</fw>
					<p><lb/>Dans de gros paniers couverts de linge, le beurre de 
					<lb/><placeName>Normandie</placeName> et de <placeName>Bretagne</placeName> ; 
					<lb/>et les fromages de toute 
					<lb/>provenance en cais-
					<lb/>ses innombrables.</p>
					<p>Dans des caissés 
					<lb/>aussi, des oeufs 
					<lb/>par millions.</p>
					<p>Autour de tout 
					<lb/>cela, des gens
					<lb/>se pressent, se 
					<lb/>poussent, dans 
					<lb/>un incroyable 
					<lb/>brouhaha.</p>
					<p>—Ils se dispu-
					<lb/>tent ! ils vont se 
					<lb/>battre, ma tante !
					<lb/>s'écria <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, 
					<lb/>mi-riante, mi-in-
					<lb/>quiète.</p>
					<p>— Ah ! que 
					<lb/>nenni ! ma nièce,
					<lb/>ils ne se battront 
				
					<figure><caption>Les <placeName>Halles centrales</placeName>, à <placeName>Paris</placeName>.</caption></figure>
			
					<figure><caption>Harengs, raie et soles.</caption></figure>
						
					<lb/>pas ! C'est la vente à la criée qui commence. Et ces 
					<lb/>braillards sont 
					<lb/>les meilleurs 
					<lb/>amis du monde : 
					<lb/>des marchands 
					<lb/>venus de tous les 
					<lb/>quartiers de <placeName>Pa-
					<lb/>ris</placeName>, acheter à bon 
					<lb/>marché pour 
					<lb/>nous revendre 
					<lb/>cher, à nous !</p>
					<p>En fait de mar-
					<lb/>ché, le ton de la 
					<lb/>ménagère, qui 
					<lb/>sait ce qu'il 
					<lb/>en coûte de manger, devient agressif ; elle ne se 
				
			
			<pb type="page" n="309"/>
			
				
					<fw>LE PAYS DE GARGANTUA. 309</fw>
					<lb/>gène pas pour traiter en ennemis ses fournisseurs.</p>
					<p><persName type="fictif" key="mme_richard">Mme Richard</persName>, 
					<lb/>continuant de par-
					<lb/>ler sur ce ton, 
					<lb/>marchait fière-
					<lb/>ment, son panier 
					<lb/>devant elle com-
					<lb/>me un bouclier. On 
					<lb/>voyait bien que, 
					<lb/>l'heure venue 
					<lb/>d'emplir ce pa-
					<lb/>nier, elle ne se 
					<lb/>montrerait pas 
					<lb/>d'humeur badine 
					<lb/>et que les mar-
					<lb/>chands n'auraient 
				
					<figure><caption>Homard.
					<lb/>Le homard est une énorme écrevisse de mer qui 
					<lb/>atteint jusqu'à 50 centimêtres de long ; on le con-
					<lb/>fond souvent, avec la langouste, dont il diffère par 
					<lb/>ses deux premières pattes qui sont énormes et en forme 
					<lb/>de pinces. La chair du homard est extrémement nour-
					<lb/>rissante, bien qu'un peu lourde, et très recherchée.
					</caption></figure>
				
					<lb/>qu'à se bien tenir. Mais soudain des odeurs délicieuses 
					<lb/>vinrent la distraire.</p>
					</div2>
			
         			<div2 type="questionnaire">
				 
					<head>Questionnaire.</head> <list>
         				<item>— Où tomba-t-on à cent pas de là ? </item>
         				<item>— Quelles sont les divisions des provisions aux <placeName>Halles</placeName> ?</item>
         				<item>— Que voyait-on : 1° en fait de viande ; — 2° en fait de poissons ; — 3° en fait de crustacés (homards, crevettes) ? </item>
         				<item>— Que contenaient de gros paniers ; — voyant commencer la vente à la criée ? </item>
         				<item>— Que sont ces acheteurs ? </item>
         				<item>— Pourquoi la ménagère devient-elle peu commode au marché ? </item>
         				<item>— Comment <persName type="fictif" key="mme_richard">Mme Richard</persName> se préparait-elle à faire ses achats ?</item>
					</list></div2>
         	
					<div2 type="exercices">
					<head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
					<div3 type="géographie"><head>Géographie.</head> <div4 type="questions"><list>
						<item>— LA MER.</item> 
						<item>— Son étendue, nature de ses eaux, leurs mouvements.</item> 
						<item>— Rivages de la mer : plages, falaises, dunes, rochers, galets.</item> 
						<item>— Profondeurs de la mer.</item> 
						<item>— Ses productions végétales.</item>
					</list></div4>
					<div4 type="réponses"><p>La mer est cette immense étendue d’eau salée qui recouvre les trois 
					<lb/>quarts du globe ; elle contient en moyenne 35 millièmes de sel, ce qui 
					<lb/>lui donne une saveur amère et la rend impropre à étancher la soif ; 
					<lb/>cette circonstance augmente aussi la densité de ses eaux, dont le poids 
					<lb/>surpasse de 28 kilogrammes celui d'un mêtre cube d’eau douce, à volume 
					<lb/>égal. On a calculé que le sel dissous dans la mer formerait, en se dé-
					<lb/>posant au fond, une couche de 70 mêtres d'épaisseur moyenne.</p>
					<p>Les eaux de la mer sont d'une merveilleuse couleur bleue dans la 
					<lb/><geogFeat type="mer">Méditerranée</geogFeat> et les régions tropicales de l'<geogFeat type="océan">Atlantique</geogFeat> ainsi que de la 
					<lb/><geogFeat type="mer">mer du Sud</geogFeat>. Ailleurs, et surtout dans les mers peu profondes, leur 
					<lb/>teinte est vert clair.</p>
					<p>Ces eaux ont des mouvements particuliers connus sous le nom de 
					<lb/>marées. Deux fois par vingt-quatre heures, et attirées tour à tour par le 
					<lb/>soleil et la lune, elles s'élèvent pendant six heures et descendent pen-
					<lb/>dant le même espace de temps. Deux fois par jour alors, elles enva-
					<lb/>hissent les plages et l'on voit des navires et des bateaux voguer à 
					<lb/>pleines voiles au-dessus du sentier où circulait le piéton peu aupara-
					<lb/>vant. Dans la <geogFeat>baie du <placeName>mont Saint-Michel</placeName></geogFeat>, en <placeName>Bretagne</placeName>, la diffé-
				
					<pb type="page" n="310"/>
			
					<fw>310 SUZETTE.</fw>
					<lb/>rence de hauteur entre la marée basse et la marée haute est de 14 à 
					<lb/>15 mtres ; dans la <geogFeat>baie de <placeName>Fundy</placeName></geogFeat>, en <placeName>Amérique</placeName>, elle mesure jusqu'à 
					<lb/>21 mtres ; par contre, elle atteint à moins d'un mtre dans les mers 
					<lb/>fermées, telles que la <geogFeat type="mer">Méditerranée</geogFeat>.</p>
					<p>Une plage est un rivage plat et découvert ; — une falaise se pré-
					<lb/>sente, sur le bord de la mer, comme un mur coupé à pic dans le sol 
					<lb/>de la terre ferme ; les <geogFeat>falaises de <placeName>Normandie</placeName></geogFeat> se dressent jusqu'à cent 
					<lb/>mtres de hauteur ; — les dunes sont des collines formées par l'accu-
					<lb/>mulation du sable sous l'influence des vents du large ; — les rochers 
					<lb/>sont d'énormes masses de pierre qu'on remarque le plus souvent près 
					<lb/>des rivages ; — enfin, on entend par galets des cailloux roulés sur les 
					<lb/>plages ou au pied des falaises.</p>
					<p>Le fond de la mer présente les mêmes irrégularités que la surface 
					<lb/>du continent ; il a des vallées plus ou moins profondes, des collines et 
					<lb/>de hautes montagnes. La profondeur du <placeName>Pas-de-Calais</placeName> varie de 3 à 
					<lb/>60 mtres ; celle de la <geogFeat>Manche</geogFeat> ne dépasse pas 220 mtres ; mais au 
					<lb/>sortir de cette mer, à 50 ou 90 kilomètres des côtes, commencent de 
					<lb/>veritables abmes ; la profondeur moyenne de l'<geogFeat type="océan">Atlantique</geogFeat> entre 
					<lb/>l'<placeName>Europe</placeName> et les <placeName>Etats-Unis </placeName>est de 3,500 mtres ; elle atteint à 5,000 mtres 
					<lb/>à l'est du <geogFeat>banc de <placeName>Terre-Neuve</placeName></geogFeat>, où elle diminue jusqu'à se réduire à 
					<lb/>1 mtres en un certain point. Celle de la <geogFeat type="mer">Méditerranée</geogFeat> va jusqu'à 
					<lb/>3,000 mètres.</p>
					<p>La mer renferme une multitude de plantes ; dans les <geogFeat>eaux du Nord</geogFeat>, 
					<lb/>les fucus forment de gigantesques forêts, et les varechs s'accumulent 
					<lb/>en prairies immenses à la surface des mers équatoriales. Le fond de 
					<lb/>l'<geogFeat type="océan">océan Indien</geogFeat> présente des massifs d'arbustes dont le brillant coloris 
					<lb/>défle toute description ; le vert le plus frais alterne avec le brun ou le 
					<lb/>jaune, des nuances de pourpre se fondent avec le rouge, le brun pâle 
					<lb/>et le bleu foncé, et des milliers de poissons et de coquillages aux cou-
					<lb/>leurs éclatantes jettent leurs reflets parmi ces merveilles végétales.</p></div4></div3>
					<div3 type="sciences_naturelles"><head>Sciences naturelles.</head> <div4 type="questions"><list>
						<item>— LES POISSONS.</item> 
						<item>— Qu'est-ce qui est particulier à ces animaux ? </item>
						<item>— La vessie natatoire. </item>
						<item>— Les principales variétés de poissons.</item>
					</list></div4>
					<div4 type="réponses"><p>Les poissons sont des animaux destinés à vivre sous l'eau ; leur sang 
					<lb/>est froid comme celui des reptiles ; leur peau, nue et couverte d'écailles ; 
					<lb/>ils se reproduisent au moyen d'oeufs ; enfin, leurs membres ont la forme 
					<lb/>de nageoires.</p>
					<p>La vie de ces animaux se passe presque entièrement à pourvoir à 
					<lb/>leur subsistance et à fuir leurs ennemis ; leurs facultés sont des plus 
					<lb/>bornées ; on ne leur connait aucune industrie, aucun instinct remar-
					<lb/>quable.</p>
					<p>Le corps des poissons contient une vessie, dite natatoire, qu'ils gon-
					<lb/>fient ou dépriment à volonté, ce qui leur permet de monter ou de 
					<lb/>descendre dans l'eau lorsqu'ils en sentent le besoin.</p>
					<p>Il y a deux grandes variétés de poissons : les poissons d'eau doucé 
					<lb/>et les poissons d'eau de mer. Quelques espèces, comme les saumons, 
					<lb/>vivent dans l'un et l'autre de ces éléments.</p></div4>
					<div4 type="questions"><list>
						<item>HARENGS.</item> 
						<item>— Ce qu'ils sont ; leur multiplication ; mers où ils se multiplient.</item> 
						<item>— Quelques mots sur la pche des harengs.</item> 
						<item>— Manières de conserver ces poissons.</item>
						<item>— Décrire la raie, la sole, les homards.</item>
					</list></div4>
					<div4 type="réponses"><p>Le hareng est un noisson de mer de 0m,20 à 0m,30 de longueur dont 
					<lb/>la chair est comestible. Il se multiplie avec une extrême facilité et 
					<lb/>forme dans la mer des légions innombrables qui, des régions septen-
					<lb/>trionales, descendent dans les pays tempérés ; mais après être arrivés 
					<lb/>sur les côtes de la <geogFeat type="mer">Baltique</geogFeat>, de la <geogFeat type="mer">mer du Nord</geogFeat> et de <geogFeat>la Manche</geogFeat>, on 
					<lb/>les voit reprendre la <geogFeat>route du Nord</geogFeat> pour passer l'hiver sous les glaces 
				
					<pb type="page" n="311"/>
			
					<fw>LE PAYS DE GARGANTUA. 311</fw> 
					<lb/>du pôle. Ils forment de vastes bancs serrés qui couvrent la surface de 
					<lb/>l'eau dans une étendue de 15 à 20 kilomtres, et qui ont plus de cent 
					<lb/>mêtres d'épaisseur.</p>
					<p>Les sardines, les maquereaux, les thons et les anchois sont aussi des 
					<lb/>poissons de passage qui visitent chaque année nos côtes et y donnent 
					<lb/>lieu à des pches importantes.</p>
					<p>Les harengs se pêchent avec d'immenses filets que relèvent les équi-
					<lb/>pages des navires affectés à cette opération ; alors on vide les pois-
					<lb/>sons et, séance tenante, on les dépose dans des barils en alternant une 
					<lb/>couche de sel et une couche de harengs. On les fume encore, et ils 
					<lb/>prennent sous cet état le nom de harengs saurs. </p>
					<p>La raie est un poisson plat de forme ovale, ayant de 0m,25 à 
					<lb/>Om,30 de diamtre qui fournit une chair blanche et délicate.
					<lb/>La sole est également un poisson plat, mais de forme plus allongée que 
					<lb/>la raie* on le recherche encore davantage ; quant aux homards, ce 
					<lb/>sont d'énormes crustacés qui ressemblent aux écrevisses et dont la 
					<lb/>chair fort estimée, quoique indigeste, paraît sur les meilleures tables.</p></div4></div3>
					<div3 type="économie_domestique"><head>Économie domestique.</head> <div4 type="questions"><list>
						<item>— Manières de préparer en général les poissons.</item> 
						<item>— Comment prépare-t-on les poissons de rivière pour les manger ?</item> 
						<item>— Comment prépare-t-on et sert-on une raie au beurre noir, une sole au gratin, un homard ?</item>
						<item>— Indiquer le prix de chacun de ces poissons au dernier marché.</item>
					</list></div4>
					<div4 type="réponses"><p>On prépare en général le poisson frit, rôti, bouilli, fumé, en salade, 
					<lb/>à la sauce, confit à l'huile ou au sel, au court-bouillon, etc.</p>
					<p>On sert les poissons de rivière de préférence à la matelote, en fri-
					<lb/>ture, à l'étuvée, au court-bouillon, aux fines herbes, en salade.</p>
					<p>RAIE AU BEURRE NOIR. — Videz-la, tez la tête et la queue ainsi que 
					<lb/>l'amer du foie ; ébarbez-la et lavez à plusieurs eaux ; mettez-la dans un 
					<lb/>chaudron ou une casserole avec de l'eau froide suffisamment pour 
					<lb/>qu'elle baigne, du thym, du laurier, des oignons, des carottes, du 
					<lb/>persil en branches, du poivre, du girofle, du sel et un demi-verre de 
					<lb/>vinaigre : couvrez d'un couvercle. Retirez-la du feu après quelques 
					<lb/>bouillons et la gardez au bord du fourneau. Au moment de la servir, 
					<lb/>tirez-la de l'eau ; appropriez-la en supprimant la peau noire qui est 
					<lb/>dessus, à l'aide du dos d'un couteau. Egouttez-la, dressez-la sur le 
					<lb/>plat et versez-y la sauce.</p>
					<p>Pour préparer le beurre noir, assaisonnez de sel et de poivre ; 
					<lb/>faites fondre dans la pole un morceau de beurre jusqu'à ce qu'il soit 
					<lb/>brun ; faites-y frire du persil, et versez le tout sur la raie : faites 
					<lb/>ensuite chauffer dans votre pole une cuillerée de vinaigre que vous 
					<lb/>versez aussi sur le plat : servez très chaud.</p>
					<p>SOLE AU GRATIN. — Videz, enlevez la peau du dos, écaillez la peau 
					<lb/>blanche et essuyez. Répandez alors sur une tourtière ou sur un plat 
					<lb/>qui aille au feu, du beurre, du persil, de la ciboule ou échalote, des 
					<lb/>champignons, le tout haché et saupoudré de sel et de poivre blanc.
					<lb/>Couvrez le poisson du même assaisonnement et de beurre, plus de 
					<lb/>chapelure blonde ; ajoutez de bon vin blanc ou un peu d'eau-de-vie et 
					<lb/>de bon bouillon non coloré. Mettez cuire, avec du feu dessus et des
					<lb/>sous, pour mieux faire réduire au point de gratiner.</p>
					<p>HOMARD. — Reployez la queue et attachez-la contre le corps. Faites
					<lb/>le cuire sur un bon feu pendant 15 à 30 minutes et dans un court-
					<lb/>bouillon. tant refroidi dans sa cuisson, égouttez-le, frottez-le d'un peu 
					<lb/>de beurre ou d'huile pour lui donner belle couleur ; cassez-lui les 
					<lb/>pattes, fendez et ouvrez le corps dans toute sa longueur, sur le milieu 
					<lb/>du dos, et servez froid sur une serviette, les grosses pattes autour, et 
					<lb/>une rémoulade dans une saucière.</p>
				
			
         </div4></div3></div2></div1>
      </body>
  </text>
</TEI>