<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
  <text>
      <body>
            <div1 type="chapitre" n="098">
         <pb type="page" n="339"/>
            <head>98. — Barthélemy Thimonier. (Élève, p. 206.)</head>
            <div2 type="récit">   
            <p>A table, au déjeuner, on parla de cet exploit, car une 
         
         <pb type="page" n="340"/>
            <fw>340 SUZETTE.</fw>
         
            <lb/>robe, faite en si peu de temps, et de nos propres mains, 
            <lb/>ou à peu près, cela peut compter pour un exploit ! </p>
            <p>Puis, le mécanicien Louis étant là, Suzette voulut 
            <lb/>connaître le mécanisme de la couseuse. Un moment 
            <lb/>Louis resta songeur.</p>
         
            <figure><caption>Le Palais de Justice, à Lyon, et le coteau de Fourvières.</caption></figure> 
         
            <p>— Connais-tu le nom de Thimonier ? demanda-t-il 
            <lb/>ensuite.</p>
            <p>— Thimonier ?...</p> 
            <p>— Eh bien ! retiens ce nom ; répands-le surtout parmi 
            <lb/>les femmes. C&apos;est le nom encore à peu près inconnu 
            <lb/>de l&apos;inventeur de la machine à coudre, un pauvre ou
            <lb/>vrier de génie, presque aussi malheureux que Denis 
            <lb/>Papin. Barthélemy Thimonier, fils d&apos;un teinturier de 
            <lb/>Lyon, cette ville si riche en hommes illustres, parmi 
         
         <pb type="page" n="341"/>
            <fw>BARTHÉLEMY THIMONIER. 341</fw>
         
            <lb/>lesquels le grand ouvrier Jacquard, était un tailleur 
            <lb/>d&apos;Amplepuis, dans le Lyonnais.</p>
            <p>Un jour, l&apos;idée de la couture mécanique*<gloss>Couture méchanique. Faite au moyen d'une machine.</gloss> le saisit et 
            <lb/>ne le quitta plus qu&apos;après exécution...</p>
            <p>L&apos;œuvre, très laborieuse, enfin accomplie, il se dit :
            <lb/>Voilà certainement une bonne et belle trouvaille pour 
            <lb/>l&apos;industrie du vêtement et du linge ; et voilà aussi du 
            <lb/>pain pour mes nombreux enfants ! </p>
            <p>Le besoin de ce pain pressait ; le tailleur était pauvre.
            <lb/>Il parla de son invention, la montra. On se moqua 
            <lb/>d&apos;elle et de lui.</p>
            <p>Il pensa alors qu&apos;on n&apos;est pas prophète dans son pays 
            <lb/>et qu&apos;il devait aller à Paris, où il y a des yeux pour 
            <lb/>voir et des oreilles pour entendre.</p>
            <p>— Bon ! mais l&apos;argent pour prendre la diligence ? de 
            <lb/>Lyon à Paris on compte cent vingt lieues.</p>
            <p>Eh bien ! il les fera à pied, ces cent vingt lieues, sa 
            <lb/>machine sur le dos. Seulement il faut manger en route.
            <lb/>Et comment ?... Tiens, parbleu, en montrant sa ma-
            <lb/>chine !.. Qui, mais si elle n&apos;intéresse pas plus les auber-
            <lb/>gistes de la route que les gens d&apos;Amplepuis ? </p>
            <p>Les inventeurs sont industrieux. Thimonier se fabri-
            <lb/>que des marionnettes, un polichinelle, un commissaire, 
            <lb/>un arlequin*<gloss>Arlequin. Personnage de comédie dont le vêtement est formé de pièces de diverses couleurs.</gloss>, un paillasse, une Colombine*<gloss>Columbine. Personnage de comédie : la femme de Polichinelle.</gloss>. Puis il loge 
            <lb/>dans une caisse ces messieurs et cette dame en com-
            <lb/>pagnie de son invention. Il embrasse sa femme et ses 
            <lb/>enfants, leur laisse ses dernières pièces de monnaie 
            <lb/>qui leur permettront d&apos;attendre son retour. Et le voilà 
            <lb/>parti ! </p>
            <p>Il marche. Les villages succèdent aux villages, les 
            <lb/>villes aux villes. Il s&apos;arrête ici et là ; quand l&apos;estomac 
            <lb/>crie, il ouvre sa caisse, tire sa couseuse, l&apos;explique en 
            <lb/>la manœuvrant : </p>
            </div2>  
            <div2 type="questionnaire">  
            <head>Questionnaire.</head>
            <list>   
            <item>— De quelle chose parla-t-on au déjeuner ? </item>
            <item>— Que voulut connaitre Suzette ? </item>
            <item>— Qu&apos;était Thimonier ? </item>
            <item>— De qui était-il fils et où exercait-il la profession de tailleur ? </item>
            <item>— Quelle idée lui vint à l&apos;esprit ? </item>
            <item>— Que se dit-il après avoir réalisé sa découverte ? </item>
            <item>— Comment sa découverte fut-elle accueillie dans sa petite ville ? </item>
            <item>— Où forma-t-il le projet de se rendre ? </item>
            <item>— Quelle difficulté présentait le voyage ? </item>
            <item>— Que fabriqua-t-il pour so procurer des ressources pendant la route ? </item>
            <item>— Racontez comment il partit, et ce qu&apos;il faisait dans les localités où il s&apos;arrêtait.</item>
            </list>   
            </div2>
               
         <pb type="page" n="342"/>
            <fw>342 SUZETTE.</fw>
         
            <div2 type="exercices">
            <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
            <div3 type="morale">   
            <head>Morale.</head> 
            <div4 type="questions">
            <list>   
            <item>— Quand dit-on qu&apos;un enfant met de la persévérance dans ses travaux ? </item>
            <item>— Quels sont les avantages de la persévérance ? </item>
            <item>— Donnez des exemples choisis dans la vie de l&apos;école ; — dans celle de grands inventeurs : 
            — dans celle de Christophe Colomb, de Jacques Amyot, de Brémontier.</item>
            </list>   
            </div4>  
            <div4 type="réponses">   
            <p>Persévérer, c&apos;est continuer à faire une chose bonne et utile jusqu&apos;à 
            <lb/>ce qu&apos;elle soit achevée, et cela sans nous laisser décourager par les 
            <lb/>obstacles et les circonstances. Une jeune fille montre de la persévé-
            <lb/>rance dans ses travaux lorsque, après avoir pris la résolution de les 
            <lb/>accomplir, elle se met à la tâche avec une ardeur que rien ne suspend 
            <lb/>ou n&apos;interrompt, quelles que soient les difficultés qu&apos;elle rencontre.</p>
            <p>« La persévérance produit de grandes choses, moins encore parce 
            <lb/>« qu&apos;elle ajoute le temps au temps, que parce qu&apos;elle défend à la 
            <lb/>« pensée de s&apos;égarer, et refoule sur une même idée toutes les forces 
            <lb/>« de l&apos;esprit. Seule elle procure aux talents la gloire et aux vertus 
            <lb/>« leur couronne : ce n&apos;est pas à celui qui a commencé, mais à celui 
            <lb/>« qui a persévéré jusqu&apos;à la fin, qu&apos;est réservé le succès. » — Arai-
            <lb/>gnée, disait un poète danois célèbre, c&apos;est toi qui m&apos;enseignes la per-
            <lb/>sévérance ; au lieu de te décourager, lorsque ta toile se déchire, tu 
            <lb/>recommences toujours sur nouveaux frais ; et c&apos;est ainsi qu&apos;il faut 
            <lb/>être pour atteindre le but auquel on aspire.</p>
            <p>Quelles sont les premières dans les divisions de l&apos;école ? quelles sont 
            <lb/>les élèves qui réussissent le mieux aux concours ? est-ce celles qui ont 
            <lb/>l&apos;esprit le plus vif, la mémoire la plus fidèle ? — Non, mais bien les 
            <lb/>jeunes filles qui poursuivent, courageusement et sans interruption ni 
            <lb/>défaillance, les études commencées.</p>
            <p>Souvenons-nous de Bernard Palissy, l&apos;inventeur des poteries émail-
            <lb/>lées, qui dut travailler plus de trente ans avant de découvrir le secret 
            <lb/>des artistes italiens; — de Fulton, dont nous avons récemment raconté 
            <lb/>l&apos;histoire émouvante ; — du czar Pierre le Grand qui, pour s&apos;initier 
            <lb/>aux industries des nations civilisées, s&apos;astreignit aux travaux les plus 
            <lb/>fatigants et qui resta trois ans à Saardam, en Hollande, comme ouvrier 
            <lb/>charpentier, afin d&apos;apprendre l&apos;art de construire les navires.</p>
            <p>Christophe Colomb (1440-1505), persuadé qu&apos;il existait un nouveau 
            <lb/>monde au delà de l&apos;Atlantique, sollicita, pendant plus de vingt ans, 
            <lb/>les moyens d&apos;équiper les navires qui lui permettraient de faire le voyage 
            <lb/>nécessaire. Il obtint enfin quelques bâtiments et découvrit ainsi l&apos;Amé- 
            <lb/>rique. Après quatre voyages successifs, il fut abandonné de ses protec-
            <lb/>teurs Ferdinand II et Isabelle, et mourut dans la misère.</p>
            <p>Jacques Amyot (1513-1593), pauvre enfant sans ressources, dévoré de 
            <lb/>l&apos;amour de la science, travaillait pendant le jour comme domestique 
            <lb/>dans un collège de Paris, et consacrait la plus grande partie de la 
            <lb/>nuit à l&apos;étude. Tant de courage fut récompensé; il devint précepteur 
            <lb/>des fils de Henri II, grand aumônier de France et évêque d&apos;Auxerre.</p>
            <p>Brémontier, célèbre ingénieur, frappé des désastres que causait la 
            <lb/>marche en avant des dunes de Gascogne, entreprit de les arrêter par 
            <lb/>des plantations. Il dut chercher longtemps la plante propre à atteindre 
            <lb/>ce résultat, faire de nombreux essais, puis vaincre, avec les préjugés des 
            <lb/>paysans ignorants des Landes, les embûches de ses ennemis : rien ne 
            <lb/>le découragea. Grâce à lui, les dunes de Gascogne sont fixées et ne 
            <lb/>recouvrent plus la plaine de leurs sables stériles ; mieux encore, l&apos;État 
            <lb/>possède près de cent mille hectares de forêts créées par le procédé 
            <lb/>du savant ingenieur (1738-1809).</p>
            </div4>
            </div3>
            
         <pb type="page" n="343"/>
            <fw>BARTHÉLEMY THIMONIER. 343</fw>
         
            <div3 type="géographie">
            <head>Géographie.</head> 
            <div4 type="questions">
            <list>   
            <item>— Détails sur la ville de Lyon : position, monuments, population, industrie, commerce.</item> 
            <item>— Carte et tracé de la voie la plus courte pour se rendre de Lyon à Paris en chemin de fer.</item> 
            <item>— Indiquer les villes principales, les départements traversés et les cours d&apos;eau dont on suit les vallées.</item>
            </list>   
            </div4>   
            <div4 type="réponses">  
            <p>Lyon (350,000 hab. ) est situé au confluent de la Saône et du Rhône, 
            <lb/>à 512 kilomètres de Paris ; c&apos;est la seconde ville de France, et elle 
            <lb/>comprend, outre l&apos;ancien Lyon fondé au premier siècle de l&apos;ère chré-
            <lb/>tienne, les faubourgs de la Croix-Rousse, de Vaise, de la Guillotière 
            <lb/>et des Brotteaux.</p>
            <p>Cette ville a des rues et des places magnifiques ; parmi ses édifices, 
            <lb/>nous citerons l&apos;Hôtel de ville, la Bourse, le Palais de Justice, l&apos;Hôtel
            <lb/>Dieu, le palais des Beaux-Arts ou palais Saint-Pierre, la cathédrale, 
            <lb/>la vieille église d&apos;Ainay et celle de Fourvières construite sur l&apos;empla-
            <lb/>cement de l&apos;ancien forum, l&apos;hospice de l&apos;Antiquaille, le Grand-Théâtre 
            <lb/>et des ponts remarquables sur le Rhône et la Saône.</p>
            <p>L&apos;industrie de la soie, importée par les Italiens au dixième siècle, a 
            <lb/>élevé cette ville à la haute position qu&apos;elle occupe dans l&apos;industrie 
            <lb/>française ; on y compte 70,000 métiers et environ 140,000 ouvriers dont 
            <lb/>un certain nombre travaillent ou demeurent dans la banlieue. Les 
            <lb/>usines métallurgiques, les fonderies de cuivre, de bronze, les teintu-
            <lb/>reries, les chapelleries, les brasseries, les bijouteries en faux, donnent 
            <lb/>lieu à un chiffre d&apos;affaires considérable.</p>
            <p>Le commerce de Lyon porte principalement sur la soie, dont il im-
            <lb/>porte 180 à 200 millions pour les besoins des manufactures et dont il 
            <lb/>exporte 250 millions, en produits manufacturés, surtout en Angleterre 
            <lb/>et en Amérique. Il comprend encore les vins et les eaux de-vie, les 
            <lb/>lainages, les cotonnades, les draperies, la houille, les marrons, les 
            <lb/>articles de charcuterie, d&apos;épicerie, de droguerie.
            <lb/>(Pour le tracé de la carte, consulter un bon atlas.)</p>
            </div4>   
            </div3>
            <div3 type="industrie">
            <head>Industrie.</head> 
            <div4 type="questions">
            <list>  
            <item>— Qu&apos;est-ce qu&apos;un tailleur ? </item>
            <item>— Que confectionne-t-il ? </item>
            <item>— Quelles étoffes emploie-t-il, selon les saisons, pour les genres divers de vêtements ? </item>
            <item>— Qui, dans la famille, peut remplacer le tailleur pour les petits garçons, et comment la chose réussira-t-elle ? </item>
            </list>   
            </div4>  
            <div4 type="réponses">   
            <p>On appelle tailleur d&apos;habits celui qui confectionne des habits, et 
            <lb/>principalement des habits d&apos;homme, tels que paletots, redingotes, 
            <lb/>habits, gilets, pantalons, vestes, pardessus, manteaux, etc.</p>
            <p>Les étoffes qu&apos;il emploie sont : </p>
            <p>Pour les vêtements d&apos;hiver, les gros draps, les draps moutonnés ; 
            <lb/>pour ceux d&apos;été, les draps légers, le reps, l&apos;orléans, le satin, le cache-
            <lb/>mire, la toile même.</p>
            <p>Les façons des tailleurs coûtent fort cher, et elles constituent pour 
            <lb/>le ménage une charge souvent très lourde. Une mère de famille adroite 
            <lb/>et économe peut sensiblement alléger ces frais en dirigeant une ou-
            <lb/>vrière dans les travaux de réparation des vêtements déjà portés, et en 
            <lb/>taillant elle-même, sur de bons patrons, les habits de ses enfants 
            <lb/>qu&apos;elle coudra au moyen d&apos;une machine. Peut-être les premiers essais 
            <lb/>laisseront-ils à désirer, mais bientôt elle acquerra l&apos;habileté né-
            <lb/>cessaire.</p>
            </div4>   
            </div3>
            <div3 type="économie_domestique">
            <head>Économie domestique.</head>
            <div4 type="questions"> 
            <list>   
            <item>— A combien peut revenir la journée d&apos;une couturière travaillant à l&apos;aiguille (salaire, nourriture, éclairage, etc.) ? </item>
            <item>— Si la mère de famille avait appris la coupe et la couture, et qu&apos;elle possédât une machine à coudre, combien économiserait-elle si 
            elle se dispensait d&apos;employer une couturière trente-quatre jours par an ? </item>
            </list>   
            </div4>   
         
         <pb type="page" n="344"/>
            <fw>344 SUZETTE.</fw>
         
            <div4 type="réponses">   
            <lg>
            <l>MODÈLE DU COMPTE A ÉTABLIR.</l>
            <l>Dépense quotidienne.</l>
            <l>Salaire de la journée.........</l>
            <l>Nourriture, trois repas..........</l>
            <l>Éclairage..............</l>
            <l>Chauffage.... ..</l>
            <l>——</l>
            <l>TOTAL.......</l>
            <l>Dépense annuelle : 34 journées = X 34 =</l>
            </lg>
            <p>L&apos;économie réalisée par la mère de famille sera égale à ce dernier 
            <lb/>produit, moins les frais d&apos;éclairage qui seront de .... X 34 = ... 
            <lb/>c&apos;est-à-dire à .....  — ..... = ...</p>
            </div4>  
            </div3>   
            </div2>
            </div1>
      </body>
  </text>
</TEI>
