<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/djakacki/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://moravianlives.bucknell.edu.s3.amazonaws.com/data/ml_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
  <text>
      <body>
            <div1 type="chapitre" n="118">
            <head>118. — Les bras longs. (Élève, p. 251.)</head>
            <div2 type="récit">
            <p>La main de Jacques s&apos;était trompée !</p>
            <p>12! c&apos;est le numéro quielle ramena du fond de 
            <lb/>l&apos;urne : cinq ans de service militaire, et probablement 
            <lb/>une promenade aux colonies, à mille lieues, sous l&apos;uni-
            <lb/>forme de l&apos;infanterie de marine ! Car, pour pouvoir user 
            <lb/>du privilège du volontariat, auquel lui donnaient droit 
            <lb/>ses trois années de l&apos;École d&apos;agriculture, il fallait don-
            <lb/>ner 1,500 francs: M. Dumay ne les avait pas.</p>
         
         <pb type="page" n="414"/>
            
            <fw>414 SUZETTE.</fw>
               
            <p>Le soir, à la ferme, on reçut des condoléances et des
            <lb/>encouragements, Suzette et le père silencieusement, 
            <lb/>Jacques répondant avec un visage ferme : </p>
            <p>— Autant lui qu&apos;un autre, disait-il; deux Fragicour-
            <lb/>tois, Joseph Michon et Jean Brunet, avaient été aussi peu 
            <lb/>chanceux. Il ne se sentait pas plus intéressant qu&apos;eux.</p>
            <p>M. et Mme Valon, venus les premiers, n&apos;eurent donc 
            <lb/>pas de peine à lui inspirer la résignation* <gloss>Résignation. Soumission à la volonté de celui qui a pouvoir sur nous.</gloss>et les 
            <lb/>sentiments patriotiques. Le service de la patrie est le 
            <lb/>premier devoir qu&apos;on doive attendre d&apos;un homme de 
            <lb/>cœur, dirent-ils. Jacques savait déjà cela.</p>
            <p>L&apos;institutrice et son mari partis, ce fut le tour des 
            <lb/>voisins, parmi lesquels le vieux père Benoit en compa-
            <lb/>gnie de sa pipe, de sa fille Ludivine, de Vincent et de 
            <lb/>Lisa, ses petits-enfants.</p>
            <p>— Ça y est, hein ! dit-il en s&apos;asseyant. Puis il alluma 
            <lb/>sa pipe et après deux ou trois bouffées : — Ceux d&apos;au-
            <lb/>jourd&apos;hui ont déboisé. Autrefois, il y avait ici de grands 
            <lb/>bois. Et savez-vous ce que faisaient les mauvais nu-
            <lb/>méros du vieux temps ? Ils filaient dans les bois. Et va 
            <lb/>les chercher ! On les traitait de réfractaires, c&apos;était tout.
            <lb/>Mon père, mon oncle Petit-Claude furent des réfractai-
            <lb/>res. Ma mèré allait, la nuit, leur porter la pitance. Les 
            <lb/>gendarmes n&apos;y voyaient que du feu. Mais vous autres, 
            <lb/>malins, vous avez déboisé !</p>
            <p>Il tira une forte bouffée et se mit à rire. Vincent, qui, 
            <lb/>en grandissant, n&apos;avait pas pris une mine bien agréable, 
            <lb/>rit aussi. Jacques et Suzette se contentèrent de lever 
            <lb/>les épaules, et François s&apos;écria :</p>
            <p>— Mais c&apos;étaient des poltrons, des lâches, vos réfrac-
            <lb/>taires !</p>
            <p>Tiens ! ils sauvaient leur peau, dit le père Benoit.</p>
            <p>— Oui, répondit Jacques, c&apos;est là justement ce que 
            <lb/>vous dit François.</p>
            <p>Pendant ce temps, d&apos;un clin d&apos;œil, Ludivine avait 
            <lb/>appelé à part M. Dumay et l&apos;entreprenait dans un coin.</p>
            <p>La bouche abritée de la main, l&apos;air mystérieux, à voix 
            <lb/>basse, elle semblait lui souffler dans le tuyau de l&apos;oreille 
            <lb/>un bon secret contre la conscription : </p>
         
         <pb type="page" n="415"/>
               
            <fw>LES BRAS LONGS. 415</fw> 
         
            <p>— Vous m&apos;entendez, Denis !.. les bras longs ! il les a !</p>
            <p>Qui a les bras longs ?</p>
            <p>— Le député, donc ! Les députés sont là pour faire 
            <lb/>exempter nos enfants du service, et pour nous obliger 
            <lb/>de toutes les manières. Allez donc le voir, mais sans 
            <lb/>le dire à Jacques, qui est une tête fière. Vous avez be-
            <lb/>soin de lui ici ; vous voilà vieillissant ; est-ce le moment 
            <lb/>de vous charger de la besogne de ces jeunes mains-là ?</p>
            <p>— Non, ni de ces mains, ni, en vérité, de cette tête.
            <lb/>Il est brave, intelligent au travail, mon fieux, et si 
            <lb/>gentil ! J&apos;ai le cœur déchiré, à la pensée qu&apos;il va partir !</p>
            <p>— Allez donc voir qui je vous dis ! Il vous obtiendra 
            <lb/>que Jacques ne fasse que quelques mois de service, et 
            <lb/>tout près d&apos;ici ; vous verrez ça !</p>
            <p>Elle parlait de plus en plus mystérieusement, et il 
            <lb/>avançait l&apos;oreille.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
            <head>Questionnaire.</head>
            <list>
            <item>— Quel numéro avait tiré Jacques et quelles devaient être les conséquences de la chose ? </item>
            <item>— Quelles sont les conditions dans lesquelles on est admis à ne servir qu&apos;un an, sous le titre de volontaire ? </item>
            <item>— Que répondait Jacques aux condoléances des voisins ? </item>
            <item>— Que firent et dirent M. et Mme Valon ? </item>
            <item>— Quel singulier discours tint le père Benoit, après le départ de tous les voisins, à la famille Dumay ? </item>
            <item>— Comment Jacques et Suzette accueillirent-ils ce discours ? </item>
            <item>— Que dit François ? </item>
            <item>— A qui Ludicine conseilla-t-elle à M. Dumay de s&apos;adresser pour faire exempter Jacques ou réduire son service à quelques mois ? </item>
            <item>— Pourquoi M. Dumay préta-t-il l&apos;oreille à cette proposition ?</item>
            </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
            <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
            <div3 type="morale">
            <head>Morale.</head> 
            <div4 type="questions">
            <list>   
            <item>— Qu&apos;est-ce qu&apos;un conserit réfractaire ? </item>
            <item>— Que pensez-vous des réfractaires dont parlait le père Benoit ? </item>
            <item>— Justifiez votre opinion. </item>
            <item>— Pourquoi risque t-on ou perd-on la vie sur les champs de bataille ? </item>
            <item>— Quelles raisons portent les soldats à combattre avec bracoure ? </item>
            <item>— Que peut dire une mère à son fils partant pour l&apos;armée ?</item>
             </list>
            </div4>
            <div4 type="réponses">
            <p>Un conscrit réfractaire est celui qui se dérobe par la fuite au devoir 
            <lb/>de servir et de défendre sa patrie.</p>
            <p>Je pense que les réfractaires dont parlait le père Benoit étaient des 
            <lb/>cœurs faibles et des âmes sans énergie ; quoique, à cette époque, Na-
            <lb/>poléon fit périr chaque année des centaines de mille hommes pour 
            <lb/>satisfaire son ambition, et qu&apos;il fût terrible pour les jeunes gens de 
            <lb/>partir à l&apos;armée sans chance de retour, il fallait accepter courageuse-
            <lb/>ment cette terrible situation. C&apos;était le drapeau de la France qu&apos;on 
            <lb/>était appel à défendre, et jamais on ne peut sans crime manquer à ce 
            <lb/>devoir, quel que soit celui qui nous y appelle.</p>
            <p>On risque et l&apos;on perd la vie sur les champs de bataille pour la 
            <lb/>cause de la patrie, c&apos;est-à-dire pour protèger contre les fureurs et la 
            <lb/>rapacité de l&apos;ennemi, père, mère, sœurs, vieux parents, nos biens, 
            <lb/>nos économies, le toit qui abrite la famille, le cimetière où reposent 
            <lb/>les cendres des aïeux. Rien de plus sacré que cette obligation, de plus 
            <lb/>fort que les sentiments dont elle relève ; quand on sent qu&apos;on a der-
         
         <pb type="page" n="416"/>
         
            <fw>416 SUZETTE.</fw>
         
            rière soi tout ce qu&apos;on aime, la vie n&apos;est rien, et, comme le répète un 
            <lb/>chant de guerre :</p>
            <lg><l>Mourir est le sort le plus beau, le plus digne d&apos;envie.</l></lg>
            <p>Toute mère qui comprend ce qu&apos;est le devoir envers la patrie, dira 
            <lb/>à ses fils comme la mère d&apos;un poète, lors de nos désastres de 1870 :</p>
            <lg><l>« Partez : ils sant vaincus les soldats de la France !</l>
            <l> « Mon cour, pour conquérir ne vous eût pas prètés ; </l> 
            <l> « Ce n&apos;est plus la conquète, enfants, c&apos;est la défense ; </l>
            <l> « Le sol est envahi ; je vous donne, partez ! » </l>
            <l>(DÉROULÈDE.)</l></lg>
            </div4>
            </div3>
            <div3 type="géographie">
            <head>Géographie.</head>
            <div4 type="questions">
            <list>
            <item>— Expliquer ce qu&apos;est une colonie. </item>
            <item>— Pourquoi fonde-t-on des colonies? </item>
            <item>— Quel peuple a les plus vastes colonies et quel avantage en retire-t-il ? </item>
            <item>— Quelles sont nos plus florissantes colonies ?</item>
            </list>
            </div4> 
            <div4 type="réponses">
            <p>Une colonie, dans le sens primitif, est une réunion d&apos;hommes sortis 
            <lb/>d&apos;un pays pour aller en habiter un autre. Dans le sens le plus com-
            <lb/>mun, c&apos;est un territoire d&apos;une partie du monde, autre que l&apos;Europe, 
            <lb/>où un Etat établit sa domination.</p>
            <p>On fonde des colonies pour obtenir à meilleur compte les matières 
            <lb/>premières nécessaires à l&apos;industrie et à la consommation qu&apos;on ne 
            <lb/>peut tirer de son propre pays. Tels sont : le coton, la soie, le café, le 
            <lb/>cacao, le sucre, les épices, etc.</p>
            <p>L&apos;Angleterre a les plus vastes colonies ; elles sont peuplées d&apos;environ 
            <lb/>deux cents millions d&apos;âmes : elle y trouve non seulement les matières 
            <lb/>premières que réclament ses fabriques, mais des débouchés considé-
            <lb/>rables pour son industrie. « Si l&apos;Angleterre n&apos;avait plus l&apos;Inde, dit-on, 
            <lb/>les métiers de Manchester cesseraient de battre. »</p>
            <p>Nos plus florissantes colonies sont : l&apos;Algérie, les îles de la Réunion, 
            <lb/>de la Martinique et de la Guadeloupe, la Cochinchine. </p>
            </div4>   
            </div3>
            <div3 type="histoire">
            <head>Histoire.</head> 
            <div4 type="questions">  
            <list> 
             <item>— L&apos;ALGÉRIE. </item>
             <item>— Qu&apos;entendait-on, avant 1830, par les pirates d&apos;Alger ? </item>
             <item>— A quelle occasion la France leur déclara-t-elle la guerre ? </item>
             <item>— Racontez la prise d&apos;Alger, celle de Constantine, la bataille de l&apos;Isly.</item>
            </list>
            </div4>  
            <div4 type="réponses">
            <p>Les pirates d&apos;Alger étaient des habitants de cette ville et du terri-
            <lb/>toire placé sous sa dépendance qui, montant des vaisseaux légers et 
            <lb/>bien armés, poursuivaient les bâtiments marchands de la Méditerranée, 
            <lb/>s&apos;en emparaient, réduisaient l&apos;équipage en captivité et s&apos;appropriaient 
            <lb/>la cargaison. Parfois ils descendaient sur les côtes, et, après une 
            <lb/>brusque attaque, pénétraient dans les villes et les villages. Ils les 
            <lb/>pillaient et emmenaient les jeunes gens, les jeunes filles à Alger afin 
            <lb/>de les vendre comme esclaves.</p>
            <p>A maintes reprises, ils avaient été punis par l&apos;Europe ; en 1816, une 
            <lb/>expédition anglaise leur avait infligé une cruelle leçon ; mais ces châ-
            <lb/>timents ne produisaient qu&apos;un effet passager, et Colbert, au temps de 
            <lb/>Louis XIV, avait déjà pensé que, pour en finir, il faudrait s&apos;emparer 
            <lb/>de ce nid de corsaires.</p>
            <p>Depuis longtemps des démêlés existaient entre la France et le dey 
            <lb/>d&apos;Alger, Hussein-Pacha. On négocia, on bloqua avec une puissante 
            <lb/>flotte de guerre les côtes de l&apos;Algérie ; cela n&apos;aboutit qu&apos;à faire insulter 
            <lb/>deux fois la France dans la personne de son représentant (1827-1830)
            <lb/>Le gouvernement du roi Charles X décida alors une expédition malgré 
            <lb/>l&apos;opposition de l&apos;Angleterre, de l&apos;Italie et de l&apos;Espagne ; une armée de 
            <lb/>40,000 hommes débarqua, le 13 juin 1830, près d&apos;Alger, et, le 5 juillet, 
         
         <pb type="page" n="417"/>
        
            <fw>CHEZ LE DÉPUTÉ. 417</fw>
         
            la ville capitulait. Les jours suivants, Bone et Oran ouvrirent leurs portes.</p>
            <p>Après avoir soumis la province d&apos;Alger, le gouvernement français 
            <lb/>fit, en 1836, une première tentative pour prendre Constantine ; elle 
            <lb/>échoua. En 1837, une seconde expédition fut résolue, et la bravoure de 
            <lb/>nos soldats leur donna la victoire, malgré les formidables obstacles 
            <lb/>dont la nature a entouré cette ville.</p>
            <p>Un chef arabe, Abd-el-Kader, dès 1834, souleva l&apos;Quest et le Sud 
            <lb/>de l&apos;Algérie contre notre domination : rusé, entreprenant, possédant 
            <lb/>une merveilleuse connaissance du pays, il soutint vaillamment la lutte.
            <lb/>Toutefois, il lui fallut céder et, en 1846, réfugié au Marœ, il obtint du 
            <lb/>sultan que celui-ci combattrait pour la cause de l&apos;indépendance de 
            <lb/>l&apos;Algérie.</p>
            <p>Le fils du sultan arriva en juillet 1846 sur les bords de la rivière 
            <lb/>Isly, qui forme la frontière ; il était à la tête d&apos;une armée de 
            <lb/>45,000 hommes. Le maréchal Bugeaud se trouvait de l&apos;autre côté avec 
            <lb/>10,000 hommes. La bataille s&apos;engagea le 14 juillet : la lutte fut terrible ; 
            <lb/>des masses énormes de cavalerie entouraient nos bataillons ; mais pas 
            <lb/>un soldat français ne broncha devant leurs furieuses attaques ; des
            <lb/>feux de bataillon et d&apos;artillerie mirent le désordre dans les troupes 
            <lb/>ennemies ; les nôtres s&apos;élancèrent et bientôt les Marocains prirent la 
            <lb/>fuite, laissant sur le champ de bataille 3,000 morts ou blessés avec tout 
            <lb/>leur matériel ; de notre côté, on ne compta que 30 morts et 100 blessés, 
            <lb/>tant les dispositions du maréchal avaient été habilement prises.</p>
            </div4>
            </div3>
            </div2>
            </div1>
      </body>
  </text>
</TEI>
