<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
                <respStmt>
                    <persName>John Westbrook</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Editor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Diane Jakacki</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Project Manager</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annie Girton</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Sarah Haber</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Juliya Harnood</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Bucknell University</distributor>
                <pubPlace>
                    <address>
                        <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                        <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
                    </address>
                </pubPlace>
                <availability>
                    <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                            Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                            Couture</title>
                        <author>Robert Halt</author>
                        <textLang>French</textLang>
                        <imprint>
                            <date>1889</date>
                            <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">French</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" corresp="#ch032">


                <head type="chapitre"><lb/>SÉLECTION. 113</head>
                <pb type="page" n="113"/>
                <div2 type="récit">
                    <head type="chapitre"><lb/>32. — Sélection. (Élève, p. 74.)</head>
                    <p><lb/>La lecture finie : </p>
                    <p><lb/>— Ma foi ! dit M. Dumay, voilà un brave homme <lb/>d'empereur chinois
                        dont je suis content. Il me fait voir <lb/>assez clair à votre « sélection
                        ». Qui, tout comme les <lb/>bonnes qualités d'une plante, ses mauvaises, sa
                        mai- <lb/>greur, sa faiblesse, son peu de fécondité* se perpé- <lb/>tuent
                        dans ses graines. Vraiment, on devrait savoir <lb/>cela ; et tout se
                        travaille chez nous un peu à l'aveu- <lb/>glette. Nous ferons de la
                        sélection, mon fieux !</p>
                    <p><lb/>— A la bonne heure, mon père ! Mais quel singulier <lb/>empereur,
                        n'est-ce pas, que celui qui, au lieu de faire <lb/>la guerre, de détruire
                        son peuple, ne s'occupe qu'à le <lb/>nourrir du mieux qu'il se peut ?</p>
                    <p><lb/>— Oui, ce Kang-Hi était né homme des champs; <lb/>il aimait la terre ;
                        nous l'aimons aussi, nous !</p>
                    <p><lb/>Alors, tendrement, ses yeux firent le tour de la de- <lb/>meure
                        paternelle. Il l'aimait autant que ses champs; il se <lb/>félicita * de son
                        lot de paysan possesseur d'un petit bien.</p>
                    <p><lb/>— Et vous allez voir, cher papa, tout ce qu'il va nous <lb/>valoir ! dit
                        Jacques ; l'abondance de la terre est iné- <lb/>puisable*.</p>
                    <p><lb/>A ce moment, Charlot entra, l'air affairé, atteignit <lb/>quelque chose
                        au coin de la cheminée et se sauva.</p>
                    <p><lb/>— Où vas-tu, Charlot ? demanda Suzette.</p>
                    <p><lb/>— Au fournil*, rejoindre François, répondit le petit <lb/>en
                        courant.</p>
                    <p><lb/>Quelques minutes après, ils revinrent ensemble, triom- <lb/>phants.
                        François tenait dans ses mains une brillante <lb/>rondelle de plomb :</p>
                    <p><lb/>— Une pièce de cent sous* voilà ! dit-il, je l'ai fondue <lb/>et moulée
                        moi-même dans un moule de pierre. <lb/>A peine, hélas ! si ce semblant de
                        pièce de cent sous <lb/>fut regardé ; on était tout à la question des semen-
                        <lb/>ces, des labours, de l'outillage*, des modifications à <lb/>faire dans
                        l'agencement * de la ferme. Et, l'heure venue, <lb/>on s'alla coucher avec
                        un beau rève de travail et de <lb/>prospérité* que le sommeil s'avait qu'à
                        continuer.</p>


                    <pb type="page" n="114"/>
                </div2>

                <fw type="header"><lb/>114 SUZETTE.</fw>
                <div2 type="questionnaire">
                    <head><lb/>Questionnaire.</head>
                    <list type="questionnaire">
                        <item>— Que pensait <lb/>M. Dumay de l'empereur chinois ?</item>
                        <item> — <lb/>Qu'est-ce qui se perpétue, se transmet <lb/>d'une plante à une
                            autre par les graines?</item>
                        <lb/>
                        <item>— Comment peut-on ameliorer les plan- <lb/>tes et créer de nouvelles
                            espèces ?</item>
                        <item>— <lb/>Qu'ajouta le fermier au sujet de Kang-Hi ?</item>
                        <lb/>
                        <item>Que regarda-t-il avec plaisir ?</item>
                        <item>— Que <lb/>répondit Jacques ?</item>
                        <item>— Qu'avaient fait <lb/>François et Charlot pendant l'entretien <lb/>du
                            père avec les deux ainés?</item>
                        <item>— Que re- <lb/>vinrent-ils apporter en triomphe ?</item>
                        <item>— Pour- <lb/>quoi n'y fit-on aucune attention ?</item>
                        <item>— Dans <lb/>quelles pensées alla-t-on se coucher ?</item>
                    </list>
                </div2>


                <div2 type="exercices">
                    <head><lb/>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>

                    <div3 type="instruction_civique">
                        <head type="sujets"><lb/>Instruction civique.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list type="exercices">
                                <item>— Quel titre porte le chef du gouverne- <lb/>ment français
                                    ?</item>
                                <item>— Combien compte-t-on de ministres ?</item>
                                <item>— Que font <lb/>les ministres ?</item>
                                <item>— A quoi doivent songer ceux qui gouvernent une na- <lb/>tion
                                    ?</item>
                                <item>— Lequel vaut mieux d'un gouvernement pacifique ou de celui
                                    <lb/>qui cherche des aventures de querre ?</item>
                                <item> — Pourquoi ?</item>
                            </list>
                        </div4>

                        <div4 type="réponses">
                            <p><lb/>Actuellement, le chef du gouvernement porte, en France, le titre
                                de <lb/><term>président de la République</term>. Il est nommé par
                                les sénateurs et les <lb/>députés réunis à Versailles en assemblée
                                nationale, et la durée de ses <lb/>pouvoirs a été fixée à sept ans.
                                Il est rééligible et jouit d'un traite- <lb/>ment annuel de douze
                                cent mille francs.</p>
                            <p><lb/>Le président nomme les <term>ministres</term>, dont les
                                principaux sont ; le mi- <lb/>nistre de l'intérieur, des affaires
                                étrangères, de la guerre, de la ma- <lb/>rine et des colonies, de la
                                justice et des cultes, de l'instruction publi- <lb/>que et des
                                beaux-arts, de l'agriculture, du commerce et de l'industrie,
                                <lb/>des travaux publics.</p>
                            <p><lb/>Les ministres sont chargés d'administrer les grands services de
                                <lb/>l'Etat que nous venons d'énumérer, sous l'autorité du
                                président; ils <lb/>sont, en général, choisis parmi les sénateurs et
                                les députés.</p>
                            <p><lb/>Ceux qui gouvernent doivent songer à maintenir la paix et la
                                sûreté <lb/>publique, et se sacrifier pour l'honneur, la
                                tranquillité et la prospérité <lb/>du pays.</p>
                            <p><lb/>Le meilleur des gouvernements est celui qui maintient une paix
                                ho- <lb/>norable ; le plus funeste, celui qui excite des guerres
                                sans autres motifs <lb/>que la satisfaction d'une vaine gloire ou
                                d'une coupable ambition.</p>
                            <p><lb/>Pendant la paix, tout prospère à la condition qu'on fera régner
                                la <lb/>justice et qu'on protégera les gens honnêtes contre les
                                attaques de <lb/>ceux qui désirent vivre sans travail aux dépens de
                                leurs concitoyens. <lb/>Pendant la guerre, l'Etat est ruiné par des
                                dépenses excessives et des <lb/>milliers de soldats périssent sur
                                les champs de bataille. Heureux <lb/>quand le vainqueur n'écrase pas
                                le vaincu sous d'énormes contribu- <lb/>tions et ne démembre pas la
                                patrie !</p>
                        </div4>
                    </div3>

                    <div3 type="complexe">
                        <head type="sujets"><lb/>Agriculture.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list type="exercices">
                                <item>— Comment améliore-t-on les espèces de plantes ?</item>
                            </list>
                        </div4>

                        <div4 type="réponses">
                            <p><lb/>On les améliore en recueillant les plus beaux grains qu'on sème
                                <lb/>afin d'obtenir de plus beaux produits que l'on réserve pour la
                                semaille <lb/>suivante, et ainsi de suite.</p>
                            <p><lb/>On améliore les races d'animaux domestiques et de volailles en
                                ne <lb/>conservant que les individus les plus parfaits parmi ceux
                                qu'on ob- <lb/>tient. En cela consiste la sélection.</p>
                        </div4>
                    </div3>

                    <div3 type="sciences_naturelles">
                        <head type="sujets">
                            <lb/>Sciences naturelles.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list type="exercices">
                                <item>— LE PLOMB.</item>
                                <item>— Comment est ce métal, <lb/>ou, en d'autres termes, quelles
                                    sont ses propriétés ?</item>
                                <item>— Questions ana- <lb/>loques sur l'or, l'argent, le
                                    cuivre.</item>
                                <item>— Nommez des contrées oú ces <lb/>métaux se trouvent en
                                    abondance.</item>
                                <item>— Qu'est-ce que le bronze ?</item>
                                <item>— <lb/>Indiquez ses propriétés, ses emplois divers.</item>
                            </list>
                        </div4>

                        <div4 type="réponses">
                            <p><lb/>PLOMB. — Ce métal, l'un des plus anciennement connus, est d'un
                                <lb/>blanc bleuâtre, assez mou pour être rayé par l'ongle et d'une
                                faible <pb type="page" n="115"/>
                                <fw type="header"><lb/>SÉLECTION. 115</fw>
                                <lb/>ténacité. — Il fond à une température relativement neu élevée,
                                et l'on <lb/>en fabrique des tuvaux, des blaques nour couvrir les
                                toits des grands <lb/>édifices ; il est encore emplové pour les
                                soudures et la fabrication <lb/>des caractères d'imprimerie. On le
                                trouve dans tous les pays.</p>
                            <p><lb/>OR. — L'or est un métal laune, très brillant, inattésable à
                                l'air et qui <lb/>a la propriété de se réduire en feuilles
                                excessivement minces et en fils <lb/>ténus. Il pèse 19 fois plus que
                                l'eau : c'est le plus précieux de tous les <lb/>métaux* il sert à
                                faire des monnaies, des bijoux, des vases. On en <lb/>exploite des
                                mines en Sibérie, dans la Californie, le Pérou, l'Australie.</p>
                            <p><lb/>ARGENT. — L'argent est d'un blanc très éclatant ; après l'or,
                                c'est le <lb/>métal qui se réduit le mieux en feuilles et en fils ;
                                il est inaltérable <lb/>à l'air et s'allie facilement au cuivre. On
                                en fabrique des monnaies <lb/>et une foule de vases, d'outils,
                                d'ustensiles, d'instruments, de bijoux. <lb/>On en recouvre quantité
                                d'objets nour les rendre inaltérables, comme <lb/>on le fait
                                d'ailleurs avec l'or. Les mines d'argent sont très abondantes
                                <lb/>aux Etats-Unis, au Mexique et au Pérou* l'une de ces mines,
                                celle <lb/>de Potosi, a donné, jusqu'ici, dix-sept milliards
                                d'argent.</p>
                            <p><lb/>CUIVRE. — C'est un métal très anciennement connu, d'un beau
                                rouge <lb/>et d'une grande ténacité; il est neu sonore. L'air humide
                                l'altère et <lb/>il se forme à sa surface une substance verdâtre, le
                                vert-de-gris, qui <lb/>est un poison. Il sert à faire des
                                ustensiles, des vases de cuisine <lb/>qu'on étame pour qu'ils ne
                                soient vas d'un usage dangereux, des <lb/>instruments.</p>
                            <p><lb/>Allié à l'étain, il constitue le bronze, connu dès la olus haute
                                anti- <lb/>quité, et qui aujourd'hui entre dans la fabrication des
                                monnaies, des <lb/>cloches, des statues.</p>
                            <p><lb/>L'alliage de cuivre et de zinc donne le laiton, dont la belle
                                couleur <lb/>jaune est connue* on l'emploie nour confectionner des
                                instruments, <lb/>des ornements, des nièces de machines, etc,
                                etc.</p>
                            <p><lb/>sornente mines de cuivre en Espagne, aux environs du lac Supé-
                                <lb/>rieur et au Chili. Ces dernières fournissent la moitié du métal
                                em- <lb/>ployé dans le monde.</p>
                        </div4>
                    </div3>

                    <div3 type="industrie">
                        <head type="sujets"><lb/>Industrie.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list type="exercices">
                                <item>— MONNAIES.</item>
                                <item>— Qu'est-ce qu'une vièce de monnaie ? </item>
                                <lb/>
                                <item>— Quelle est l'utilité des monnaies ?</item>
                                <item>— Aven quels métaux les fabri- <lb/>que-t-on ?</item>
                                <item>— Quel métal allie-t-on à l'or et à l'arqent destinés aux
                                    <lb/>monnaies ?</item>
                                <item>— Pourquoi et dans>quelle vroportion ?</item>
                                <item>— Comment obtient- <lb/>on les rondelles de métal qui, plus
                                    tard, seront des vièces ?</item>
                                <item>— Avec <lb/>quoi y imprime-t-on l'empreinte varticulière à
                                    chaque sorte de pièce ?</item>
                                <lb/>
                                <item>— Que représente chacune des faces des diverses pièces de
                                    monnaie ?</item>
                            </list>
                        </div4>

                        <div4 type="réponses">
                            <p><lb/><term>Les monnaies</term> sont des blaques de métal de forme
                                ordinairement <lb/>circulaire, frappées d'un signe particulier par
                                des agents de l'Etat, et <lb/>destinées à être échangées contre les
                                objets à l'usage de tous. Elles <lb/>ont nar elles-mêmes une valeur
                                réelle et bien déterminée, et sous un <lb/>petit volume, elles
                                représentent une somme considérable, Elles sont <lb/>connues et
                                accentées de tous et, nour cette raison, constituent un <lb/>moyen
                                commode d'échange ; sans les monnaies, le commerce seraît <lb/>tres
                                difficile.</p>
                            <p><lb/>On fabrique les monnaies avec l'or l'argent, le cuivre, le
                                nickel <lb/>Aux deux bremiers métaux, on allie une faible quantité
                                de cuivre, <lb/>1—10 ou 825—1000, pour augmenter leur dureté et
                                retarder d'autant l'usure <lb/>des pièces.</p>
                            <p><lb/>On franne les vièces dans les hôtels des monnaies, et l'on
                                obtient <lb/>chacune des rondelles en décounant de minces blaques de
                                métal à <lb/>l'emvorte-pièce. Il no reste plus qu'à les nresser
                                entre des coins pour <pb type="page" n="116"/>
                                <fw type="header"><lb/>116 SUZETTE.</fw>
                                <lb/>qu'elles reçoivent, sur leurs deux faces, les empreintes
                                déterminées <lb/>par la loi.</p>
                            <p><lb/>Une des faces représente soit la figure du souverain, soit une
                                figure <lb/>emblématique ; sur l'autre sont indiquées la valeur de
                                la pièce et <lb/>l'année où elle a été frappée.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
