<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" n="135">
         
            
               <head>135. — Affaires de cuisine et de famille.
               <lb/>(Élève, p. 284)</head>
               <lb/><div2 type="récit"><p>La Parisienne manipula les œœufs, le lait, le sucre qui 
               <lb/>attendaient sur la table. Le lait, sucré, bouillit, se mé-
               <lb/>langea avec les œufs battus, le tout aromatisé de va-
               <lb/>nille, puis attendit. Une autre portion de sucre cuisait, 
               <lb/>et remplissait la maison d&apos;une odeur particulière.</p>
               <p>— Ça brûle ! cria Charlot qui entrait.</p>
               <p>— Ça ne brûle pas ! c&apos;est le caramel !</p>
               <p>C&apos;était le caramel, en effet. Il était là transparent, 
               <lb/>joliment vitriflé autour du moule.</p>
                  <p>Un moment plus tard, la crème se coagulait*<gloss> Coaguler. Se dit d'un liquide épais qui prend de la consistance. </gloss> irré-
               <lb/>prochable, dans le four du pole. Et, bientôt, une main 
               <lb/>légère et vive la renversait sur le plat, tout d&apos;une pièce, 
               <lb/>admirablement moulée, onctueuse, brune, caramélisée.</p>
               <p>—A toi, Suzette ! A la tarte !</p>
               <p>Elle s&apos;y mit.</p>
               <lb/><p>Ce fut d&apos;abord un mélange assez confus des in-
            
         <pb type="page" n="474"/>
         
               <fw>474 SUZETTE.</fw>
               <lb/>grédients de la pâte, et au-dessus une paire de mains
               <lb/>enfarinées qui pétrissaient, allaient, voltigeaient, jouant 
               <lb/>du rouleau, du couteau ; et ce fut ensuite une jolie 
               <lb/>assiette de pâte au triple bord gentiment tuyauté, et 
                  <lb/>relevé encore d&apos;un savant petit coup de doroir*<gloss> Doroir. Sorte de plume avec laquelle on dore les pâtisseries. </gloss>. Les 
               <figure><caption>Moules à pâtisserie.
               <lb/>1. Moule pour fromages et crèmes ; — 2. Moule, 
               <lb/>pour gâteau de riz ; — 3. Moule pour gâteaux 
               <lb/>divers ; — 4. Moule pour madeleines; — 5. Moule 
               <lb/>rond pour pâtés ; — G. Moule evale pour pâtés ; — 
               <lb/>1. Moule pour biscuits ; — 8. Cercle pour les 
               <lb/>tartes ; — 9. Plaque pour mettre au four les 
               <lb/>galettes et les tartes.</caption></figure>
               <lb/>prunes de reine-Claude prépa-
               <lb/>rées à l&apos;avance, débarrassées de 
               <lb/>leurs noyaux, s&apos;y rangèrent ; quel-
               <lb/>ques bonnes pincées de sucre en 
               <lb/>poudre : — et preste au four vif !</p>
               <p>Quand elle en sortit, pour une tarte aux prunes, 
               <lb/>c&apos;était une tarte aux prunes ! </p>
               <p>On la posa en face de la crème renversée. Les deux 
               <lb/>cordons bleus se regardèrent en souriant ; et se tour-
               <lb/>nant ensemble du côté de la porte :</p>
               <p>— A table ! pour le prix ! crièrent-elles.</p>
               <p>Mais on ne vint pas. De l&apos;autre côté de la porte, 
               <lb/>s&apos;accomplissait aussi une importante affaire, entre 
               <lb/>M. Dumay et le neveu Louis :</p>
               <p>— Vraiment ! tu veux l&apos;emmener à Paris, le faire ins-
               <lb/>truire dans la mécanique ?</p>
               <p>— Oui, mon oncle ; mieux vaut être un bon méca-
                  
         <pb type="page" n="475"/>
         
               <fw>AFFAIRES DE CUISINE ET DE FAMILLE. 475</fw>
               <lb/>nicien qu&apos;un mauvais laboureur. Vous traitez vos terres 
               <lb/>suivant leurs qualités ; il est bon aussi de traiter les 
               <lb/>esprits suivant leurs facultés. J&apos;ai fait causer François ; 
               <lb/>ce n&apos;est point un sot.</p>
               <p>— Parbleu, je le sais bien qu&apos;il n&apos;est point un sot !... 
               <lb/>Et Suzette est de ton avis?</p>
               <p>— Oh ! il y a longtemps !</p>
               <p>— Voyez-vous ça !</p>
               <p>Visiblement, M. Dumay achevait de se débattre, et 
               <lb/>quand Mme Louis cria de nouveau : A table ! et que 
               <lb/>la porte s’ouvrit, il était complètement rendu.</p>
               <p>Un moment, en présence des deux friandises, la fa-
               <lb/>mille, avant de s&apos;asseoir, tint conseil. Charlot en fut.
               <lb/>Il accepta la succession de Jacques, car celle de Fran-
               <lb/>çois ne comptait pas.</p>
               <p>— Eh bien, soit ! puisque tout le monde le veut, dit 
               <lb/>enfin le père.</p>
               <p>M. François, qui, averti de la délibération, se tenait 
                  <lb/>fort anxieux*<gloss>Anxieux. Qui est en peine, embarrassé d’esprit.  </gloss> au jardin, fut appelé. On l&apos;informa de la 
               <lb/>décision. Tout ému de joie, il sauta successivement au 
               <lb/>cou de tout le monde.</p>
               <p>On se mit alors à table, où l&apos;on prit une autre déci-
               <lb/>sion, également unanime, sur la question de la crème 
               <lb/>renversée et de la tarte aux reines-Claude.</p>
                  <p>Toutes deux furent couronnées ex æquo*<gloss> Ex æquo. A mérite égal. </gloss> — et ache-
               <lb/>vées jusqu&apos;à la dernière miette.</p>
               <p>Deux jours après, M. François bien chapitré, bien 
               <lb/>embrassé, partait pour la capitale avec Louis et Ma-
               <lb/>deleine.</p>
            
         </div2>
         <div2 type="questionnaire">
            
               <head>Questionnaire.</head> 
            <list><item>— Exposéz la manière dont Mme Louis prépara la crème renversée. </item>
            <item>— A quel moment Charlot se mit-il à crier ?</item> 
            <item>— Comment acheva-t-on la crème ?</item> 
            <item>— Dites comment Suzette s&apos;y prit pour confectionner une tarte aux prunes.</item>
            <item>— Que fit-on quand la tarte fut cuite ? </item>
            <item>— Pourquoi ne vint-on pas à l&apos;appel des deux cordons blens ?</item> 
            <item>— Racontez comment Louis décida son oncle à lui confier François.</item> 
           <item> — Quel conseil fut tenu avant de se mettre à table ? </item>
            <item>— Racontez le retour de François qui était resté au jardin. </item>
            <item>— Comment apprécia-t-on et jugea-t-on crème et tarte ? </item>
            <item>— Qu&apos;est-ce qui se passa deux jours après ?</item></list>
            
         </div2>
         <div2 type="exercices">
            
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <lb/><div3 type="industrie"><head>Industrie.</head> <div4 type="questions">
                  <list><item>— Nommez des machines.</item> 
                  <item>— Indiquez quelques pièces qu&apos;on rencontre dans presque toutes les machines ; — ce qui les met en mouvement quand elles sont très fortes.</item> 
                  <item>— Donnez la définition 
            
         <pb type="page" n="476"/>
        
               <fw>476  SUZETTE.</fw>
               d&apos;une machine.</item> 
               <item>— Services que rendent les machines. Exemples.</item> 
               <item>— Qu&apos;est-ce qu&apos;un mécanicien ?</item></list></div4>
               <div4 type="réponses"><p>Parmi les machines, on peut citer les horloges, les machines à 
               <lb/>coudre, les moulins, les locomotives, les pompes, les charrues, les 
               <lb/>grues, les lampes Carcel, etc. — Dans chacune d&apos;elles, on rencontre 
               <lb/>des roues simples ou des roues dentées, des pièces qu&apos;actionne la force 
               <lb/>motrice, des écrous, des boulons, des tiges métalliques.</p>
               <p>Lorsqu&apos;il s&apos;agit de mettre en mouvement des machines très puis-
               <lb/>santes, on a recours aux forces naturelles, telles que le vent, l&apos;eau, 
               <lb/>la vapeur.</p>
               <p>Une machine est donc un ensemble de pièces fixes ou mobiles pro-
               <lb/>pre à faire mouvoir, à lever, à tirer, à traîner, à lancer quelque chose.
               <lb/>Elle est mise en jeu par l&apos;action directe de l&apos;homme, d&apos;un animal ou 
               <lb/>d&apos;une force naturelle.</p>
               <p>On connaît les merveilleux effets de l&apos;association des efforts vers 
               <lb/>un même but : c&apos;est une force productive immense. En vain multiplie-
               <lb/>rait-on cent fois par lui-même le travail d&apos;un seul homme, il n&apos;aura pas 
               <lb/>la centième partie de la puissance que possèdent les efforts combinés 
               <lb/>et simultanés de cent travailleurs tendant vers un même résultat.
               <lb/>C&apos;est ainsi que 10 ouvriers chargés chacun de l&apos;une des opérations que 
               <lb/>nécessite la fabrication d&apos;une épingle, en fabriquent 48,000 environ 
               <lb/>par jour, soit 4, 800 par tête. S&apos;ils avaient tous travaillé indépendam-
               <lb/>ment les uns des autres, chacun n&apos;eût certainement pas fabriqué vingt 
               <lb/>épingles.</p>
               <p>Les machines sont combinées de façon à réunir dans la main d&apos;un 
               <lb/>seul travailleur les mille détails d&apos;une fabrication qui, sans cela, en 
               <lb/>exigerait un grand nombre ; c&apos;est ainsi que les machines exécutent 
               <lb/>en Angleterre le travail de douze cents millions d&apos;hommes. Par elles, 
               <lb/>le travail de l&apos;ouvrier est plus facile, moins fatigant et plus productif.
               <lb/>On leur doit encore l&apos;avantage précieux d&apos;abaisser le prix des produits 
               <lb/>et de les mettre à la portée des consommateurs les moins aisés, Ainsi, 
               <lb/>par exemple, une Bible qui coûtait, avant l&apos;invention de l&apos;imprimerie, 
               <lb/>une somme correspondant à 3,200 francs de notre monnaie, peut être 
               <lb/>acquise aujourd&apos;hui pour 4 à 5 francs.</p>
               <p>Un mécanicien est celui qui invente, construit ou dirige des machines.</p></div4></div3>
               <div3 type="économie_domestique"><lb/><head>Économie domestique.</head> <div4 type="questions">
                  <list><item>— Exposez comment on bat les œœufs, — comment on prépare du caramel.</item>
                  <item>— Usages du caramel.</item></list>
               <list><item>Comment feriez-vous un gâteau simple, une brioche, une tarte aux pommes ou aux confitures, un gâteau de Savoie ? </item>
               <item>— Parlez des moules à pâtisserie.</item> 
               <item>— Donnez une idée de la confection d&apos;un pâté.</item> 
               <item>— Citez quelques villes dont les ptés jouissent d&apos;une certaine renommée.</item></list></div4>
               <div4 type="réponses"><p>Pour battre les œufs, en vue de faire, par exemple, des œufs à la 
               <lb/>neige, on prend des œufs que l&apos;on casse en deux au-dessus d&apos;un plat 
               <lb/>creux assez profond ; on verse les blancs dans ce plat en transva-
               <lb/>sant le blanc et le jaune successivement d&apos;une coquille dans l&apos;autre ; 
               <lb/>ensuite on fouette avec une fourchette dans un lieu frais.</p>
               <p>On entend par caramel du sucre qu&apos;on a fait fondre sur le feu et mme 
               <lb/>un peu brûler. Pour préparer du caramel, on met dans un poêlon 200 
               <lb/>grammes de sucre, par exemple, et un verre d&apos;eau ordinaire ; on active 
               <lb/>le feu de manière à obtenir une ébullition rapide. Bientôt le caramel se 
               <lb/>forme, et le liquide prend d&apos;abord une teinte blonde qui tourne au 
               <lb/>brun. Retirez alors du feu, versez un verre d’eau froide, et remettez le 
               <lb/>tout sur le fou afin que la fusion s&apos;achève.</p>
               <p>Le caramel sert à colorer le bouillon du pot-au-feu, à dorer certains 
               <lb/>gâteaux, la crème renversée, entre autres. </p>
            
         <pb type="page" n="477"/>
        
               <fw>AFFAIRES DE CUISINE ET DE FAMILLE. 477</fw>
               <p>GATEAU SIMPLE OU GALETTE DE MÉNAGE. —Disposez sur une table ou sur 
               <lb/>une de ces planchettes rondes préparées à cet effet, 500 grammes de fa-
               <lb/>rine très fine ; mettez dans un trou fait au milieu 300 grammes de beurre 
               <lb/>et 10 de sel. Pétrissez avec un verre d&apos;eau, et pendant le cours de 
               <lb/>l&apos;opération versez par portions un autre verre. Fraisez une fois la pâte ; 
               <lb/>au bout d&apos;une heure, pendant laquelle on a laissé cette pâte au frais, 
               <lb/>formez et dorez la galette ; faites le dessin avec une pointe mousse de 
               <lb/>couteau, et mettez au four pendant une demi-heure.</p>
               <p>BRIOCHE. — On prépare d&apos;abord le levain, puis la pâte.
               <lb/>Pour le levain, mettre dans une assiette 125 grammes de fleur de fa-
               <lb/>rine, 12 grammes de levure de bière ou 25 de levain de pain, et un 
               <lb/>demi-verre d&apos;eau tiède ; délayer de manière à obtenir une pâte molle ; 
               <lb/>couvrir le tout d&apos;une assiette et déposer dans un lieu chaud sous une 
               <lb/>couverture.</p>
               <p>Pour la pâte, mettre sur la table 300 grammes de farine et placer, 
               <lb/>dans un trou fait au milieu, un égal poids de beurre, 8 grammes de 
               <lb/>sel, un demi-verre de lait ou de crème, 9 œœufs entiers. Délayer et 
               <lb/>faire entrer peu à peu la farine ; pétrir la pâte en foulant à plusieurs 
               <lb/>reprises avec la paume de la main ; incorporer le levain sans trop fa-
               <lb/>tiguer la pâte ; fariner un linge blanc dont on couvre une sébile, une 
               <lb/>terrine ou une corbeille à pain. Y placer la pâte recouverte du linge et 
               <lb/>laisser reposer pendant 12 heures dans un lieu chaud à 15°. </p>
               <p>Au bout de ce temps, aplatir la pâte, en replier cinq ou six fois les 
               <lb/>bords vers le centre, et la laisser reposer encore 3 ou 4 heures, recou-
               <lb/>verte d&apos;un linge. Aplatir encore deux fois, et replier les bords vers le 
               <lb/>centre sans la fouler ; faire alors une boule ; donner la forme ; poser 
               <lb/>la tête du morceau en le collant avec de l&apos;eau ; mettre la brioche sur 
               <lb/>une plaque de tôle un peu beurrée, dorer et enfourner de suite à une 
               <lb/>bonne chaleur. Il faut environ une demi-heure de cuisson.</p>
               <p>TARTE AUX POMMES OU AUX CONFITURES. — Faites de la pâte brisée ; 
               <lb/>étendez-la mince et la placez sur une tourtière plate qui sera beurrée 
               <lb/>pour que rien ne s&apos;y attache. Coupez la pâte qui dépasse, Façonnez le 
               <lb/>bord avec la pince et dorez-le.</p>
               <p>Faites cuire la pâte à four gai après avoir placé contre les bords de 
               <lb/>la tarte, pour les soutenir, de la farine, du papier ou du carton. Piquez 
               <lb/>le fond afin d&apos;éviter au four le soulèvement de la pâte.</p>
               <p>Placez alors sur la pâte cuite les fruits dont on aura enlevé les 
               <lb/>noyaux et les queues. Garnissez votre tarte et remettez-la au four. Cette 
               <lb/>cuisson préalable de la pâte la rend plus croustillante que lorsqu&apos;on 
               <lb/>fait cuire le tout ensemble. Cependant on fait aussi ces tartes en 
               <lb/>mettant cuire en même temps la pâte avec les fruits arrangés et bien 
               <lb/>serrés dessus.</p>
               <p>Dans les tartes aux confitures, on remplace les fruits par des confitures.</p>
               <p>GATEAU OU BISCUIT DE SAVOIE. — Séparez avec beaucoup de soin les 
               <lb/>jaunes de cinq œœufs ; mettez-les dans une terrine avec 250 grammes 
               <lb/>de sucre et le zeste d&apos;un citron râpé sur le sucre avant de le réduire 
               <lb/>en poudre ; battez le tout. Ajoutez 125 grammes de farine séchée au 
               <lb/>four et passée au tamis pour éviter les grumeaux, de la fleur d&apos;oran-
               <lb/>ger pralinée, hachée fin, en battant encore le tout. Faites ce mélange 
               <lb/>légèrement pour ne pas donner trop de corps à la pâte, ce qui l&apos;em-
               <lb/>pécherait de faire son effet au four.</p>
               <p>Fouettez dans une autre terrine les blancs de telle manière qu&apos;ils 
               <lb/>soient durs au point de supporter une pièce de deux francs; mlez ces 
               <lb/>blancs avec les jaunes peu à peu au moyen de la cuiller, et en sou-
               <lb/>levant la pâte sans la battre. </p>
               <fw type="footer"><fw type="sig">27.</fw></fw>
          
         <pb type="page" n="478"/>
         
               <fw>478 SUZETTE.</fw>
               <p>Vous avez à l avance beurré un moule ou une casserole et saupoudré 
               <lb/>ce beurre de sucre ; mettez-y votre pâte, en prenant soin qu&apos;elle ne 
               <lb/>remplisse que la moitié du moule. Placez celui-ci sur un feu doux de 
               <lb/>cendres, avec feu plus vif sur le couvercle et sous le four de campagne.
               <lb/>Au bout d&apos;une heure, le gâteau est parfaitement cuit. Démoulez-le 
               <lb/>presque froid.</p>
               <p>MOULES. — On appelle moule un objet creux taillé et façonné de 
               <lb/>telle sorte que la matière molle ou détrempée qu&apos;on y introduit reçoit 
               <lb/>une forme déterminée. Les moules à pâtisserie sont ordinairement en 
               <lb/>fer-blanc.</p>
               <p>PATÉ DE CAMPAGNE. — Hachez 500 grammes de veau et 250 gram-
               <lb/>mes de chair à saucisses et assaisonnez à volonté. Placez cette farce 
               <lb/>à froid sur une abaisse de pâte faite comme la pâte brisée pour galet-
               <lb/>tes ; posez le tout sur une plaque de four de 0m,32. Recouvrez d&apos;une 
               <lb/>pareille abaisse ; dorez et faites cuire trois quarts d&apos;heure environ dans 
               <lb/>un four quelconque. Il faut un litre et demi de farine. (D&apos;après Audot, 
               <lb/>Cuisinière pratique.)</p>
                  <p>Les pâtés de foies gras de Strasbourg, ceux de canards d&apos;Amiens, 
               <lb/>ceux d&apos;alouettes de Pithiviers, jouissent d&apos;une grande réputation.</p>
          
         </div4>
         </div3>
         </div2>
      </div1>
      </body>
  </text>
</TEI>
