<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" >
            <head type="chapter">15. — La charte* <gloss> Charte. Acte écrit où l'on mentionnait, au
                  moyen âge, les droits ou les redevances des vassaux ou des communes.</gloss>du
               comte Herbert (Élève, p. 36.)</head>
            <pb type="page" n="51"/>

            <div2 type="récit">

               <p>Comme le carillon* <gloss>Carillon. Réunion de cloches de différents tons.
                  </gloss> de Saint-Quentin entonnait sa 
                  <lb/>chanson joyeuse, les voyageurs arrivaient
                  sur la place 
                  <lb/>de l'hôtel de ville* <gloss>Hôtel de ville. Édifice où délibèrent les
                     autorités municipales.</gloss> et au même moment, d'un gros 
                  <lb/>nuage menaçant, se
                  mit à tomber une forte ondée.</p>
               <p>A peine avait-on eu le temps de jeter un coup d'œil 
                  <lb/>au monument, à ses ogives*
                     <gloss>Ogive. Arcade présentant deux lignes courbes se réunissant en
                     pointe.</gloss>, à sa rosace* <gloss>Rosace. Ornement sculpté en forme de
                     rose.</gloss> en dentelle de 
                  <lb/>pierre, à ses sculptures, puis aux baraques de la
                  foire 
                  <lb/>qui formaient comme une ville de tentes* <gloss>Tente. Habitation de toile
                     dont se servent les nomades.</gloss> sur toute 
                  <lb/>l'étendue de la place, qu'on dut
                  chercher un refuge.</p>
               <p>Assez souvent il ne faut pas moins d'une grosse 
                  <lb/>averse pour inviter les gens à la
                  visite d'un monument.</p>
               <p>Tous les Fragicourtois, sauf <persName type="fictif">M. Dumay</persName>, en train 
                  <lb/>d'abriter sa voiture et sa bête,
                  se précipitèrent à l'in-
                  <lb/>térieur de l'hôtel de ville et le parcoururent.</p>
               <p>Il n'est pas grand. On fut bientôt au premier étage, 
                  <lb/>dans la salle du Conseil, une
                  des plus belles salles qui 
                  <lb/>nous restent de la Renaissance* <gloss>Renaissance.
                     Partie du XVe et du XVIe siècle pendant laquelle les arts et les sciences
                     semblèrent renaître.</gloss>, avec son immense che-
                  <lb/>minée de pierre toute décorée
                  des plus délicates sculp-
                  <lb/>tures. On admira les grandes fenêtres aux vitraux peints
                  <lb/>qui furent données par les corporations* <gloss>Corporation. Association de gens
                     de métier autorisée par l'Etat.</gloss> d'alors, dont 
                  <lb/>elles portent les
                  armoiries* <gloss>Armoiries. Figures peintes sur les armes, les boucliers et les
                     édifices, comme signes distinctifs.</gloss>, et sa voûte de bois, aux
                  <lb/>charpentes apparentes, artistement ouvrées.</p>
               <p>On en fit le tour, puis on regarda une grande pein-
                  <lb/>ture décorative qui tenait tout
                  le pan du mur en face 
                  <lb/>des fenêtres.</p>
               <p>A gauche de la composition, un homme debout; il a 
                  <lb/>à ses côtés un jeune enfant qui,
                  très attentif, écoute la 
                  <lb/>lecture d'un parchemin* <gloss>Parchemin. Peau de brebis
                     ou de mouton préparée pour écrire.</gloss> que fait un scribe* <gloss>Scribe.
                     Homme qui gagne sa vie à copier.</gloss>. Derrière 
                  <lb/>ce groupe, une garde
                  d'hommes d’armes massés, la lance

               <fw type="header">52 SUZETTE.</fw>
               <pb type="page" n="52"/>


               <lb/>au poing, prouve qu'on a ici affaire à des personnages 
                  <lb/>d'importance. En face, une
                  foule de gens pauvrement 
                  <lb/>vêtus de costumes divers, et aux visages exprimant
                  <lb/>l'émotion, lèvent la main droite, dans l'attitude du ser-
                  <lb/>ment. </p>
               
                  <p>— Eh! murmura Ludivine, les yeux très écarquillés* <gloss>Ecarquillé. Se dit d'yeux largement
                        ouverts.</gloss>,
                  <figure >
                     <caption>Hôtel de ville de Saint-Quentin.</caption>
                  </figure>

                  <fw type="header">LA CHARTE DU COMTE HERBERT. 53</fw>
                  <pb type="page" n="53"/>

                     <lb/>pour être habillés comme ça, c'est au moins des gens 
                     <lb/>de <placeName type="l'Amérique">l'Amérique</placeName> !</p>
               <p>Elle dit <placeName type="l'Amérique">l'Amérique</placeName> comme elle eût dit la lune.</p>
               <p><persName type="fictif">M. Florentin Lejoly</persName> ricana de nouveau, Les pouces 
                  <lb/>dans les entournures de son
                  gilet, le chapeau en ar-
                  <lb/>rière, il semblait narguer* <gloss>Narguer. Braver avec
                     mépris.</gloss> les personnages de la pein-
                  <lb/>ture et leurs costumes qui n'étaient
                  pas à la dernière 
                  <lb/>vmode comme le sien.</p>
               <p>Mais nos jeunes écoliers venaient d'apprendre d'un 
                  <lb/>visiteur le sujet du tableau: «
                  Le comte <persName type="historique">Herbert IV</persName> de 
                  <lb/><placeName type="France">Vermandois</placeName>* <gloss>Vermandois. Région du N.-E. de la France
                     ayant Saint-
                     <lb/>Quentin pour capitale.</gloss> donnant la charte de commune aux
                  Saint-Quentinois du onzième siècle. »</p>
               <p><persName type="fictif">Jacques</persName>, <persName type="fictif">Suzette</persName>, même <persName type="fictif">François</persName> évoquaient là de-
                  <lb/>vant leurs souvenirs*
                     <gloss>Evoquer des souvenirs. Rappeler ce qu'on a vu ou appris.</gloss>
                  historiques de l'école.</p>
               <p>Ce monde d'artisans, de manants * <gloss>Manant. Gens tenus d'habiter le domaine
                     d'un seigneur.</gloss> en pauvres souque-
                  <lb/>nilles* <gloss>Souquenille. Vêtement
                     sale.</gloss> et mal chaussés, ne leur était ni si 
                  <lb/>étrange, ni si étranger :
                  c'étaient là les chaînons passés de la grande 
                  <lb/>famille française dont ils étaient,
                  eux, les chaînons vi-
                  <lb/>vants. Et ces pères avaient travaillé à l'œuvre de
                  l'éman-
                  <lb/>cipation* <gloss>Emancipation. Mise en liberté.</gloss>, de l'amélioration
                  de l'existence humaine, noble 
                  <lb/>tâche continuée par leurs fils des derniers 
                  <lb/>siècles
                  et du siècle présent.</p>
               <p>Vis-à-vis, dominant les maisons de la place, la grosse 
                  <lb/>tour carrée, le beffroi,
                  qui rappelait le vieux beffroi* <gloss>Beffroi. Tour munie d'une cloche, où l'on
                     faisait le guet.</gloss>, 
                  <lb/>détruit aujourd'hui, le signe et le gage de
                  l'indépen-
                  <lb/>dance des communes* <gloss>Commune. Ville dont les citoyens avaient le
                     droit de s'administrer eux-mêmes.</gloss>. Là sonnait la « bancloque », 
                  <lb/>la
                  cloche banale* <gloss>Cloche banale. Cloche pour le service de la ville
                     entière.</gloss> qui, pour le conseil ou pour le péril, 
                  <lb/>convoquait les gardiens
                  des droits de la cité* <gloss>Droits de la cité. Ce que pouvaient faire et exiger
                     les habitants de la cité.</gloss>.</p>
               <p>Voilà aussi, à gauche, la vieille basilique gothique
               <figure>
                  <caption>Ogive et rosace (architecture du XIIe au XVe siècle). — Chambraute d'une
                     <lb/>cheminée style Renaissance (XVe et XVIe siècle).</caption>
               </figure>

               <fw type="header">54 SUZETTE.</fw>
               <pb type="page" n="54"/>

                  <lb/>fondée par la sœur du comte <persName type="historique">Herbert IV</persName>, <persName type="historique">Adèle de Ver-
                  <lb/>mandois</persName>. L'église, le beffroi,
                  l'hôtel de ville, c'étaient 
                  <lb/>les monuments dont s'enorgueillissait le moyen âge. </p>
               <p>La pluie avait cessé, le soleil était de retour : on 
                  <lb/>sortit.</p>
               <figure >
                  <caption>Beffroi de Douai.</caption>
               </figure>
            </div2>

            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Quelle cause obligea les voyageurs de Fragicourt à entrer à l'hôtel de
                     ville de <placeName type="France">Saint-Quentin</placeName>?</item>
                  <item>— Qu'avaient-ils eu à peine le temps de considérer dans ce moment, avant la
                     chute de la pluie?</item>
                  <item>— Que remarquèrent-ils dans la salle du conseil?</item>
                  <item>— Que représentait une grande peinture décorative ?</item>
                  <item>— Quelle remarque lit <persName type="fictif">Ludivine</persName> et quelle altitude prit <persName type="fictif">M. Lejoly?</persName></item>
                  <item>— Qu'est-<cb/>ce qu’un visiteur avait appris aux enfants touchant le sujet
                     du tableau?</item>
                  <item>— Qu'ont fait nos pères et qu'avaient fait les personnages populaires
                     figurant sur la toile? </item>
                  <item>— Que remarque-t-on à <placeName type="France">Saint-Quentin</placeName> vis-à-vis de l'hôtel de ville?</item>
                  <item>— Qu'est-ce qu'on sonnait au beffroi?</item>
                  <item>— Quel édifice s'élève à gauche de l'hôtel de ville?</item>
               </list>
            </div2>


            <fw type="header">LA CHARTE DU COMTE HERBERT. 55</fw>
            <pb type="page" n="55"/>

            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="instruction_civique">
                  <head>Instruction civique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item> — Quelle assemblée se réunit à l'hôtel de ville ou à la mairie pour
                           s'occuper des affaires ou des intérêts de la commune? </item>
                        <item>— Quelles fonctions remplit le maire ?</item>
                        <item>— Quelles fonctions remplissent les adjoints?</item>
                        <item>— Combien de conseillers municipaux dans votre commune?</item>
                        <item>— Qui les nomme?</item>
                     </list>
                  </div4>

                  <div4 type="réponses" >
                     <p>L'assemblée qui se réunit à l'hôtel de ville ou à la mairie est <term>le
                        <lb/>conseil municipal</term>, auquel appartient la direction des affaires
                        commu-
                        <lb/>nales : acquisition d'immeubles, baux de maisons à l'usage de la
                        com-
                        <lb/>mune ou sa propriété, projets de travaux, plans et devis de bâtiments,
                        <lb/>tarif des droits de place et des concessions du cimetière, vote des
                        <lb/>contributions extraordinaires n'excédant pas cinq centimes par franc 
                        <lb/>pendant
                        cinq ans, vote des emprunts, octrois, examen des comptes 
                        <lb/>d'administration
                        présentés par le maire et le receveur municipal.</p>
                     <p>Les conseillers municipaux sont élus par le suffrage universel et 
                        <lb/>sont
                        nommés pour trois ans.</p>
                     <p><term>Le maire</term>, qui est choisi par le conseil municipal dont il fait
                        néces-
                        <lb/>sairement partie, reçoit les actes de naissance, de mariage et de
                        décès. 
                        <lb/>Il assiste le procureur de la République et le juge d'instruction
                        dans 
                        <lb/>la recherche des crimes, délits et contraventions. Il est chargé de la
                        <lb/>publication des lois et des règlements, ainsi que de l'exécution des mesu-
                        <lb/>res
                        de sûreté générale C'est à lui que revient la confection des listes
                        
                        <lb/>électorales ; enfin, il est le fidèle exécuteur des délibérations du conseil
                        <lb/>municipal.</p>
                     <p><term>Les adjoints</term> secondent ou remplacent le maire empêché.</p>
                  </div4>
               </div3>

               <div3 type="industrie">
                  <head>Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LE VERRE.</item>
                        <item>—Avec quelles matières se fait le verre?</item>
                        <item>— Comment raconte-t-on qu'il fut découvert?</item>
                        <item>— Quelles sont les propriétés du verre?</item>
                        <item>— Quels sont ses usages?</item>
                        <item>— Qu'appelle-t-on vitraux?</item>
                        <item>— Où sont les plus anciens?</item>
                        <item>— Que représentent-ils?</item>
                        <item>— Comment fait-on les glaces;</item>
                        <item>— une bouteille?</item>
                     </list>
                  </div4>

                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Le verre</term> est un corps transparent et fragile produit par la
                        fusion 
                        <lb/>d'un mélange de sable blanc et très fin avec de la potasse ou de la
                        <lb/>soude.</p>
                     <p>Dans le verre à bouteilles qui est verdâtre, il entre du fer; dans le
                        <lb/>cristal, de l'oxyde de plomb (1). Le verre blanc des vitres se fait avec 
                        <lb/>60 parties de sable, 30 de potasse, 15 de nitre, 2 à 2 1/2 de borax ou
                        <lb/>d'arsenic.</p>
                     <p>On croit que le verre a été découvert par les Égyptiens. Les Phé-
                        <lb/>niciens l'ont aussi connu très anciennement, et l'on raconte qu'ils 
                        <lb/>l'obtinrent, pour la première fois, en faisant sur le sable un feu violent 
                        <lb/>dans un foyer entouré do blocs de sel de nitre, substance que l'on 
                        <lb/>trouve naturellement sur le bord de la mer, on Égypte. </p>
                     <p>Le verre a pour <term>propriétés</term> principales sa transparence et sa
                        dureté; 
                        <lb/>il raye presque tous los corps, et l'on peut dire qu'il est
                        inaltérable à 
                        <lb/>l'air dans les circonstances ordinaires.</p>
                     <p>Il serte à clore les fenêtres, les châssis, les serres, et l'on en confec-
                        <lb/>tionne encore ces belles glaces qui ornent nos appartements, ainsi que 
                        <lb/>nombre de vases : bouteilles, fioles, coupes, verres, cloches, enfin des 
                        <lb/>tuyaux et des lentilles pour lunettes, etc. On l'applique devant les gra-
                        <lb/>vures pour les préserver des effets du contact de l'air.</p>
                     <p>(1) <term>Oxyde de plomb</term>, corps gris noirâtre qui se forme à la surface du plomb exposé 
                        <lb/>à l'air. Tous les oxydes de plomb sont de violents poisons.</p>


                     <pb type="page" n="56"/>
                     <fw type="header">56 SUZETTE.</fw>
                     
                     <p><term>Les vitraux</term> sont des clôtures de fenêtres formées de petits mor-
                        <lb/>ceaux de verre de différentes couleurs qui représentent soit des per-
                        <lb/>sonnages, soit des animaux, des plantes, ou qui offrent des combi-
                        <lb/>naisons de lignes. Ils font le plus bel ornement des édifices religieux, 
                        <lb/>et l'on commence à les adopter dans les appartements. Les plus an-
                        <lb/>ciens vitraux sont ceux de la cathédrale de Saint-Denis, qui remontent 
                        <lb/>à 1140; les rosaces de Notre-Dame de <placeName type="France">Paris</placeName> datent du troisième siècle, 
                        <lb/>ainsi que les admirables vitraux de la Sainte-Chapelle.</p>
                     <p>Pour <term>fabriquer le verre</term>, on réduit les matières premières en
                        poudre 
                        <lb/>et on les soumet à un feu violent dans des creusets rangés à
                        l'inté-
                        <lb/>rieur de grands fours. Bientôt le mélange fond et se transforme en 
                        <lb/>une
                        substance pâteuse qui, étendue sur de grandes tables de métal, 
                        <lb/>donne les
                        vitres ou les glaces.</p>
                     <p><term>Le poli</term> des glaces s'obtient en les appliquant deux à deux
                        l'une sur 
                        <lb/>l'autre, et on imprimant un mouvement de va-et-vient à celle qui
                        <lb/>occupe la position supérieure; puis on applique sur l'autre face un 
                        <lb/>amalgame
                        de mercure et d'étain qu'on nomme le <term>tain</term>.</p>
                     <p>Quant aux <term>bouteilles</term>, l'ouvrier cueille la pâte dans le creuset au 
                        <lb/>moyen d'un long tube creux, et l'égalise en le tournant sur une plaque 
                        <lb/>de métal, Un second ouvrier lui donne une forme allongée par un 
                        <lb/>mouvement circulaire rapide; enfin un troisième souffle dans le tuyau. 
                        <lb/>Sa matière se gonfle et, introduite dans un moule, y prend la forme 
                        <lb/>et les dimensions requises. Le creux du fond s'obtient avec une pa-
                        <lb/>lette qu'on applique sur la base de la bouteille.</p>
                     <p>Il est à remarquer que ces opérations n'exigent pas plus d'une mi-
                        <lb/>nute</p>
                  </div4>
               </div3>

               <div3 type="histoire">
                  <head>Histoire.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>—Qu'exigeaient continuellement les seigneurs des habitants des
                           villes?</item>
                        <item> — Quels pouvoirs avaient-ils sur ces derniers?</item>
                        <item>— Dites comment ils en abusaient,</item>
                        <item>— Que firent les habitants des villes pour être administrés selon la
                           liberté et la justice?</item>
                     </list>
                  </div4>

                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les vassaux étaient frappés d'une multitude d'impôts: dimes ou 
                        <lb/>dixièmes des récoltes, taille (impôt foncier) seigneuriale fournie en 
                        <lb/>argent, corvées ou travaux gratuits et obligatoires, dans les champs 
                        <lb/>et sur les chemins, droits sur la mouture du blé, sur la cuisson du 
                        <lb/>pain, la fabrication du vin. Aux seigneurs appartenaient les terres, 
                        <lb/>les eaux, les pacages, la forêt, l'air même; ils étaient seigneurs absolus 
                        <lb/>dans leurs domaines.</p>
                     <p>Le seigneur rendait la justice, conduisait les vassaux à la guerre, 
                        <lb/>levait les impôts à sa guise et selon ses besoins; il héritait des biens 
                        <lb/>des serfs.</p>
                     <p>Pour se soustraire à ces maux, les habitants des villes se soulevèrent 
                        <lb/>au onzième et au douzième siècle; après des luttes acharnées et 
                        <lb/>moyennant finance, ils obtinrent de s'administrer eux-mêmes, à la 
                        <lb/>seule condition de payer au seigneur un tribut annuel.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>

      </body>
   </text>
</TEI>
