<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
				<respStmt>
					<persName>John Westbrook</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Editor</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Diane Jakacki</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Project Manager</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Annie Girton</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Sarah Haber</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Rebecca Heintzelman</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Juliya Harnood</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Bucknell University</distributor>
				<pubPlace>
					<address>
						<addrLine>One Dent Drive</addrLine>
						<addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
					</address>
				</pubPlace>
				<availability>
					<licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
							Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
							Couture</title>
						<author>Robert Halt</author>
						<textLang>French</textLang>
						<imprint>
							<date>1889</date>
							<distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
							<pubPlace>Paris, France</pubPlace>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr">French</language>
				<language ident="en">English</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1 type="chapitre" n="106">
			<pb type="page" n="372"/>
				<head>106. — Au Jardin d&apos;acclimatation*. (Élève, p. 227).</head>
				<div2 type="récit">
				<p>Nouvelle fête ! On traversa une riante partie du bois 
				<lb/>de Boulogne*<gloss>Bois de Boulogne. Grand parc et lieu de promenade à l'O. de Paris.</gloss> ; on coupa la file des équipages*<gloss>Equipage. Voiture de maitre.</gloss> ; on cou-
				<lb/>doya de beaux messieurs, de belles dames, et l&apos;on arriva 
				<lb/>au Jardin d&apos;acclimatation.</p>
				<p>Là, d&apos;abord, beaucoup de petit monde en jupes et 
				<lb/>culottes courtes ; petites filles, petits garçons. Ils se pro-
				<lb/>menaient à dos d&apos;éléphant, de chameau, de dromadaire 
				<lb/>et semblaient des points perdus sur leurs énormes mon-
				<lb/>tures. Celles-ci s&apos;avançaient sous les arbres en flâ-
				<lb/>nant, l&apos;air bonasse, avec des regards aux passants pour 
				<lb/>les inviter à leur offrir les gâteaux et les petits pains 
				<lb/>dont on les régale tout le jour.</p>
			
			<pb type="page" n="373"/>
			<fw>AU JARDIN D&apos;ACCLIMATATION. 373</fw>
					
				<p>D&apos;autres enfants allaient sur de mignons poneys*<gloss>Poney. Petit cheval à long poil.</gloss> des
				<lb/>Shetland*<gloss>Shetland. Iles au N. de l'Ecosse.</gloss> ou sur des 
				<lb/>hémiones*<gloss>Hémiones. Quadrepède du genre cheval qui vit en Asie.</gloss>.</p>
				<p>Dans une allée 
				<lb/>sablée, une demoi-
				<lb/>selle d&apos;au moins 
				<lb/>quatre ans, à très 
				<lb/>gentil minois, toute 
				<lb/>mignonne, trônait 
				<lb/>dans une petite voi-
				<lb/>ture attelée d&apos;une 
				<lb/>autruche. Elle était 
				<lb/>là gentiment assise, 
				<lb/>regardant la foule 
				<lb/>de ses yeux bleus, 
				<lb/>profonds et doux 
				<lb/>On eût dit la fée 
				<lb/>Urgande, la jolie fée 
				<lb/>des vieux contes, 
				<lb/>essayant un nouvel
					
				<figure>
				<caption>Ils se promenaient à dos d&apos;éléphant, de chameau, 
				<lb/>de dromadaire.</caption>
				</figure>
				
				<lb/>équipage ; car la chanson, très précise sur celui dont 
				<lb/>elle se servait, dit que,</p>
					
				<lg>	
				<l>Dans une conque de saphir</l> 
				<l>De huit papillons attelée,</l> 
				<l>Elle passait comme un zéphir...</l>
				<l>(BÉRANGER.)</l>
				</lg>
				
				<p>Mais ce n&apos;était pas seulement pour cette promenade 
				<lb/>d&apos;aimables gamins et gamines, et encore moins pour les 
				<lb/>acclimater sur le dos des éléphants, des chameaux ou 
				<lb/>des poneys des îles d&apos;Écosse qu&apos;avait été créé ce Jardin 
				<lb/>d&apos;acclimatation.</p>
				<p>Suzette en connaissait déjà, par Louis et par Pascal, le 
				<lb/>but scientifique : enrichir notre faune*<gloss>Faune. L'ensemble des animaux d'une grande contrée.</gloss> d&apos;espèces étran-
				<lb/>gères, d&apos;animaux utiles ; puis améliorer nos propres 
				<lb/>races par la sélection et la culture.</p>
				<p>La tante Richard se souvenait de sa paysannerie 
				<lb/>et de ses premières occupations dans la ferme pater-
				<lb/>nelle de Fragicourt. Et elle achemina son monde vers 
				<lb/>la basse-cour.</p>
				</div2>
				
			<pb type="page" n="374"/>
			<fw>374 SUZETTE.</fw>
				
				<div2 type="questionnaire">
				<head>Questionnaire.</head>
				<list>	
				<item>— Quel chemin suivit-on pour se rendre au Jardin d&apos;acclimatation ? </item>
				<item>— Quels animaux montaient les enfants ? </item>
				<item>— Détails sur les éléphants.</item>
				<item>— Qui vit-on, dans une allée sablee, trainée par l&apos;autruche du Jardin ? </item>
				<item>— Quel effet produisait cette jeune enfant ? </item>
				<item>— Quel est l&apos;objet du Jardin d&apos;acclimatation ? </item>
				<item>— De quoi se souvenait la tante Richard et où conduisit-elle sa nièce ? </item>
				</list>
				</div2>
				<div2 type="exercices">
				<head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
				<div3 type="complexe">	
				<head>Histoire naturelle.</head> 
				<div4 type="questions">	
				<list>	
				<item>— Que savez-vous de l&apos;éléphant — (origine, taille, aspect, qualités, défauts ; services qu&apos;il rend) ? — des poneys ? — de l&apos;autruche ? </item>
				</list>	
				</div4>	
				<div4 type="réponses">	
				<p>L&apos;éléphant est le plus grand des animaux terrestres ; ses proportions 
				<lb/>sont lourdes, son corps épais, sa démarche pesante, mais sa physio-
				<lb/>nomie est imposante et noble. Il a une tête énorme avec deux immenses 
				<lb/>et minces oreilles que l&apos;animal fait remuer et claquer à plaisir ; l&apos;œil est 
				<lb/>petit et la bouche est armée de dents énormes dont deux font saillie 
				<lb/>et peuvent atteindre 2m, 50 de longueur ; on les désigne sous le nom 
				<lb/>de défenses.</p>
				<p>La trompe de l&apos;éléphant est le nez prolongé d&apos;une façon démesurée 
				<lb/>en forme de tube, et qui se termine par les ouvertures des narines.
				<lb/>Elle est à la fois l&apos;organe de l&apos;odorat, un membre pour  saisir et une 
				<lb/>arme redoutable ; elle accomplit toutes les fonctions de la main, à ce 
				<lb/>point qu&apos;avec son aide l&apos;éléphant peut ramasser à terre une pièce de 
				<lb/>monnaie et déboucher une bouteille. Si on l&apos;attaque, il en saisit son 
				<lb/>ennemi, l&apos;enlace, le presse, le brise, le lance en l&apos;air ou le jette à terre 
				<lb/>pour le fouler sous ses larges pieds. La trompe lui sert encore à porter 
				<lb/>les aliments à sa bouche et à soulever de lourds fardeaux ; il la remplit 
				<lb/>d&apos;eau quand il veut boire et laisse tomber ce liquide dans sa gorge.</p>
				<p>Les éléphants vivent dans les contrées les plus chaudes de l&apos;Asie et 
				<lb/>de l&apos;Afrique et, à l&apos;état sauvage, ils se tiennent par troupes plus ou 
				<lb/>moins nombreuses dans les forêts et les lieux marécageux ; leur nour-
				<lb/>riture consiste en herbes, en racines et en graines. Leur marche est 
				<lb/>rapide ; ils peuvent faire jusqu&apos;à 100 kilomêtres par jour et nagent 
				<lb/>aussi très bien.</p>
				<p>L&apos;éléphant est doué d&apos;une grande intelligence ; on l&apos;a domestiqué et 
				<lb/>il rend les plus grands services pour le transport des hommes et des
				<lb/>marchandises. Son caractère est doux ; il est reconnaissant ; mais sa 
				<lb/>susceptibilité est extrème et il sait se venger de ceux qui le taquinent 
				<lb/>ou le maitraitent.</p>
				<p>Les poneys sont une race étrangère de chevaux, originaire des lles 
				<lb/>Shetland ; ce sont de véritables miniatures ; il en est qui atteignent à 
				<lb/>peine à la hauteur des chiens de Terre-Neuve. Malgré leur petite taille, 
				<lb/>ils sont robustes et résistent parfaitement à la fatigue.</p>
				<p>L&apos;autruche, que l&apos;on trouve seulement on Afrique et en Arabie, est 
				<lb/>le plus gros des oiseaux connus ; sa tête peut atteindre jusqu&apos;à 2m,50
				<lb/>de hauteur. Cet animal ne peut voler, mais il court très vite sur de 
				<lb/>longues et fortes pattes armées d&apos;ongles redoutables, surtout lorsque 
				<lb/>le vent gonfle les larges et belles plumes de ses ailes.</p>
				<p>L&apos;autruche pond ses œufs dans le sable où la chaleur solaire con-
				<lb/>court à mener à bien leur éclosion. On recherche les plumes de la 
				<lb/>queue et des ailes de cet animal, et on lui fait, pour cette raison, une 
				<lb/>chasse active. Cependant on a essayé de le domestiquer, et déjà en 
				<lb/>Algérie et dans la colonie du Cap, son élevage donne un revenu con-
				<lb/>sidérable.</p>
				</div4>	
				<div4 type="questions">
				<list>	
				<item>PIERRES PRECIEUSES.</item> 
				<item>— Qu&apos;entend-on par pierres précieuses ? </item>
				<item>— Pourquoi les recherche-t-on ? </item>
				<item>— Nommez-en quelques-unes et dites 
			
			<pb type="page" n="375"/>
			<fw>LA BASSE-COUR. 375 </fw>
					
				ce qui les distingue.</item>
				<item>— Où trouve-t-on les diamants ? </item>
				<item>— Connaissez-vous quelques diamants célèbres ? </item>
				</list>
				</div4>
				<div4 type="réponses">
				<p>On entend par pierres précieuses des pierres d&apos;une dureté et d&apos;un 
				<lb/>brillant extraordinaires, qualités auxquelles se joignent des couleurs 
				<lb/>éclatantes, sauf chez les diamants. Elles sont recherchées pour leur
				<lb/>éclat et leur rareté. Plus communes et moins coûteuses, elles ren-
				<lb/>draient de grands services dans l&apos;industrie ; mais jusqu&apos;ici on ne les 
				<lb/>emploie que dans la confection des parures.</p>
				<p>Les principales pierres précieuses sont : les diamants, les rubis, les 
				<lb/>émeraudes, les saphirs, les topazes, les améthystes. On entend par 
				<lb/>pierres fines celles qui approchent des pierres précieuses pour la 
				<lb/>dureté et le brillant : telles sont les agates, les onyx, les cornalines.</p>
				<p>Les diamants sont limpides comme du cristal et jettent mille feux 
				<lb/>quand ils sont taillés ; les rubis ont une couleur rouge ; les émeraudes 
				<lb/>sont vertes ; les saphirs, bleus ; les topazes, jaunes ; les améthystes, 
				<lb/>violettes.</p>
				<p>On trouve le diamant dans l&apos;Hindoustan, l&apos;Afrique méridionale et 
				<lb/>le Brésil. Il se présente sous la forme de cristaux très brillants, lim-
				<lb/>pides et transparents ; mais, souvent, ils sont recouverts d&apos;une gangue 
				<lb/>plus ou moins épaisse. On a remarqué qu&apos;ils accompagnent une sorte 
				<lb/>de terrain sablonneux et ferrugineux.</p>
				<p>Parmi les diamants les plus célèbres, il faut citer : le Régent, qui 
				<lb/>pèse 31 grammes ; il appartient à la France et on estime sa valeur à 
				<lb/>8 millions ; — le Koh-i-Noor, ou Montagne de lumière, qui est la pro-
				<lb/>priété de la reine d&apos;Angleterre et a été payé 6 millions ; — le plus beau 
				<lb/>diamant de la couronne de Russie pèse près de 40 grammes.</p>
				</div4>	
				<div4 type="questions">
				<list>	
				<item>Qu&apos;appelle-t-on faune, flore d&apos;un pays ? </item>
				</list>	
				</div4>	
				<div4 type="réponses">	
				<p>On appelle faune d&apos;un pays l&apos;ensemble des animaux qui habitent ce 
				<lb/>pays, et flore l&apos;ensemble des plantes qui y croissent.</p>
				</div4>
				</div3>
				<div3 type="économie_domestique">
				<head>Économie domestique.</head> 
				<div4 type="questions">	
				<list>	
				<item>— Qu&apos;entend-on par climat ; — par acclimater en France une plante, un animal ? </item>
				<item>— Citez des plantes et des animaux acclimatés en Europe.</item> 
				<item>— Que peut-on retirer d&apos;avantageux d&apos;une visite au Jardin d&apos;acclimatation ? </item>
				</list>
				</div4>	
				<div4 type="réponses">	
				<p>On entend par climat la region, le pays, principalement eu egard à
				<lb/>la température de l&apos;air ; on désigne encore, par ce mot, la température 
				<lb/>particulière à une contrée.</p>
				<p>Acclimater une plante, un animal en France, c&apos;est accoutumer cette 
				<lb/>plante et cet animal à la température et à l&apos;influence de notre pays.</p>
				<p>Depuis quelques siècles, on a acclimaté en Europe le maîs, le tabac, 
				<lb/>la pomme de terre, le dahlia, le dindon, qui viennent d&apos;Amérique ; la 
				<lb/>pintade, que nous avons apportée d&apos;Afrique ; le sorgho, la patate, origi-
				<lb/>naires de la Chine, sans compter une multitude de fleurs et d&apos;arbustes.</p>
				<p>Visiter le Jardin d&apos;acclimatation prèsente certains avantages, dont le 
				<lb/>principal est de faire voir et connaître les animaux et les végétaux 
				<lb/>étrangers qu&apos;on essaye d&apos;introduire dans notre pays ; on s&apos;y familiarise 
				<lb/>encore avec les meilleurs procédés d&apos;élevage pour certaines races de 
				<lb/>volailles, de chiens, de bestiaux qu&apos;il y aurait intérêt à élever simul-
				<lb/>tanément avec les nôtres dans les fermes et autres exploitations 
				<lb/>agricoles.</p>
				</div4>
				</div3>
				</div2>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
