<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/djakacki/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div1 type='chapitre' n='140'><pb type='page' n='496'/>
         
            <head>140. — En taillant une layette. (Élève, p. 298.)</head>
            <div2 type='récit'><p>Le repas ne fut pas long. Le couvert ôté, Suzette 
            <lb/>chercha dans l&apos;armoire, et elle en tirait un vieux drap 
            <lb/>et un jupon de piqué encore bon, quand M. et Mme Valon 
            <lb/>entrèrent pour passer la soirée, comme cela leur arrivait 
            <lb/>assez souvent.</p>
            <p>— Madame, je vais faire une layette pour un petit 
            <lb/>enfant.</p>
         
         <pb type='page' n='497'/>
         
            <fw type='footer'><fw type='sig'>28</fw></fw>
         
         
            <figure><camera>Pièces d&apos;habillement composant la layette d&apos;un jeune enfant.
            <lb/>Les diverses pièces qui constituent généralement la layette d&apos;un jeune enfant sont : 1. la robe de dessus ; — 2. la capote ; — 3, la 
            <lb/>brassière en laine ; — 4. le petit bonnet de mousseline ; — 5. les chaussons de laine tricotés ; — 6. le corset ; — 7. la chemise, qui 
            <lb/>devra étre aussi fine que possible pour ne pas écorcher la peau du bébé ; — 8. les bas de laine tricotés ; — 9, la bavette en piqué ; — 
            <lb/>10. le béguin de toile, sans oublier les jupons de laine et de finette. Pour les tout jeunes enfants, il faut encore ajouter à cette nomen-
               <lb/>clature les couches, les langes et les maillots en laine.</camera></figure>
       
               <pb type='page' n='498'/>
         
            <fw>498 SUZETTE.</fw>
         
            <p>M. Dumay conta la visite d&apos;Antoine, et Mme Valon, 
            <lb/>renfermant dans son sac à ouvrage un tricot qu&apos;elle 
            <lb/>venait d&apos;en tirer :</p> 
            <p>Mais tout de suite ! il faut la faire tout de suite, 
            <lb/>cette layette ! Et comme cela me connaît, passe-moi 
            <lb/>les ciseaux.</p>
            <p>Sans hésitation, les ciseaux taillèrent vivement dans 
            <lb/>le drap et dans le jupon de piqué. Car, bien que 
            <lb/>Georges et Lucie Valon fussent maintenant de belle 
            <lb/>taille, leur mère n&apos;avait pas oublié les mesures des pe-
            <lb/>tits messieurs, des petites demoiselles au berceau.</p>
            <p>Les ciseaux posés, elle prit une à une les pièces qui 
            <lb/>ressemblaient beaucoup à des vêtements de poupée.</p>
            <p>— Voici, dit-elle, des béguins, des bonnets, des bras-
            <lb/>sières, des chemises, des bavettes, des couches. Je 
            <lb/>t&apos;en emporterai une forte partie, Suzette ; je ferai coudre 
            <lb/>cela demain, en récompense, à mes meilleures élèves.
            <lb/>Elles seront contentes de s&apos;associer à un bon acte de 
            <lb/>fraternité.</p>
            <p>— Oui ! dit Suzette, je vais leur faire concurrence.</p>
            <p>Elle prit l&apos;aiguille, se mit à une petite chemise et ses 
            <lb/>doigts volèrent. Ceux de Mme Valon battirent aussitôt, 
            <lb/>la même marche sur un béguin.</p>
            <p>Après un silence, elle dit :</p>
            <p>— Nous ne pouvons pourtant pas nous laisser ainsi 
            <lb/>frapper par les événements sans nous rebiffer un peu.
            <lb/>Suzette et moi, nous causions récemment de la misère 
            <lb/>du village.</p>
            <p>— J&apos;allais en parler à mon père quand Antoine est entré. </p>
            <p>— Eh bien ! parle-lui-en.</p>
            <p>Mais Suzette passa la parole à Mme Valon, qui la passa 
            <lb/>à son mari ; et celui-ci la laissa aux dames.</p>
            <p>— Eh bien ! reprit Mme Valon, n&apos;y a-t-il pas un remède 
            <lb/>à la maladie de la misère ?</p>
            <p>— Si vous le trouvez, Madame, dit M. Dumay, ni 
            <lb/>vous ni le pauvre monde n&apos;aurez perdu votre journée.</p>
            <p>— Je parle d&apos;un remède pressant. Voyons ! les sa-
            <lb/>laires, déjà bas, des ouvriers d&apos;ici ont baissé de cin-
            <lb/>quante centimes.</p>
         
               <pb type='page' n='499'/>
         
            <fw>EN TAILLANT UINE LAYETTE. 499</fw>
         
         
            <p>— C&apos;est énorme !</p>
            <p>— Oui, c&apos;est énorme, mais pourquoi ? Parce qu&apos;avec
            <lb/>trente sous la pauvre mère de famille ne peut plus se 
            <lb/>procurer ce qu&apos;elle avait pour quarante. Eh bien ! sup-
            <lb/>posez que demain, brusquement, le prix des vivres di-
            <lb/>minuât de moitié ? Combien vaudraient les trente sous 
            <lb/>des ouvriers ? Trois francs, du coup. Or ne pouvons-
            <lb/>nous pas diminuer le prix des vivres ?</p>
            <p>—De moitié ?</p>
            <p>— Non, pas de tant. Mais que diriez-vous d&apos;une mé-
            <lb/>nagère qui achêterait directement au producteur, ou, à 
               <lb/>défaut du producteur, au marchand en gros*<gloss>Marchand en gros. Celui qui vend les marchandises par quantités considérables.</gloss> ? Voilà tout 
            <lb/>de suite une économie plus large encore que ne la fit au-
            <lb/>trefois Suzette sur le café en l&apos;achetant par demi-kilo, et 
         
         
            <lb/>non plus par quart. Cette ména- 
            <lb/>gère va trouver ses commères 
            <lb/>en petite bourse et en grosses 
            <lb/>dépenses. Elle leur dit : Il nous 
            <lb/>faut à chacune un demi-kilo de 
            <lb/>graisse, de sucre, de café, de 
            <lb/>haricots, de savon, sans compter 
            <lb/>le pétrole et le reste. Mettons en 
            <lb/>commun le prix de ce demi-kilo ; 
         
            <lb/>achetons pour nous toutes, et nous 
            <lb/>aurons chacune un kilo, ou peu s&apos;en 
            <lb/>faut, au lieu d&apos;un demi, avec le même 
            <lb/>argent. Et de la sorte, nous rattra-
            <lb/>pons, et au delà, les quarante sous de 
            <lb/>la journée de nos hommes ! Quand 
            <lb/>on est dans le fossé, il faut s&apos;ingé-
               <lb/>nier*<gloss>S'ingénier. Voir n° 49.</gloss> pour en sortir ; quand on peut 
            <lb/>créer de meilleures conditions d&apos;é-
            <lb/>change de sa pauvre monnaie, c&apos;est 
            <lb/>une sottise que de continuer à souf-
            <lb/>frir. Le plus douloureux chez nous, 
            <lb/>c&apos;est que chacun vit pour soi, quand 
            <lb/>il faudrait s&apos;associer pour l&apos;aide et 
            <lb/>le profit communs.</p>
         
            <figure><caption>Haricots.
            <lb/>Les graines de haricots 
            <lb/>se mangent soit à l&apos;état 
            <lb/>sec, soit à l&apos;état frais. La 
            <lb/>gousse, cueillie bien avant 
            <lb/>la maturité et lorsque 
            <lb/>les grains sont encore 
            <lb/>tout petits, constitue un 
            <lb/>légume nourrissant, con-
            <lb/>nu seus le nom de 
            <lb/>haricots verts, et qu&apos;on 
            <lb/>peut conserver indéfi-
            <lb/>niment dans des boites 
            <lb/>en fer-blanc bien fer-
            <lb/>mées.</caption></figure>
        
            <p>Sur ces mots, M. Valon raconta une histoire fort 
         
         <pb type='page' n='500'/>
         
            <fw>500 SUZETTE.</fw>
         
            connue, mais qu&apos;il est toujours bon de répéter : celle 
            <lb/>d&apos;une poignée d&apos;ouvriers anglais qui, il y a environ cin-
            <lb/>quante ans, devant une situation pareille à celle des ou-
            <lb/>vriers de Fragicourt, eurent un jour l&apos;idée, leur salaire 
            <lb/>abaissé, de réduire non pas leur chère, car réduire 
            <lb/>sa chère c&apos;est diminuer ses forces, mais leurs frais 
            <lb/>d&apos;achat.</p>
            <p>Ils se cotisèrent, achetèrent en commun, et du coup 
            <lb/>mangèrent plus abondamment. Puis ils étendirent leurs 
            <lb/>achats, et purent bientôt ouvrir une boutique où ils cé-
            <lb/>dèrent, avec très peu de bénéfices, à leurs frères ou-
            <lb/>vriers, les marchandises de première nécessité. </p>
            <p>A la longue, par le nombre croissant des associés, 
            <lb/>ces tout petits bénéfices devinrent si considérables qu&apos;il 
            <lb/>s&apos;en fit trois parts, une qui se divisa entre tous les 
            <lb/>acheteurs ; une autre qui fonda des écoles, des biblio-
               <lb/>thèques et des asiles pour les vétérans*<gloss>Vétéran. Vieil ouvrier incapable de travail.</gloss> et les infirmes 
            <lb/>de l&apos;atelier. La troisième, réservée à l&apos;extension de la so-
            <lb/>ciété, créa des magasins de vêtements, de cordonnerie, 
            <lb/>d&apos;ameublement, d&apos;ustensiles de ménage, et aussi des 
            <lb/>filatures, des tissages mécaniques pour alimenter ces 
            <lb/>magasins. Aujourd&apos;hui, les Pionniers de Rochdale — 
            <lb/>c&apos;est leur nom — ont des vaisseaux à eux qui vont cher-
            <lb/>cher au loin, à leur source même de production, les 
               <lb/>matières premières*<gloss>Matières premières. Celles qui constituent la base de toute fabrication.</gloss>, les laines d&apos;Australie, les cuirs de 
               <lb/>Buenos-Ayres*<gloss>Buenos-Ayres, Ville de l'Amérique du S.</gloss>, les épices des îles ! Cela a l&apos;air d&apos;un 
            <lb/>conte ; ce n&apos;est pourtant que la véridique histoire d&apos;une 
            <lb/>association de gens pratiques.</p>
            <p>— Mais, s&apos;écria M. Dumay en se levant, allons vite la 
            <lb/>conter aux ouvriers de Fragicourt !</p>
            <p>— Ils la savent depuis longtemps, répondit M. Valon 
            <lb/>avec un soupir.</p>
            <p>— C&apos;est aux femmes qu&apos;il faut la conter ! reprit vive-
            <lb/>ment Mme Valon ; c&apos;est elles, les pauvres acheteuses, 
            <lb/>qu&apos;il faut gagner à l&apos;idée d&apos;association ! Et je voudrais 
            <lb/>bien savoir si la fraternelle idée des Pionniers de 
            <lb/>Rochdale n&apos;a pas été inspirée par quelque bonne et 
            <lb/>ingénieuse femme d&apos;ouvrier ! Il y a des questions que 
            <lb/>nous entendons plus vite que les hommes.</p></div2>
     
            <pb type='page' n='501'/>
         
            <fw>EN TAILLANT UNE LAYETTE. 501</fw> 
         
         
            <div2 type='questionnaire'><head>Questionnaire.</head> <list>
               <item>— Que fit Suzette après le repas ? </item>
               <item>— Quelles personnes survinrent ? </item>
               <item>— Que décida Mme Valon ?</item>
               <item>— Que tailla-t-elle ?</item> 
               <item>— Qu&apos;est-ce qu&apos;elle n&apos;avait point oublié ? </item>
               <item>— Quels vêtements d&apos;enfants prépara-t-elle ? </item>
               <item>— Comment se proposa-t-elle de les faire coudre ? </item>
               <item>— A quoi s&apos;occupèrent ces dames pendant la veillée ? </item>
               <item>— De combien avaient baissé les salaires ? </item>
               <item>— Quelle supposition fit Mme Valon à propos de la baisse des salaires ? </item>
               <item>— Comment peut-on diminuer le prix de revient des objets de consommation journalière ? </item>
               <item>— Que pourrait alors proposer une ménagère à ses voisines ?</item> 
               <item>— Que faut-il faire lorsqu’on est dans le fossé, c&apos;est-à-dire dans l&apos;embarras ?</item> 
               <item>— Racontez l&apos;histoire des Pionniers de Rochdale.</item>
               <item>— Que possède et que fait aujourd&apos;hui cette société ? </item>
               <item>— Que proposa M. Dumay ? </item>
               <item>— Qui avait déjà conté cette histoire aux gens de Fragicourt ? </item>
               <item>— Que proposa Mme Valon ?</item></list></div2>
        
            <div2 type='exercices'><head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
            <div3 type='morale'><lb/><head>Morale.</head> <div4 type='questions'>
               <list><item>— Que pensez-vous de Suzette, et pourquoi aimeriez-vous avoir une amie telle que cette jeune fille ?</item></list></div4>
            <div4 type='réponses'><p>Je pense que Suzette est une jeune personne d&apos;un excellent cœur, 
            <lb/>active, raisonnable et pratique. Il ne faut pas se contenter de voir le 
            <lb/>bien à faire, mais, comme elle, se mettre à l&apos;ouvrage résolument, promp-
            <lb/>tement et vivement. Suzette pratique la vraie charité, celle qui ne fait 
            <lb/>pas attendre, qui n&apos;humilie pas et qui sait ce qu&apos;il convient de donner.
            <lb/>Que d&apos;autres sont prodigues de plaintes, de condoléances et qui pen-
            <lb/>sent avoir rempli leur devoir lorsqu&apos;elles se sont apitoyées sur les 
            <lb/>misères d&apos;autrui !</p>
            <p>J&apos;aimerais à avoir une amie telle que Suzette, car auprès d&apos;elle je ne 
            <lb/>trouverais que de bons exemples et des encouragements à faire le bien.</p></div4></div3>
            <div3 type='industrie'><lb/><head>Industrie.</head> <div4 type='questions'>
               <list><item>— Qu&apos;est-ce qu&apos;une layette ? </item>
               <item>— un béguin ? </item>
               <item>— des brassières ? </item>
               <item>— une bavette ? </item>
               <item>— des langes ou couches ?</item></list></div4>
            <div4 type='réponses'><p>On donne le nom de layette au linge et aux effets destinés à un 
            <lb/>enfant nouveau-né.</p>
            <p>Un béguin est une coiffe pour les enfants qui s&apos;attache sous le men-
            <lb/>ton avec une petite bride.</p>
            <p>Les brassières ne sont autre chose qu&apos;une petite camisole qui sert à 
            <lb/>maintenir le corps, et qui est particulièrement à l&apos;usage des enfants.</p>
            <p>Une bavette est une petite pièce de toile qu&apos;on attache sur la poi-
            <lb/>trine des jeunes enfants pour recevoir la salive qui tombe de leurs 
            <lb/>lèvres.</p>
            <p>On appelle langes ou couches des pièces d&apos;étoffes ou de toile dont 
            <lb/>on enveloppe les enfants au berceau ; on en fait en toile, en molleton, 
            <lb/>en piqué.</p></div4></div3>
            <div3 type='économie_domestique'><lb/><head>Économie domestique.</head> <div4 type='questions'>
               <list><item>— Etablissez le détail des pièces d&apos;une layette telle que celle dont votre mère eut besoin pour vous. </item>
               <item>— Faites le compte de ce qu&apos;on a dépensé pour la préparer (achat, couture, repassage).</item></list> </div4>
            <div4 type='réponses'><p>Chaque entant demandera à sa mère la liste des effets en question, 
            <lb/>puis elle disposera le compte, pour chacun, de la manière suivante :</p> 
            <p>Etoffe pour un béguin... mèt. à............ = </p>
            <p>Façon et fournitures, repassage............ = </p>
            <p>Prix de... béguins = X  ............ =</p>
            <list><item>Qu&apos;est-ce qui produit la cherté des vivres, même quand le producteur les vend à bon compte ? </item>
               <item>— Citez des exemples. </item>
               <item>— Comment pourrait-on, dans votre pays, ramener les prix à un taux raisonnable ?</item></list>
            <p>La cherté des vivres provient le plus souvent de leur rareté ; elle est 
            <lb/>encore causée par la multiplication exagérée des maisons de vente.
        
               <pb type='page' n='502'/>
        
           <fw>502 SUZETTE.</fw>
         
      
            Écrasés par les frais d&apos;installation et de loyer, vendant peu, ces établis-
            <lb/>sements élèvent les prix à un taux ruineux pour le consommateur ; la 
            <lb/>chose se produit souvent dans les grandes villes et dans leur banlieue.</p>
            <p>On pourrait ramener les prix à un taux raisonnable en opérant ainsi 
            <lb/>que les Pionniers de Rochdale, ou bien encore en s&apos;entendant à plu-
            <lb/>sieurs pour se fournir exclusivement chez le marchand qui débiterait 
            <lb/>des produits de bonne qualité à des prix modérés, et non au double 
            <lb/>du prix d&apos;achat sur les lieux de production, comme cela se voit fré-
            <lb/>quemment.</p></div4></div3>
            <div3 type='hygiène'><lb/><head>Hygiène.</head> <div4 type='questions'>
              <list><item>— Comment doit-on s&apos;y prendre pour emmailloter un bébé pour la nuit ?</item> 
               <item>— Donnez un aperçu des soins que réclament les tout jeunes enfants.</item></list></div4>
            <div4 type='réponses'><p>Lorsqu’on veut emmailloter un enfant pour la nuit, il faut l&apos;envelopper 
            <lb/>avec un lange de toile très douce qu&apos;on&apos;attachera sur le pourtour du corps 
            <lb/>plutôt avec des cordons qu&apos;avec des épingles ; par-dessus, on mettra 
            <lb/>de la même manière un lange de laine ou de molleton, en observant 
            <lb/>les mêmes précautions, et l&apos;on se gardera d&apos;emprisonner les jambes de 
            <lb/>manière à leur interdire tout mouvement ; par la gêne qu&apos;imposerait 
            <lb/>une telle situation à une grande personne, on pent juger de la souf-
            <lb/>france que ressentirait l&apos;enfant, dont les membres sont si délicats.</p>
            <p>Les bébés doivent être tenus avec une extrême propreté si l&apos;on ne 
            <lb/>veut pas les exposer à de douloureuses affections de la peau ; on leur 
            <lb/>donnera à manger fréquemment, à des heures réglées, et selon que 
            <lb/>leur age l&apos;exigera. Les mettre trop tôt au régime des soupes, des 
            <lb/>bouillies, c&apos;est s&apos;exposer à fatiguer leur estomac et à provoquer soit des 
            <lb/>indigestions, soit des dérangements d&apos;entrailles dont les conséquences 
            <lb/>peuvent être fatales.</p>
            <p>L&apos;enfant passe presque entièrement à dormir les premiers temps de 
            <lb/>sa vie. L&apos;usage veut encore aujourd&apos;hui qu&apos;il repose dans un berceau, 
            <lb/>quoiqu&apos;on ne le berce plus guère, car les médecins blâment ce 
            <lb/>moyen généralement adopté autrefois pour amener le sommeil. Ce 
            <lb/>petit lit doit être bien simple, assez long pour que le bébé puisse y 
            <lb/>coucher jusqu&apos;à six ou sept ans, garni d&apos;une paillasse rembourrée de 
            <lb/>feuilles de mais, d&apos;une couverture de laine, et surmonté d&apos;un rideau 
            <lb/>léger de mousseline.</p></div4></div3></div2>
         </div1>
      </body>
  </text>
</TEI>
