<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
				<respStmt>
					<persName>John Westbrook</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Editor</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Diane Jakacki</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Project Manager</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Annie Girton</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Sarah Haber</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Rebecca Heintzelman</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Juliya Harnood</persName>
					<orgName>Bucknell University</orgName>
					<resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor>Bucknell University</distributor>
				<pubPlace>
					<address>
						<addrLine>One Dent Drive</addrLine>
						<addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
					</address>
				</pubPlace>
				<availability>
					<licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
							Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
							Couture</title>
						<author>Robert Halt</author>
						<textLang>French</textLang>
						<imprint>
							<date>1889</date>
							<distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
							<pubPlace>Paris, France</pubPlace>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="fr">French</language>
				<language ident="en">English</language>
			</langUsage>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<div1 type="chapitre" xml:lang="fr" corresp="#ch139">
				<head>139. — Il se faut entr&apos;aider. (Élève, p. 206.) </head>
				<pb type="page" n="492"/>
				<div2 type="récit">
				
				
				<p>Bientôt commença la procession des affamés, des 
				<lb/>mal vêtus, le long des portes où l&apos;on pouvait frapper. La 
				<lb/>neige tombait toujours, gelant les gens et la terre. Heu-
				<lb/>reux les toits dont les cheminées fumaient encore !</p>

			<pb n='493'/>

				<fw type="header">IL SE FAUT ENTR&apos;AIDER. 493 </fw>
				<p>La lampe était allumée ; M. Dumay et Charlot se chauf-
				<lb/>faient les pieds sur la pierre du poêle.
				<lb/>Suzette faisait ses comptes. Plume en main, attentive, 
				<lb/>elle semblait fureter le long des colonnes de chiffres 
				<lb/>pour y trouver quelque chose de précieux qui s&apos;y serait 
				<lb/>caché. Puis, ayant fermé le livre, et après un moment 
				<lb/>de silence.</p>
				<p>— Voilà ! dit-elle, je ne trouve que ceci : d&apos;abord nous 
				<lb/>priver d&apos;habits neufs, cette année, en prolongeant les 
				<lb/>vieux par des reprises et des pièces. Cela ne coûtera 
				<lb/>qu&apos;un peu de fil et de sommeil ; nous pourrons ainsi dis-
				<lb/>tribuer cinq kilos de pain par semaine.</p>
				<p>Charlot secoua la tête. Il trouvait sa sœur déjà assez 
				<lb/>occupée et s&apos;attristait de ce surcroît de besogne.</p>
				<p>Suzette reprit :</p>
				<p>— Autre chose encore : nos abeilles qui, jusqu&apos;ici, ont 
				<lb/>travaillé à mettre du linge dans cette armoire, butine-
				<lb/>ront cette année pour faire cinq kilos de pain à ajouter 
				<lb/>aux cinq autres. Plaise au printemps d&apos;être doux et 
				<lb/>fleuri ; elles nous rendront bien ce que nous allons 
				<lb/>donner à l&apos;avance ! Donc, dix kilos de pain par semaine.</p>
				<p>On approuva. Elle hocha la tête : </p>
				<p>— Mais cela ne suffit pas ; l&apos;aumône ne tire pas les 
				<lb/>gens d&apos;affaire. Il faut encore, comme le dit Mme Valon.....</p>
				<p>La porte venait de s&apos;ouvrir brusquement. Un homme 
				<lb/>hâve* farouche, était là, immobile au milieu de la pièce, 
				<lb/>les deux mains appuyées, avec une visible ostenta-
				<lb/>tion, sur un gros gourdin.</p>
				<p>— Du pain ! dit-il d&apos;une voix brève. Il m&apos;en faut !</p>
				<p>M. Dumay s&apos;était levé : </p>
				<p>— Tu auras du pain, Antoine, répondit-il ; mais pour-
				<lb/>quoi, toi, un jeune homme, t&apos;appuies-tu ainsi comme 
				<lb/>un vieillard sur ce bâton ? </p>
				<p>Les yeux d&apos;Antoine regardèrent un moment avec 
				<lb/>fixité le fermier, qui le regardait aussi. Puis, lentement, 
				<lb/>sans un mot, il alla rouvrir la porte, jeta le bâton dans 
				<lb/>la rue et revint :</p>
				<p>— J&apos;ai dans la cassine*, dit-il, quatre petits qui pleu-
				<lb/>rent la faim. Et pas même une loque de linge pour 
				<fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse).  28</fw>

			<pb n='494'/>

				<fw type="header">494 SUZETTE.</fw>
				<lb/>habiller le cinquième, une petite fille, qui vient de 
				<lb/>naître. A quatre portes on m&apos;a repoussé, sous pré-
				<lb/>texte que je suis un homme de cabaret... Alors j&apos;ai 
				<lb/>pris ce bâton. On ne peut pas laisser mourir ainsi ses 
				<lb/>enfants, sa femme !... </p>
				<p>— Oui, Antoine, tu es malheureusement un homme 
				<lb/>de cabaret ; mais, tu devrais le savoir, moi et les miens 
				<lb/>nous avons toujours fait profession de croire que les 
				<lb/>torts du père ne doivent pas être la condamnation des 
				<lb/>enfants ! Assieds-toi ; ma fille va revenir.</p>
				<p>En effet, Suzette, qui venait de sortir, rentra presque 
				<lb/>aussitôt. Elle tenait un pot à fleurs bleues, un pain et 
				<lb/>un paquet.</p>
				<p>— Tenez, dit-elle, voilà du pain et du lait, de quoi 
				<lb/>faire une soupe. Et voici du linge doux et un petit 
				<lb/>châle pour envelopper l&apos;enfant. Il y aura autre chose.
				<lb/>J&apos;irai voir votre femme.</p>
				<p>Il prit ce qu&apos;on lui tendait, essaya de remercier, ne le 
				<lb/>put, et s&apos;en alla.</p>
				<p>Puis Suzette servit le souper, une maigre fricassée 
				<lb/>de pommes de terre. Ah ! ce n&apos;était plus le temps de 
				<lb/>la bonne cuisine ! On se mit à table en silence, mais 
				<lb/>c&apos;est du bout des dents qu&apos;on mangeait. A la troisième 
				<lb/>bouchée, M. Dumay repoussa son assiette :</p>
				<p>— Non, dit-il, je ne peux pas ; les morceaux m&apos;étran-
				<lb/>glent... Trop de misère en ce monde ! Ce sont nos frères, 
				<lb/>ces malheureux ! En vérité, cette terre est-elle si avare, 
				<lb/>si impuissante à nourrir tous ses fils ? ou bien l&apos;huma-
				<lb/>nité, faute de science et de justice, ne sait-elle pas se 
				<lb/>conduire ?</p>
				</div2>
				
				<div2 type="questionnaire">
					<head>Questionnaire</head>
					<list>
				<item> — Quelle triste 
				procession commença ?</item> <item>— Que faisait 
				Suzette ?</item> <item>— Pourquoi revoyait-elle son 
				livre de comptes ?</item> <item>— Quelles économies 
				trouva-t-elle d&apos;abord à proposer ?</item> <item>— Que 
				pensez-vous de Suzette ?</item> <item>— A quoi des-
				tinait-elle le produit des ruches, et com-
				ment en parla-t-elle à son père ?</item> <item>— 
				Qu&apos;ajouta-t-elle ?</item> <item>— Qui entra brusque-
				ment ?</item> <item>— Que demanda l&apos;homme et que 
				répondit le fermier ?</item> <item>— Que fit Antoine 
				et que dit-il ensuite ?</item> <item>— Pourquoi An-
				toine était-il si misérable ?</item> <item>— Qu&apos;aurait-il 
				dû faire ?</item> <item>- Que lui répondit M. Du-
				may ?</item> <item>— Que lui apporta Suzette ?</item> <item>— 
				Quelles bonnes paroles ajouta-t-elle ?</item> <item>— 
			Quel fut le souper de la ferme ?</item> <item>— Pour
				quoi en était-il ainsi ?</item> <item>— Qu&apos;est-ce qui 
				empéchait le bon fermier de manger ?</item>
					</list>
				</div2>
				
				<div2 type="exercices">
					<head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
				<div3 type="morale">
					<head type="sujets">Morale.</head>
					<div4 type="questions">
						<list type="exercices">
				<item> — Qu&apos;entend-on par pauvres, en général ?</item> <item>— par vrais 

			<pb n='495'/>

				<fw type="header">II SE FAUT ENTR&apos;AIDER. 495</fw>
				pauvres, mauvais pauvres, pauvres honteux ?</item> <item>— Quels sont nos devoirs 
				à l&apos;égard des pauvres ?</item> <item>— Manière de donner et de secourir pour que 
				l&apos;aumône n&apos;humilie pas et ne soit pas un encouragement à la paresse.</item>
				<item>— Comment un pauvre doit-il solliciter l&apos;aumône ?</item> <item>— Montrez que 
				chacun peut faire l&apos;aumône.</item>
						</list>
					</div4>
					
					<div4 type="réponses">
				<p>On entend par pauvres ceux qui manquent du nécessaire ou qui ne 
				<lb/>se le procurent qu&apos;à grand&apos;peine.</p>
				<p>Les vrais pauvres sont les gens qu&apos;une incapacité réelle de travailler, 
				<lb/>le chômage ou un excès de charges mettent dans l&apos;impossibilité de 
				<lb/>gagner ce qui est indispensable à leurs besoins et à ceux de leur famille.
				<lb/>Ce sont d&apos;honnêtes gens que le malheur frappe et qui ont droit à 
				<lb/>toute notre pitié.</p>
				<p>Les mauvais pauvres sont des paresseux, des débauchés, des 
				<lb/>ivrognes ennemis du travail, qui sont réduits à solliciter l&apos;aumône et 
				<lb/>qui ne rougissent pas d&apos;en faire un métier.</p>
				<p>Les pauvres honteux n&apos;osent pas demander les secours que leur posi-
				<lb/>tion réclame ; ils préfèrent souffrir. Nulle infortune n&apos;est plus touchante 
				<lb/>que la leur : c&apos;est une obligation de la découvrir et de la soulager.</p>
				<p>L&apos;aumône est le premier devoir qu&apos;impose la charité ou amour du 
				<lb/>prochain ; lorsqu&apos;un homme s&apos;offre à nous avec la recommandation du 
				<lb/>malheur, ne demandons rien de plus ; aidons-le, secourons-le. La plus 
				<lb/>belle aumône à faire aux gens de cœur à qui le travail manque, c&apos;est de 
				<lb/>leur en procurer ; quant aux autres, donnons avec mesure ce qui con-
				<lb/>vient et en proportion de nos ressources ; donnons de préférence 
				<lb/>aux vieillards impotents, aux malades, aux infirmes incapables de se 
				<lb/>livrer à un métier quelconque ; mais gardons une certaine réserve et 
				<lb/>montrons du discernement. S&apos;il en était autrement, on courrait le 
				<lb/>risque d&apos;augmenter le nombre de ces incurables vagabonds de tout 
				<lb/>âge à qui l&apos;aumône fournit les moyens de satisfaire les honteuses 
				<lb/>passions de l&apos;ivrognerie et de la fainéantise.</p>
				<p>Dans les villes, il est sage de remettre son offrande aux bureaux de 
				<lb/>bienfaisance, dont la mission est de répartir les secours selon ce qu&apos;exi-
				<lb/>gent les circonstances. Donner à ces mendiants valides et importuns 
				<lb/>qui pullulent dans certains quartiers, est une mauvaise action ou 
				<lb/>plutôt une générosité imprudente.</p>
				<p>Un pauvre doit solliciter l&apos;aumône poliment et remercier, quelle que 
				<lb/>soit l&apos;offrande.</p>
				<p>Chacun peut faire l&apos;aumône, et la plus profitable est souvent un 
				<lb/>conseil, une indication grâce à laquelle on trouve du travail ; les 
				<lb/>enfants mêmes doivent se montrer charitables et ne point hésiter 
				<lb/>à se priver du superflu pour soulager d&apos;honorables et pressantes mi-
				<lb/>sères. Ils donneront de bonne grâce, avec un mot aimable, encoura-
				<lb/>geant ; on l&apos;a dit avec raison : « La manière de donner vaut mieux que 
				<lb/>ce qu&apos;on donne. ».</p>
					</div4>
				</div3>
					
					<div3 type="sciences_naturelles">
						<head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
						<div4 type="questions">
							<list type="exercices">
				<item> — Que sont les nuages ?</item> <item>— Que s&apos;y forme-
				t-il selon les saisons ?</item> <item>— Expliquer ce qu&apos;est : la pluie, la neige, le 
				grésil, la grêle.</item> <item>— Que marque le baromêtre ?</item> <item>— Sur quoi peut-il 
				donner des indications ?</item>
							</list>
						</div4>
						
						<div4 type="réponses">
				<p>Une partie de l&apos;eau des mers, des rivières, des lacs et de celle que 
				<lb/>contient le sol, se réduit en vapeur.</p>
				<p>Quand cette vapeur, dont l&apos;air est imprégné, se refroidit, elle prend 
				<lb/>une teinte grise qui indique qu&apos;elle se condense, c&apos;est-à-dire revient 
				<lb/>à l&apos;état liquide sous forme de bulles infiniment petites.</p>
				<p>Les brouillards sont des masses de vapeur d&apos;eau qui, volatilisées 
				<lb/>dans l&apos;atmosphère, en occupent les basses régions.</p>

			<pb n='496'/>

				<fw type="header">496 SUZETTE.</fw>
				<p>Les nuages ne sont autre chose que des amas de vapeurs transfor-
				<lb/>mées en petites gouttelettes, et qui se maintiennent dans les hautes 
				<lb/>régions de l&apos;atmosphère. Selon les saisons, il s&apos;y forme de la pluie, de 
				<lb/>la neige, du grésil, de la grêle.</p>
				<p>La pluie est la chute, à l&apos;état de gouttelettes, de l&apos;eau provenant de 
				<lb/>la condensation des vapeurs nuageuses.</p>
				<p>La neige est de la vapeur condensée que le froid a solidifiée en 
				<lb/>petits cristaux étoilés, d&apos;une blancheur très pure, et qui flottent dans 
				<lb/>l&apos;atmosphère avant de tomber sur le sol.</p>
				<p>La pluie qui tombe sur la terre glacée forme du verglas.</p>
				<p>Le grésil est la chute de petits grains de vapeurs condensées et 
				<lb/>gelées ; elle a lieu surtout aux mois de mars et d&apos;avril.
				<lb/>La grèle est une chute de morceaux de glace, plus ou moins arrondis 
				<lb/>et volumineux, qui a lieu durant la saison d&apos;été et aux heures les 
				<lb/>plus chaudes de la journée ; elle accompagne ordinairement les orages.</p>
				<p>Le baromètre est un instrument qui sert à mesurer la pression de 
				<lb/>l&apos;air, à la surface du sol principalement. Il est formé d&apos;un tube rempli 
				<lb/>de mercure, recourbé et ouvert à l&apos;extrémité de sa plus petite branche.
				<lb/>Selon que la pression de l&apos;air est plus ou moins forte, le niveau du 
				<lb/>mercure descend ou monte dans la plus petite branche et, par consé- 
				<lb/>quent, monte ou descend dans la plus grande, divisée en degrés.</p>
				<p>On a remarqué que les plus fortes pressions atmosphériques coin-
				<lb/>cidaient avec le beau temps, et les plus basses avec la pluie et les 
				<lb/>orages. On a tiré de là des indications précieuses relatives aux chan-
				<lb/>gements de temps.</p>
						</div4>
					</div3>
					
					<div3 type="économie_domestique">
				<head type="sujets">Économie domestique.</head>
						<div4 type="questions">
							<list type="exercices">
							
						<item>— Etablir pour un mois, et par doit et 
				avoir le livre de caisse d&apos;un ménage.</item> <item>— Balancer les comptes à la 
				fin de chaque semaine.</item>
							</list>
						</div4>
						
						<div4 type="réponses">
							
				
				
							<head>LIVRE DE CAISSE</head>
							<table>
								<row>
									<cell></cell>
									<cell>Doit.</cell>
									<cell></cell>
									<cell></cell>
									<cell></cell>
									<cell></cell>
									<cell></cell>
									<cell></cell>
									<cell>Avoir.</cell>
									<cell></cell>
								</row>
								<row>
									<cell></cell>
									<cell></cell>
									<cell></cell>
									<cell>fr.</cell>
									<cell>c.</cell>
									<cell></cell>
									<cell></cell>
									<cell></cell>
									<cell>fr.</cell>
									<cell>c.</cell>
								</row>
								<row>
									<cell>Juillet</cell>
									<cell>1er</cell>
									<cell>4 k. 500 pain à 9,45.</cell>
									<cell>2</cell>
									<cell>02</cell>
									<cell>Juillet</cell>
									<cell>1er</cell>
									<cell>Montant de la semaine</cell>
									<cell></cell>
									<cell></cell>
								</row>
								<row>
									<cell></cell>
									<cell>»</cell>
									<cell>1 k. 250 veau à 2, 10.</cell>
									<cell>2</cell>
									<cell>62</cell>
									<cell></cell>
									<cell>de travail du père..</cell>
									<cell>30 »</cell>
									<cell></cell>
									<cell></cell>
								</row>
								<row>
									<cell></cell>
									<cell>2</cell>
									<cell>0 k. 500 sel à 0,30..</cell>
									<cell>»</cell>
									<cell>15</cell>
									<cell></cell>
									<cell>»</cell>
									<cell>Coupon de rente 4 1/2</cell>
									<cell>15</cell>
									<cell>25</cell>
								</row>
								<row>
									<cell></cell>
									<cell>»</cell>
									<cell>4 m. 25 toile à 1, 80.</cell>
									<cell>7</cell>
									<cell>65</cell>
									<cell></cell>
									<cell>4</cell>
									<cell>Vente d'une vielle</cell>
									<cell></cell>
									<cell></cell>
								</row>
								<row>
									<cell></cell>
									<cell>»</cell>
									<cell>1 paire de bottines.</cell>
									<cell>12</cell>
									<cell>50</cell>
									<cell></cell>
									<cell></cell>
									<cell>table .....</cell>
									<cell>3</cell>
									<cell>70</cell>
								</row>
								<row>
									<cell></cell>
									<cell>»</cell>
									<cell>1 l. 250 hulle pètrole</cell>
									<cell>»</cell>
									<cell>00</cell>
									<cell></cell>
									<cell></cell>
									<cell></cell>
									<cell></cell>
									<cell></cell>
								</row>
								<row>
									<cell></cell>
									<cell></cell>
									<cell>....</cell>
									<cell></cell>
									<cell>__</cell>
									<cell>__</cell>
									<cell></cell>
									<cell></cell>
									<cell>——</cell>
									<cell>——</cell>
								</row>
								<row>
									<cell></cell>
									<cell></cell>
									<cell>Total de la semaine.</cell>
									<cell>»</cell>
									<cell>»</cell>
									<cell></cell>
									<cell></cell>
									<cell>Total de la semaine.</cell>
									<cell>»</cell>
									<cell>»</cell>
								</row>
							</table>

<p>
				<lb/>140. — En taillant une layette. (Élève, p. 298.)
				<lb/>Le repas ne fut pas long. Le couvert ôté, Suzette 
				<lb/>chercha dans l&apos;armoire, et elle en tirait un vieux drap
				<lb/>et un jupon de piqué encore bon, quand M. et Mme Valon 
				<lb/>entrèrent pour passer la soirée, comme cela leur arrivait 
				<lb/>assez souvent.
				<lb/>— Madame, je vais faire une layette pour un petit 
				<lb/>enfant.
			</p>
						</div4>
					</div3>
				</div2>
			</div1>
		</body>
	</text>
</TEI>
