<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
                <respStmt>
                    <persName>John Westbrook</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Editor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Diane Jakacki</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Project Manager</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annie Girton</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Sarah Haber</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Juliya Harnood</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Bucknell University</distributor>
                <pubPlace>
                    <address>
                        <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                        <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
                    </address>
                </pubPlace>
                <availability>
                    <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                            Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                            Couture</title>
                        <author>Robert Halt</author>
                        <textLang>French</textLang>
                        <imprint>
                            <date>1889</date>
                            <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">French</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapitre" n="023">
            <pb type="page" n="81"/>    
            <head>23. — Le secret de Ludivine. (Élève, p. 56.)</head>
            <div2 type="récit">
            <p>Il dit cela avec la belle tranquillité de l'inventeur*<gloss>Inventeur. Celui qui fait une invention.</gloss> 
            <lb/>sans reproche, et il continua : </p>
            
            <fw type="footer"><fw type="sig">5.</fw></fw>
                
            <pb type="page" n="82"/>
            <fw>82 SUZETTE.</fw>
                    
            <p>— La ficelle a cassé ; et comme j'étais couché, 
            <lb/>le cliquet*<gloss>Cliquet. Petit levier pour empêcher une roue dentée de revenir en arrière.</gloss> m'est tombé sur le nez.</p>
            <p>Il montrait le plafond, où se voyaient encore quelques 
            <lb/>clous, des trous, des dégradations du plâtre :</p>
            <p>— Papa, ça a très bien marché, au moins vingt fois ; 
            <lb/>l’éteignoir descendait tout seul et fonctionnait à ravir. —
            <lb/>Son regard rencon-
            <lb/>tra la bougie à demi 
            <lb/>consumée et, sur une 
            <lb/>chaise, une cinquan-
            <lb/>taine d'allumettes 
            <lb/>brûlées : — Mais, à 
            <lb/>la vingt-unième fois, 
            <lb/>la ficelle casse ; paf ! 
            <lb/>le cliquet sur…! </p>
            <p>La main pater-
            <lb/>nelle fit un petit mou-
            <lb/>vement du côté de 
            <lb/>l'éteigneur de chan-
            <lb/>delles. Mais Suzette, 
            <lb/>déjà en train de bas-
            <lb/>siner* <gloss>Bassiner une blessure. Humecter, mouiller avec un liquide tiède ou chaud.</gloss>la blessure, 
            <lb/>arrêta d'un regard 
            <lb/>cette main. </p>
            <p>— Papa, dit-elle, ne 
            <lb/>prenez pas la peine, 
            <lb/>je vous prie, de vous 
            <lb/>occuper de ce mau-
            <lb/>vais garçon. Et vous, 
            <lb/>Monsieur, tournez-
            <lb/>vous par ici, cachez 
            <lb/>à votre père cette vilaine trompette de nez que vous 
            <lb/>venez de changer en pomme de terre !></p>
            <p>Le papa grommela*<gloss>Grommeler. Murmurer, se plaindre entre ses dents.</gloss> un instant, puis : </p>
            <p>— Bon, pose-lui là-dessus une toile d'araignée, quoi-
            <lb/>qu’il ne mérite pas tant de soins.</p>
            <p>Mais où étaient-elles les toiles d'araignées ? Depuis 
            <lb/>longtemps cela avait déserté*<gloss>Déserter. Voir nº 11.</gloss> la maison.</p>
            <p>Avant qu'on eût le temps de le retenir, François
                
            <figure>
            <caption>— C'est la ficelle qui 
            <lb/>a cassé et le cliquet 
            <lb/>m'est tombé sur le
            <lb/>nez.</caption>
            </figure>

            <pb type="page" n="83"/>        
            <fw type="header">LE SECRET DE LUDIVINE. 83</fw>
                    
            <lb/>s'élança, escalada le grenier, et redescendit ; il en 
            <lb/>tenait une.</p>
            <p>— Je l'ai découverte ce matin à la lucarne d'en haut.</p>
            <p>La toile fut appliquée sur le mal.</p>
            <p>— Maintenant dormez, Monsieur, et laissez-nous 
            <lb/>dormir ! </p>
            <p>Mais pendant le reste de la nuit, ah ! comme elle 
            <lb/>poussa, la pomme de terre ! et comme au matin elle 
            <lb/>était haute en couleur !</p>
            <p>— Pourtant, dit M. Dumay à Ludivine, lorsqu'en pas-
            <lb/>sant elle vit l'accident, la toile d'araignée, voilà bien, 
            <lb/>dit-on, ce qu'il faut pour les écorchures !</p>
            <p>Ludivine hocha la tête :</p>
            <p>— La toile d'araignée, c'est bon et ça ne l'est pas ; 
            <lb/>vous me comprenez, Denis? ça dépend. Mais j'ai un 
            <lb/>secret de ma défunte mère. — Puis, doucement, en 
            <lb/>femme qui a un secret, et qui ne veut pas le laisser
            <lb/>tomber en route, Ludivine alla au colombier. Elle 
            <lb/>reparut bientôt, tenant quelque chose dans sa main 
            <lb/>fermée, et annonça à voix basse qu'avant une heure 
            <lb/>elle rapporterait un onguent*<gloss>Onguent. Mélange ou composition molle qu'on étend sur du linge, du papier, et qu'on applique sur une plaie.</gloss> dont on lui dirait des
            <lb/>nouvelles.</p>
            <p>Après trois quarts d'heure, elle revint avec le visage 
            <lb/>d'une personne enchantée de faire le bien, et de ses 
            <lb/>propres mains plaça sur la toile d'araignée un cata-
            <lb/>plasme. François poussa une exclamation, renifla, et 
            <lb/>avec une grimace :</p>
            <p>— Pff ! pff ! qu'est-ce que c'est que ça ?</p>
            <p>— Trois jours et trois nuits garde-le-moi là où il est, 
            <lb/>dit Ludivine, et tu seras pour longtemps à l'abri des 
            <lb/>maux de nez et même d'oreilles. Ma grand-mère, ma 
            <lb/>mère en ont guéri beaucoup... et demande à Plectrude, 
            <lb/>à Jean-Marie, à Morisot, si je leur ai fait du mal.</p>
            <p>Mais, le soir, la douleur commencée avec l'applica-
            <lb/>tion de la toile d'araignée s'accrut beaucoup.</p>
            <p>— Pff ! pff ! qu'est-ce que c'est que ça? répétait 
            <lb/>François.</p>
            <p>Cependant, comme il voulait guérir au plus vite 
            <lb/>pour chercher une ficelle plus solide et reprendre son
            
            <pb type="page" n="84"/>
            <fw type="header"> 84 SUZETTE.</fw>
                    
            <lb/>expérience*<gloss>Expérience. Epreuve, essai que l'on fait pour découvrir ou pour arriver à démontrer une vérité.</gloss>, ou quelque autre de ce genre, il tenait 
            <lb/>bravement.</p>
            <p>Mais Suzette devenait inquiète.</p>
            </div2>

            <div2 type="questionnaire">
            <head>Questionnaire.</head>
            <list>
            <item>— En quels termes François acheva-t-il le récit des causes de  l'accident ? </item>
            <item>— Que dit et fit Suzette pour apaiser la colère de M. Dumay et pour soulager François ?</item>
            <item>— Quel remède singulier indiqua le père et comment se le procura-t-on ? </item>
            <item>— Comment se comporte le nez pendant la nuit ? </item>
            <item>— Quel remède secret prépara Ludivine ?</item>
            <item>— Racontez comment il fut appliqué par elle et accueilli par le malade ? </item>
            <item>— Quels conseils donna la voisine pour assurer le succès de son emplâtre ? </item>
            </list>
            </div2>

            <div2 type="exercices">
            <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES</head>
            <div3 type="morale">
            <head>Morale.</head>
            <div4 type="questions">
            <list type="exercices">
            <item>— Faut-il se moquer des enfants qui s'amusent à confectionner des machines ?</item>
            <item>— Pourquoi ?</item>
            <item>— Connaissez-vous des enfants auxquels on doit des découvertes utiles ?</item>
            <item>— Résultats fâcheux des moqueries entre élèves.</item>
            </list>
            </div4>
            <div4 type="réponses">
            <p>En général, les enfants sont observateurs ; ils aiment à examiner les
            <lb/>choses, à se rendre compte de ce qu'elles sont, comment elles fonc-
            <lb/>tionnent et quel parti on en peut tirer. Il est donc juste de les 
            <lb/>encourager quand ils manifestent de semblables dispositions, et de 
            <lb/>leur venir en aide par des conseils ; peut-être ainsi une vocation se 
            <lb/>manifestera-t-elle et sera-t-elle le point de départ d'une existence 
            <lb/>utile à la société.</p>
            <p>C'est à un enfant qu'on doit la découverte de l'appareil qui règle
            <lb/>l'entrée et la sortie de la vapeur dans le cylindre où se meut le piston 
            <lb/>de la machine ; Galilée, enfant, remarqua à l'église les mouvements 
            <lb/>égaux d'une lampe suspendue et imagina le pendule ; Franklin, enfant 
            <lb/>aussi, fit une observation pendant un orage en jouant au cerf-volant, 
            <lb/>et plus tard en tira l'idée du paratonnerre. On raconte que l'usage des 
            <lb/>lunettes provient de la remarque d'un petit Hollandais qui regardait 
            <lb/>les objets avec un morceau de glace convexe.</p>
            <p>La moquerie a pour objet de rendre ridicules certaines personnes 
            <lb/>au moyen de critiques malveillantes, exagérées, présentées sous une
            <lb/>forme plaisante. On peut montrer ainsi quelque esprit, mais on dévoile 
            <lb/>en même temps qu'on manque de tact et de cœur, surtout si les 
            <lb/>observations malignes sont inspirées par une difformité naturelle. Les 
            <lb/>moqueurs amusent parfois, mais personne ne les estime : que les 
            <lb/>jeunes filles ne l'oublient pas, elles si promptes à signaler ce qu'il peut 
            <lb/>y avoir de singulier dans la physionomie, la tenue et les vêtements de 
            <lb/>leurs compagnes !</p>
            </div4>
            </div3>
            <div3 type="hygiène">
            <head>Hygiène.</head>
            <div4 type="questions">
            <list>
            <item>— Qu'appelle-t-on remèdes secrets, remèdes de bonne femme ? </item>
            <item>— Sont-ils tous efficaces ? </item>
            <item>— Pourquoi ? </item>
            <item>— Lorsqu'un enfant est malade ou blessé, qui faut-il consulter : 1º si le mal est léger ; — 2° s'il est grave ? </item>
            <item>— En quoi est-il très avantageux que les jeunes filles étudient l'hygiène et reçoivent des notions de médecine usuelle?</item>
            </list>
            </div4>
            <div4 type="réponses">
            <p>On appelle remèdes secrets, remèdes de bonne femme, des remèdes
            <lb/>simples en usage parmi les gens peu instruits, et qui, presque tou-
            <lb/>jours, n'ont aucune efficacité quand ils ne présentent pas d'incon-
            <lb/>vénients. Il faut se défier des personnes qui font métier de préparer 
            <lb/>ces remèdes ; car souvent, parmi elles, il se trouve des fripons 
            <lb/>effrontés ; de plus, comment peut-on croire à la valeur des composi-
            <lb/>tions qu'elles offrent aux naïfs, puisqu'elles-mêmes n'ont aucune notion 
            <lb/>de la médecine ?</p>
                
            <pb type="page" n="85"/>   
            <fw type="header">LA BOHÉMIENNE. 85</fw>
                            
            <p>Lorsqu'un enfant est malade ou simplement indisposé, il faut : </p>
            <p>Si le mal est léger, consulter une personne expérimentée, une mère 
            <lb/>de famille autant que possible.</p>
            <p>Si l'indisposition ou la blessure sont graves, il est nécessaire de
            <lb/>demander sans retard l'aide du médecin : l'argent ainsi dépensé est
            <lb/>toujours bien employé. En attendant la venue de l'homme de l'art,
            <lb/>l'enfant malade sera mis au lit, et on se gardera de lui donner autre 
            <lb/>chose que des boissons tièdes et rafraîchissantes, telles que la tisane 
            <lb/>au chiendent, à la réglisse.</p>
            <p>Chacun sait que les médecins ne sont pas toujours libres de venir
            <lb/>auprès d'un malade, lorsqu'on les en prie, car ils se trouvent fréquem-
            <lb/>ment retenus au chevet d'un autre ; il est donc très désirable que, 
            <lb/>dans chaque maison, une personne sache donner les premiers soins 
            <lb/>en cas d'indisposition ou de blessure, ce qui, plus d'une fois, enrayera 
            <lb/>le développement du mal. Tel est le motif pour lequel, dans la plu-
            <lb/>part des écoles, les maîtresses se font une obligation de dicter aux 
            <lb/>élèves les conseils et les recettes pour remplir le rôle de garde-
            <lb/>malade ou d'auxiliaire du médecin. Toutes devraient, à la fin de leurs 
            <lb/>études, se munir d'un bon traité d'hygiène et des excellents petits 
            <lb/>livres intitulés : Remèdes des champs et l'Art de vivre longtemps 
            <lb/>(Libr. Hachette ; 0 fr. 50 chacun).</p>
            </div4>
            </div3>
            <div3 type="industrie">
            <head>Industrie.</head>
            <div4 type="questions">
            <list>
            <item>— CHANDELLES.</item>
            <item>— Décrivez une chandelle.</item>
            <item>— Quelle est la matière d'une chandelle ? </item>
            <item>— Quelle est la matière de sa mèche ? </item>
            <item>— Comment fabrique-t-on les chandelles ? </item>
            <item>—Quels sont leurs avantages et leurs inconvénients ? </item>
            <item>— Combien coûte le kilogramme de chandelle ? </item>
            <item>— (Mêmes questions sur les bougies).</item>
            </list>
            </div4>
            <div4 type="réponses">
            <p>Les chandelles sont des cylindres de suif fondu à l'intérieur des-
            <lb/>quels on a introduit une mèche de coton.</p>
            <p>Pour les fabriquer, on met fondre de la graisse de bœuf ou de vache
            <lb/>dans une grande chaudière, et, lorsque le liquide qu'on obtient est
            <lb/>suffisamment limpide, on le coule avec une cuiller de fer dans des
            <lb/>moules de bois où l’on a tendu une mèche de coton.</p>
            <p>Le procédé est le même pour les bougies ; seulement la matière
            <lb/>employée est la stéarine, qui provient d'huiles grossières ou de graisses 
            <lb/>animales, et qui jouit de la propriété de se durcir et de blanchir en 
            <lb/>se refroidissant, tandis que les chandelles sont molles et jaunâtres 
            <lb/>pour peu que la température s'élève.</p>
            <p>Les chandelles donnent un éclairage peu dispendieux ; mais il est
            <lb/>insuffisant et il se produit avec un dégagement de fumée et de gaz
            <lb/>dont l'odeur n'a rien d'agréable.</p>
            <p>La lumière des bougies est plus vive, plus blanche, et pendant 
            <lb/>que la flamme brûle, il n'y a ni odeur ni fumée ; de plus, la mèche 
            <lb/>étant tressée, elle se consume tout entière et il n'y a pas besoin de la
            <lb/>couper de temps en temps comme celle des chandelles.</p>
            <p>Le kilogramme de chandelle coûte de 0 fr. 90 à 1 fr. 20 ; celui de la
            <lb/>bougie revient à 1 fr. 80 ou 2 francs dans la plupart des localités.</p>
            </div4>
            </div3>
            </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
