<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
                <respStmt>
                    <persName>John Westbrook</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Editor</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Diane Jakacki</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Project Manager</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annie Girton</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Sarah Haber</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Juliya Harnood</persName>
                    <orgName>Bucknell University</orgName>
                    <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Bucknell University</distributor>
                <pubPlace>
                    <address>
                        <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                        <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
                    </address>
                </pubPlace>
                <availability>
                    <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                            Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                            Couture</title>
                        <author>Robert Halt</author>
                        <textLang>French</textLang>
                        <imprint>
                            <date>1889</date>
                            <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                            <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr">French</language>
                <language ident="en">English</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div1 type="chapitre">
                <head >46. — Hier et aujourd'hui. (Élève, p. 101.)</head>
                <pb type="page" n="160"/>
                
                <div2 type="récit">
                    
                    <p>Mais le père Benoît mit bientôt un terme à cette légère 
                        <lb/>émotion dont il profita pour remonter sur son dada qui 
                        <lb/>était de rabaisser le présent au bénéfice du passé :</p>
                    <p>— Voilà ! dit-il, les hommes de ce temps-là étaient des 
                        <lb/>hommes, comme le drap dont ils s'habillaient était 
                        <lb/>du drap. On savait le faire durer; on n'était pas des mir-
                        <lb/>liflors* <gloss>Mirliflore. Jeune homme qui fait le coquet; l'agréable.</gloss>.</p>
                    <p>Et tout en regardant d'un air narquois la propreté, la <fw type="header">HIER
                        ET AUJOURD'HUI. 161</fw>
                        <pb type="page" n="161"/> 
                        <lb/>gentillesse de la salle, les fleurs, en pots qui égayaient 
                        <lb/>les appuis des fenêtres, il ajouta :</p>
                    <p>— Nous n'avions pas besoin de tout ca pour vivre; 
                        <lb/>une maisonnette bien terrée* 
                        <gloss>Terrée. Dont le sol est formé de terre battue.</gloss> 
                        nous suffisait contre l'hiver; la porte y servait de fenêtre.</p>
                    <p>— Et quand vos petits terriers étaient bloqués par 
                        <lb/>les neiges? demanda M. Valon.</p>
                    <p>— Nous restions chez nous.</p>
                    <p>— Et quand vos rues sans gravier se délayaient à 
                        <lb/>n'y pouvoir mettre le pied?</p>
                    <p>— Nous avions des échasses ! Il vous faut, à vous, des 
                        <lb/>rues pavées, des maisons de 
                        <lb/>millionnaire* 
                        <gloss>Millionnaire. Celui qui possède une fortune
                            au moins égale à un million.</gloss> 
                        avec de grandes 
                        <lb/>fenêtres, du sable sur le car-
                        <lb/>reau, le diable à quatre* 
                        <gloss>Diable à quatre. C'est-à-dire ce
                            qui fait grand bruit, ce qui produit beaucoup d'effet.</gloss>! 
                        <lb/>Sans compter les tins mor-
                        <lb/>ceaux * <gloss>Fins morceaux. Mets choisis.</gloss> : de la viande presque 
                        <lb/>tous les jours, tandis que nous 
                        <lb/>en mangions une ou deux fois 
                        <lb/>l'an, nous contentant de choux, 
                        <lb/>de pois secs, de pommes 
                        <lb/>de terre, de lait. Parlez-moi des 
                        <lb/>gens que nous étions!</p>
                    <p>— Il y en avait avant vous 
                        <lb/>de plus accommodants encore, 
                        <lb/>répondit Mme Valon, c'étaient 
                        <lb/>ceux qui habitaient des creux 
                        <lb/>de rocher. Tu te souviens de la
                        <lb/>femme de la caverne, Suzette ?</p>
                    <p>— J'y pensais, Madame.</p>
                    <p>— Mais, ajouta M. Valon, 
                        <lb/>ceux-là étaient encore des 
                        <lb/>raffinés* <gloss>Raffiné.
                            Celui qui ne pratique pas la simplicité dans ses goûts et ses
                            manières.</gloss> auprès de leurs ancêtres, qui, sachant se pas-
                        <lb/>ser même de ces antres, vivaient dans les fourrés, 
                        <lb/>et couchaient sur la terre nue à l'abri des arbres.</p>
                    <p>— La vérité, dit Mme Valon, c'est, il me semble, que 
                        <lb/>l'homme' quitta le fourré pour la caverne, et celle-ci 
                        <lb/>pour la hutte au soleil, bâtie de ses mains, à son gré.</p>
                    <p>Le groupement* <gloss>Groupement. Action de réunir les gens pour agir en
                        commun.</gloss> lui permit alors la vie en société <figure type="sujets">
                            <caption>La pomme de terre.<lb/> Ce précieux tubercule, dont l'armentier
                                a propagé la culture en France, constitue une nourriture solide et
                                saine. La fécule de pomme de terre est utilisée eu pâtisserie et ou
                                médecine.</caption>
                        </figure>
                        <fw type="header">162 SUZETTE.</fw>
                        <pb type="page" n="162"/> 
                        <lb/>pour laquelle il est tait. Il commençait à
                        s'affiner* <gloss>Affiner. Devenir plus délicat, plus fin.</gloss>, à se
                        <lb/>donner une existence de plus en plus assurée et délicate.</p>
                    <p>Et cette continuelle recherche du mieux ennoblit 
                        <lb/>l'homme en élevant sans cesse le but à atteindre, en sti-
                        <lb/>mulant* <gloss>Stimuler. Exciter à faire une chose.</gloss> 
                        ses facultés* <gloss>Faculté. Le talent, l'aptitude, le pouvoir de faire une chose.</gloss>
                        d'intelligence et de travail. Et elle 
                        <lb/>accroît aussi son plaisir de vivre. J'imagine encore, père 
                        <lb/>Benoît, que nous n'échangerions pas trop facilement le 
                        <lb/>pot-au-feu de chaque dimanche contre celui d'une fois 
                        <lb/>l'an, les souliers contre les sabots, les moissons contre 
                        <lb/>les jachères* <gloss>Jachère. Terre cultivée que l'on a laissée
                            reposer.</gloss>, les fleurs contre les ronces.</p>
                    <p>Là-dessus, le père Benoît, qui était au bout de sa 
                        <lb/>pipe, donna le bonsoir, sans en dire plus.</p>
                </div2>
                
                <div2 type="questionnaire">
                    <head>Questionnaire.</head>
                    <list>
                        <item>— Quelle était la manie du père Benoît ?</item>
                        <item>— Répétez son observation malveillante.</item>
                        <item>— Quel aspect présentait la salle à manger ?</item>
                        <item>— Quelle nouvelle observation fit le vieux voisin ?</item>
                        <item>— Reproduisez la conversation qu'il eut avec M. Valon.</item>
                        <item>— Que lui dit Mme Valon sur les hommes des premiers âges ?</item>
                        <item>— Qu'ajouta sou mari ?</item>
                        <item>— Comment Mme Valon exposa-t-elle les progrès de l'homme pour son
                            habitation ?</item>
                        <item>— Quel est le résultat de cette recherche du mieux ?</item>
                        <item>— Quelle chose plaisante fait-elle par dire au père Benoît ?</item>
                    </list>
                </div2>
                
                <div2 type="exercices">
                    <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
                    <div3 type="morale">
                        <head >Morale.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list >
                                <item>— Ce qu'est la société.</item>
                                <item>— Avantages que les hommes trouvent à vivre en société.</item>
                                <item>— Obligations des hommes réunis en société, les uns envers les
                                    autres.</item>
                                <item>— Quelles sont, dans une société, les seules personnes
                                    dispensées de travailler ?</item>
                            </list>
                        </div4>
                        
                        <div4 type="réponses">
                            <p><term>La société</term> est un assemblage d'hommes unis par les liens de la 
                                <lb/>famille et par des lois qui règlent leurs rapports communs.</p>
                            <p>L'homme est né pour vivre avec ses semblables. « En dehors de la 
                                <lb/>« société, il devient une brute, » disait un ancien philosophe. L'homme 
                                <lb/>isolé est condamné, soit à périr s'il devient malade ou âgé, soit à vivre 
                                <lb/>misérable.</p>
                            <p>Les hommes réunis en société se protègent et se prêtent un secours
                                <lb/>mutuel. Tout ce que fait l'un d'entre eux profite aux autres; il naît ainsi 
                                <lb/>des relations, des sentiments qui adoucissent les misères de la vie et 
                                <lb/>diminuent les craintes que cause l'incertitude de l'avenir.</p>
                            <p>Les sociétés humaines sont fondées sur des engagements qui obligent
                                <lb/>chacun des membres à ne rien faire qui porte préjudice à autrui, et
                                <lb/>sur la soumission à une autorité protectrice des droits de chacun et de 
                                <lb/>tous. Il en serait autrement quo les faibles seraient opprimés par les 
                                <lb/>plus forts, régime qui détruirait la morale et troublerait les relations 
                                <lb/>qui se forment entre les hommes.</p>
                            <p>Celui qui vit en société a pour obligation principale de travailler,
                                <lb/>puisque le travail de chacun profite à la société entière; les infirmités 
                                <lb/>de la vieillesse, la faiblesse du premier âge seules peuvent on dispenser, 
                                <lb/>en dehors de certains cas exceptionnels, comme la perte de la vue, 
                                <lb/>une paralysie, etc.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    
                    <div3 type="composition">
                        <head >Composition.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list >
                                <item>— Décrire une petite maison rurale que ses habi-
                                    <lb/>tants se plaisent à entourer, à garnir, à embellir d'arbustes d'agré-
                                    <lb/>ment, de fleurs, d'espaliers. Opposer à ce tableau celui de ces
                                    habita- <fw type="header">RÉCOLTE. 163</fw>
                                    <pb type="page" n="163"/> 
                                    <lb/>tions malpropres dont l'intérieur et l'extérieur témoignent de l'incurie 
                                    <lb/>des gens qui les occupent.</item>
                            </list>
                        </div4>
                        
                        <div4 type="réponses">
                            <p>(Voir Degré élémentaire et moyen du COURS DE COMPOSITION FRAN-
                                <lb/>ÇAISE, par E. LAPORTE, pages 230 et 312.)</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    
                    <div3 type="complexe" >
                        <head >Horticulture.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Quelles fleurs et plantes peut-on entretenir, en hiver, dans
                                    les chambres d'une maison?</item>
                                <item>— Quels soins réclament-elles?</item>
                                <item>— Quelles plantes d'agrément peut-on conserver, en hiver, dans
                                    un lieu chaud, pour les repiquer au printemps?</item>
                            </list>
                        </div4>
                        
                        <div4 type="réponses">
                            <p><term>Les fleurs</term> sont l'ornement de la maison; durant la belle
                                saison, elles 
                                <lb/>'épanouissent aux alentours, grimpent le long des
                                murailles, ornent 
                                <lb/>les fenêtres de leurs corolles embaumées, aux
                                couleurs éclatantes. En 
                                <lb/>hiver, elles font à l'intérieur la joie des
                                regards; elles nous procurent 
                                <lb/>comme un reflet des beaux jours.</p>
                            <p>On peut avoir à peu de frais nombre de fleurs à la maison pendant 
                                <lb/>la saison rigoureuse, pourvu qu'on ait eu la précaution de los rentrer
                                <lb/>avant les premières gelées d'automne. Telles sont les chrysanthèmes,
                                <lb/>les géraniums, les pensées, les crocus, les jacinthes, les tulipes, les 
                                <lb/>primevères, les bruyères et jusqu'aux violettes.</p>
                            <p>Ces plantes ne prospèrent qu'à la condition d'être maintenues à 
                                <lb/>une température douce et égale et de recevoir le plus longtemps pos-
                                <lb/>sible les rayons du soleil. Il est utile de les arroser de temps en temps
                                <lb/>avec de l'eau attiédie et de les débarrasser des poussières provenant 
                                <lb/>de l'atmosphère des chambres. A cet effet, on a la précaution de les 
                                <lb/>changer de pièce lorsqu'on balaye ou époussète, à moins qu'on ne les 
                                <lb/>recouvre d'un voile.</p>
                        </div4>
                    </div3>
                    
                    <div3 type="économie_domestique">
                        <head>Économie domestique.</head>
                        <div4 type="questions">
                            <list>
                                <item>— Combien en coûterait-il à une jeune fille pour orner sa
                                    chambre, en hiver, de deux pieds de jacinthes, d'une bruyère,
                                    d'un feuillage et d'un petit camélia? (Calculer séparément le
                                    prix des pots, des caïeux de jacinthes, etc.)</item>
                                <item>— Voir au besoin un jardinier fleuriste.</item>
                            </list>
                        </div4>
                        
                        <div4 type="réponses">
                            <p>MODÈLE. — Prix de 5 pots à fleurs à 0f, 15 l’un. . . . . . . . .</p>
                            <p>Prix de 2 caïeux de jacinthes à 0f, 23 l'un. . . . . . .</p>
                            <p>Prix d'un pied de bruyère. . . . . . . . . . . . </p>
                            <p>TOTAL. . . . . .</p>
                        </div4>
                    </div3>
                </div2>
            </div1>
        </body>
    </text>
</TEI>
