<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/djakacki/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="http://moravianlives.bucknell.edu.s3.amazonaws.com/data/ml_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" n="120">
            <head>120. — La France ! (Élève, p, 255.)</head>
            <div2 type="récit">
            <head>Suzette avait parlé d&apos;une voix contenue où vibrait 
            <lb/>l&apos;émotion.</head>
            <p>Le député lui adressa de la main un signe approbatif :</p>
            <p>— Voilà de bonnes paroles, Mademoiselle, et de très 
            <lb/>intelligents sentiments qui devraient être dans toutes 
            <lb/>les têtes en Europe. Qui, pourquoi la haine, pourquoi 
            <lb/>la guerre, pourquoi le massacre, pourquoi la ruine ? Ces 
            <lb/>grandes misères durent depuis le commencement des
            <lb/>temps. L&apos;ignorance, la faim, les sentiments de race* <gloss>Sentiments de race. Sentiments qui nous viennent des ancètres.</gloss> et 
            <lb/>la soif de conquête les ont créées. Mais l&apos;homme a enfin 
            <lb/>conçu aujourd&apos;hui un bel idéal* <gloss>Idéal. Ce qui existe seulement dans notre imagination.</gloss> de paix et de solidarité* <gloss>Solidarité. Voir no 82.</gloss>
            <lb/>entre les nations.</p>
         
         <pb n='12'/>
         
           <fw>LA FRANCE! 421</fw>
         
            <p>Il y a cent ans, la France, la première, appela les 
            <lb/>peuples à la fraternité. Mais, à ce mot, les rois de tous 
            <lb/>ces peuples tremblèrent, levèrent des armées pour 
            <lb/>écraser la grande idée !... </p>
            <p>Le député s&apos;arrêta une seconde, le front soucieux :  </p>
         
            <figure><caption>Jeanne d&apos;Arc à Orléans.
            <lb/>En 1429, Orléans, assiégée par les Anglais, était à bout de résistance ; les ennemis 
            <lb/>avaient élevé des bastilles ou forteresses autour de la place ; Jeanne d&apos;Arc les 
            <lb/>en chassa en dix jours (mai 1429) et les culbuta dans leur retraite ; les bords 
            <lb/>de la Loire étaient redevenus libres.</caption></figure>
         
            <p>— Et à cette heure, reprit-il, ils en lèvent encore.
            <lb/>d&apos;immenses amas de troupes, de canons, de fusils 
            <lb/>nous entourent, nous menacent du démembrement de la 
            <lb/>France, c&apos;est-à-dire de sa mort ! Et la mort de la France 
            <lb/>ferait un vide immense dans la civilisation. Car, il n&apos;y 
            <lb/>a pas de vanité nationale à le dire, seule, entre les na-
         
            <fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse).  <fw type="sig">24</fw></fw>
         
         <pb n='13'/>
         
            <fw>422 SUZETTE.</fw>
         
            <lb/>tions, la France a franchi le cercle de son intérêt per-
            <lb/>sonnel pour s&apos;occuper de l&apos;intérêt du monde ! Elle a 
            <lb/>pensé à l&apos;humanité !... </p>
            <p>Eh bien ! au jour du péril, ce ne sera pas trop de tous 
            <lb/>ses enfants autour de cette mère, de tous, entendez-
            <lb/>vous ? car ses filles doivent être à la hauteur de ses 
            <lb/>fils ! Elles doivent tirer de leur cœur, non des larmes, 
            <lb/>mais des exhortations à l&apos;héroïsme ! elles doivent mé-
            <lb/>priser le lâche ! elles doivent, comme l&apos;a dit le grand 
            <lb/>appel de la Convention* <gloss>Convention. Célèbre assemblée de députés pendant la première Republique.</gloss>, faire les habits et les tentes 
            <lb/>des soldats, s&apos;il en est besoin ! elles doivent panser 
            <lb/>les blessés ! enfin, elles doivent se souvenir que, jadis, 
            <lb/>à l&apos;heure où la France sombrait sous l&apos;invasion, où les, 
            <lb/>hommes perdaient courage, le patriotisme éclata brus-
            <lb/>quement, magnifiquement, dans une âme de femme, la 
            <lb/>grande Jeanne d&apos;Are, et sauva tout !... Aujourd&apos;hui en
            <lb/>core, le patriotisme compte sur l&apos;âme des femmes. Elles 
            <lb/>ne peuvent pas vouloir que le sacrifice qu&apos;une telle 
            <lb/>patrie commande, un seul de nous le repousse.</p>
            <p>Il parlait avec force.</p>
            <p>Le père et la fille s&apos;étaient levés comme électrisés.</p>
            <p>— Non, non, pas un seul ! s&apos;écria Suzette.</p>
            <p>— Pas un seul ! répéta M. Dumay. Monsieur, pardon-
            <lb/>nez-moi ma démarche... Il est vrai que si je ne l&apos;avais 
            <lb/>pas faite, je n&apos;aurais pas entendu ces réconfortantes 
            <lb/>paroles. Elles sont là ! — il frappa sur sa poitrine : — 
            <lb/>J&apos;ai trois fils, Monsieur ; dès ce moment, je les donne 
            <lb/>à la patrie !</p>
            <p>Le député serra la main de M. Dumay, puis celle de 
            <lb/>la jeune fille dont les yeux brillaient des belles larmes 
            <lb/>de l&apos;enthousiasme.</p>
            <p>—Oui, oui, dit-il, le cœur de notre Jeanne d&apos;Arc n&apos;est 
            <lb/>pas mort parmi les femmes de France !</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
            <head>Questionnaire.</head> 
             <list>  
            <item>— Comment Suzette avait-elle parlé ? </item>
            <item>— Que lui répondit à peu près le député? </item>
            <item>— Que rappela-t-il au sujet de ce que firent les Français, il y a cent ans? </item>
            <item>— Que dit-il de l&apos;aspect actuel de l&apos;Europe ; — du résultat de la mort de la France ? </item>
            <item>— Que conclut-il sur ce qui devra se faire lors de la prochaine guerre ? </item>
            <item>— Quel sera le rôle des femmes ? </item>
            <item>— De quelle femme héroïque doivent-elles se souvenir? </item>
            <item>— Aujourd&apos;hut, sur quoi compte encore le patriotisme ? </item>
            <item>— Que répondirent Suzette et son père ? </item>
            <item>— Que fit le député, et sur quelles paroles se séparèrent-ils ? </item>
            </list>
            </div2>
            
         <pb n='14'/>
        
            <fw>LA FRANCE ! 423</fw>
         
            <div2 type="exercices">
            <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
            <div3 type="morale">
            <head>Morale.</head> 
            <div4 type="questions">
            <list>   
            <item>— LA GUERRE. </item>
            <item>— Quelles peuvent être les causes des guerres? </item>
            <item>— Qu&apos;est-ce qui rend souvent les guerres inévitables ? Exemples. </item>
            <item>— Qu&apos;est-ce qui doit nous les faire regarder comme une affreuse calamité? Exemples à l&apos;appui.</item>
            </list>
            </div4>   
            <div4 type="réponses">
            <p>Les causes de la guerre sont malheureusement nombreuses. Nous 
            <lb/>citerons : la nécessite de repousser une invasion, comme nous le fimes 
            <lb/>en septembre 1792 ; — l&apos;entrée en campagne de troupes ennemies 
            <lb/>revendiquant des territoires cédés par les traités, comme la chose eut 
            <lb/>lieu en 1896, lorsque les Prussiens sommèrent les Français d&apos;evacuer 
            <lb/>les provinces conquises par Napoléon ; — une insulte à nos represen-
            <lb/>tants : consuls, ambassadeurs ; tel fut le principal motif de la guerre 
            <lb/>déclarée en 1830 au dey d&apos;Alger ; — le refus par un gouvernement 
            <lb/>étranger de faire droit aux justes réclamations d&apos;un autre gouverne-
            <lb/>ment, pour pillage des biens de ses nationaux, pour mauvais traite-
            <lb/>ments à eux infliges. Ainsi, en 18G8, l&apos;Angleterre déclara la guerre au 
            <lb/>roi d&apos;Abyssinie, qui avait chargé de fers et fait mourir des citoyens 
            <lb/>anglais au mépris de toute justice.</p>
            <p>Rien ne peut alors dispenser les chefs des Etats et les nations elles-
            <lb/>mêmes de se résoudre à cette térrible nécessité. Il s&apos;agit de défendre 
            <lb/>les intérêts les plus essentiels d&apos;un pays, et souvent encore plus que 
            <lb/>cela, son honneur, son existence ; on ne saurait reculer. Seuls des
            <lb/>esclaves dégrades pourraient se résoudre à subir de telles hontes ; 
            <lb/>mais notre France ignore de pareils abaissements, et quand, en 1792, 
            <lb/>1796, 1799, par exemple, elle fut envahie, ce fut un élan extraordinaire 
            <lb/>de toutes les âmes ; nos soldats électrisés coururent à la frontière et 
            <lb/>infligèrent à l&apos;ennemi de sanglantes défaites.</p>
            <p>Mais de tels résultats ne sont point obtenus sans de cruels sacrifices.
            <lb/>Les morts et les blessès se comptent par milliers, et les familles en 
            <lb/>deuil pleurent ceux en qui leurs espérances étaient placées ; les cam-
            <lb/>pagnes sont ravagées, épuisées par les réquisitions de l&apos;ennemi ; les 
            <lb/>villes bombardées, incendiées, pillées ; l&apos;ennemi vainqueur dispose en 
            <lb/>maître de la liberté, de la fortune et de l&apos;existence de tous. Aussi, 
            <lb/>combien sont criminels les gouvernements qui provoquent sans cause 
            <lb/>légitime ces terribles calamités ! Souvenons-nous des malheurs de la 
            <lb/>dernière guerre : Strasbourg dévasté, les régions du Nord, de l&apos;Est et 
            <lb/>du centre foulées par les Prussiens arrogants et brutaux, épuisées de 
            <lb/>réquisitions, victimes des plus iniques exécutions ; souvenons-nous de 
            <lb/>nos pauvres prisonniers affamés, dépouillés, frappés avec brutalité et 
            <lb/>abandonnés sans soins dans des casemates humides ou sous des tentes 
            <lb/>pendant les rigueurs d&apos;un hiver prolongé ! </p>
            </div4>   
            </div3>
            <div3 type="histoire">  
            <head>Histoire.</head>
            <div4 type="questions">   
            <list>
            <item>— Quelles transformations et améliorations dans le gouvernement et dans la société demandaient, en 1789, les députés des Etats généraux ? </item>
            <item>— Pourquoi les souverains des nations voisines nous déclarèrent-ils la guerre ? </item>
            <item>— Racontez l&apos;invasion des Prussiens en 1792, la bataille de Valmy et la retraite de l&apos;ennemi.</item>
            </list>  
            </div4>   
            <div4 type="réponses">   
            <p>Les députés des Etats généraux réclamaient qu&apos;il fût donné satis-
            <lb/>faction aux demandes suivantes qui, se trouvant dans presque tous les 
            <lb/>cahiers (1), n&apos;etaient l&apos;objet d&apos;aucune contestation : </p>
            <p>Urgence de donner une constitution à la France ; — droit pour les 
            <lb/>États genéraux de faire les lois qui, avant d&apos;être exécutoires, devaient 
            <lb/>(1) On désignait sous le nou de cahiers les mémoires que rédigeaient les divers 
            <lb/>ordres, clergé, noblesse et tiers état, réunis dans les assemblées des Etats géné- 
            <lb/>raux, pour exprimer leurs plaintes et leurs vœux. 
         
         <pb n='15'/>
        
            <fw>424 SUZETTE.</fw>
         
            <lb/>obtenir la sanction royale, de contrôler les dépenses publiques, de 
            <lb/>voter l&apos;impôt ; — abolition des privilèges financiers et autres, du clergé 
            <lb/>et de la noblesse* — admissibilité de tous les citoyens aux emplois 
            <lb/>publics ; — liberté du culte et de la presse (1) ; éducation par l&apos;Etat 
            <lb/>des enfants pauvres et abandonnés ; — unité de la législation, publicité 
            <lb/>des debats judiciaires ; adoucissement des lois pénales ; — création 
            <lb/>d&apos;assemblées provinciales pour contrôler la gestion des fonctionnaires ; 
            <lb/>— unité de poids et de mesures ; nouvelle division du royaume ; — 
            <lb/>liberté de l&apos;industrie, suppression des douanes intérieures ; rempla-
            <lb/>cement des divers impôts par un impôt territorial et mobilier qui at-
            <lb/>teindrait seulement les revenus.</p>
            <p>Les puissances étrangères, sur les sollicitations des émigrés, dévoi-
            <lb/>lèrent hautement, en 1791, leur intention de rétablir Louis XVI dans 
            <lb/>ses anciens droits, et la noblesse comme le clergé dans les privilèges 
            <lb/>auxquels ils avaient renoncé dans la nuit du 4 août 1789. Ils firent de 
            <lb/>nombreux rassemblements de troupes sur nos frontières afin d&apos;arriver 
            <lb/>à ce but, et ils refusèrent de se retirer à moins que la monarchie ne 
            <lb/>fût rétablie sur ses anciennes bases. C&apos;était une insulte au roi, à la 
            <lb/>nation, à là constitution jurée par l&apos;un et faite par l&apos;autre. Le roi 
            <lb/>déclara, le 20 avril, la guerre à l&apos;Autriche et à ses alliés.</p>
            <p>Les Prussiens entrèrent en campagne les premiers, et péné-
            <lb/>trèrent dans la Lorraine, mal défendue par Luchner. L&apos;émotion fut 
            <lb/>immense ; l&apos;Assemblée législative déclara la patrie en danger* on fit de 
            <lb/>nombreux enrôlements auxquels le généralissime prussien, le duc de 
            <lb/>Brunsvich, répondit par une proclamation menaçante. Longwy fut 
            <lb/>pris le 20 août ; Verdun capitula le 1er septembre.</p>
            <p>Ces tristes événements furent à Paris l&apos;occasion d&apos;affreux massacres 
            <lb/>dans les prisons.</p>
            <p>Les généraux Dumouriez et Kellermann marchèrent à la rencontre 
            <lb/>des Prussiens ; l&apos;effort principal de la bataille, qui s&apos;engagea le 20 sep-
            <lb/>tembre 1792, porta sur la butte de Valmy. Nos conscrits supportèrent 
            <lb/>le feu avec un sang-froid sur lequel l&apos;ennemi ne comptait pas ; la ba-
            <lb/>taille ne fut guère qu&apos;une canonnade de plusieurs heures, pendant 
            <lb/>laquelle l&apos;infanterie française repoussa vaillamment les charges de la 
            <lb/>cavalerie de Brunswick. Le lendemain, l&apos;ennemi battait en retraite.</p>
            </div4>
            <div4 type="questions">  
            <list>   
            <item>A quelles nations la France a-t-elle donné aide et assistance, et à quelles dates (depuis 1790), soit pour assurer leur indépendance, soit 
            pour les soulenir dans l&apos;établissement d&apos;un gouvernement constitutionnel ?</item>
            </list>   
            </div4>
            <div4 type="réponses">   
            <p>Pendant la première République, elle a donné aide et assistance aux 
            <lb/>Pays-Bas, à la Suisse, à l&apos;Italie ; sous le règne de Louis-Philippe, à 
            <lb/>la Belgique et à l&apos;Espagne ; sous Napoléon III, à l&apos;Italie, qui, grâce à 
            <lb/>nos soldats et à notre or, s&apos;est constituée en une monarchie indé-
            <lb/>pendante.</p>
            </div4>
            </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
  </text>
</TEI>
