<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles.
                     Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine –
                     Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" >
            <head>13. — Une bonne idée. (Élève, p. 31.)</head>
            <pb type="page" n="44"/>

            <div2 type="récit">
                  <p>Suzette exposa la double question au papa.</p>
                  
                     <p>— Hum! hum! répondit-il en se grattant l'oreille, des 
                        <lb/>souliers, une robe, tout à la fois! Si tu attendais que 
                        <lb/>j'eusse vendu mon blé? car je ne pourrais, jusque-là, 
                        <lb/>t'offrir qu'une vingtaine de francs.</p>
                  
                     <p>— Parfait, vingt francs! Vingt et trente font cin-
                        <lb/>quante; j'ai trente francs d'économies.</p>
                  
                     <p>— Trente francs! Tu ne m'as donc pas remis tout le 
                        <lb/>produit des œufs et de la volaille?</p>
                  
                     <p>— Si, papa.</p>
                  
                     <p>— Eh bien, alors? 
                        <lb/>Suzette leva l'index :</p>
                  
                     <p>— Eh bien, papa, écoutez! Les quinze grammes de 
                        <lb/>café que nous dépensons
                        chaque matin coûtent dix cen-
                        <lb/>times; à ce prix-là, combien coûte le demi-kilogramme?</p>
                  <p>Elle attendit la réponse, qui ne vint pas vite : M. Dumay 
                     <lb/>ne se piquait pas d'arithmétique* <gloss>Se piquer d'une chose. Se glorifier de la bien
                        connaîtra.</gloss>.</p>
                  
                     <p>— Il coûte trois francs trente-
                        <lb/>trois centimes, reprit Suzette. Or 
                        <lb/>j'ai eu, depuis quelque temps, 
                        <lb/>l’idée de l'acheter, non plus par miettes, mais par
                  <figure>
                     <caption> Le café. <lb/>Branche de caféier, avec ses fruits ; à côté, un de ces fruits contenant deux 
                        <lb/>grains de café verts; c’est dans cet état que le café est brûlé par l'épicier dans 
                        <lb/>un cylindre qu'il tourne avec une manivelle au-dessous d'un brasier. Le café prend 
                        <lb/>alors une couleur marron foncé.</caption>
                  </figure>

                  <fw type="header">UNE BONNE IDÉE. 45</fw>
                  <pb type="page" n="45"/>

                        <lb/>demi-kilogramme d'un coup, et je ne le paye plus que 
                        <lb/>deux francs soixante. J'épargne ainsi au marchand la 
                        <lb/>peine de peser trop souvent, et il me reste, à moi, 
                        <lb/>soixante-dix centimes. Avec quelques autres économies 
                        <lb/>de ce genre sur diverses denrées* <gloss>Denrée. Tout ce qui se vend pour la nourriture des hommes et des animaux.</gloss>, en dix mois ç'a été 
                        <lb/>trente beaux francs. Rien 
                        <lb/>n'est plus cher que d'ache-
                        <lb/>ter sou à sou, par petite 
                        <lb/>quantité.</p>
                  <p>Elle tira d'une boîte deux pièces jaunes toutes bril-
                     <lb/>lantes, puis alla chercher son livre de comptes.</p>
                  <p>Le père mit ses lunettes, les promena du haut, en bas 
                     <lb/>de la comptabilité*
                        <gloss>Comptabilité. L'ensemble des comptes d'un ménage ou d'une maison de
                        commerce.</gloss> proprette qui se voyait là, et courut à 
                     <lb/>l'addition, aux deux pièces d'or présentes et probantes* <gloss>Probant. Qui donne ou fournit
                        la preuve.</gloss>.</p>
                  
                     <p>— Bien! dit-il, enchanté; ta mère n'a pas trouvé ça, 
                        <lb/>parce qu'elle était moins instruite que tu ne l'es. C'est 
                        <lb/>d'un cœur ingénieux* <gloss>Ingénieux. Plein d'invention.</gloss> et tendre que naissent les bonnes 
                        <lb/>idées ménagères. D'une économie aussi sage nous 
                        <lb/>viennent un peu plus d'abondance, de bien-être* <gloss>Bien-être. Ce qui contribue à rendre l'existence
                           commode ou agréable.</gloss>. Et 
                        <lb/>vive ma fillette qui est une bonne petite mère!</p>
                  <p>Les yeux de Suzette brillaient joyeusement. Il lui 
                     <lb/>caressait doucement les
                     cheveux :</p>
                  
                     <p>— Je veux donc, reprit-il, qu'elle ait une jolie robe; 
                        <lb/>et elle l'achètera elle-même, dès demain ;
                        j'attellerai 
                        <lb/>le char à bancs * <gloss>Char à bancs. Voiture longue et légère
                           garnie de plusieurs bancs.</gloss> pour la conduire à la foire de Saint-
                        <lb/>Quentin!</p>
                  <figure>
                     <caption>La préparation du café. Il faut avoir soin de moudre le café soi-même
                        pour que l'arôme se conserve plus longtemps; faites bouillir de l'eau,
                        jetez-la ensuite sur le café ou poudre que vous avez, mis sur le tamis de la
                        cafetière et, dès qu'il est passé, versez-le bien chaud. En été, le café
                        froid coupé d'eau est une boisson hygiénique et réconfortante.</caption>
                  </figure>
            </div2>
            
               <div2 type="questionnaire">
                  <fw type="header">46. SUZETTE.</fw>
                  <pb type="page" n="46"/>

                  <head>Questionnaire.</head>
                  <list>
                     <item>— Que répondit le père lorsqu'il fut question de l'achat d'une robe et de
                        souliers ?</item>
                     <item>— Comment Suzette s'était-elle procuré les 30 francs nécessaires aux
                        achats en question?</item>
                     <item>—Donnez, des détails sur le genre d'écono- <cb/> mies qu’elle avait
                        pratiqué ?</item>
                     <item>— Qu'en pensez-vous?</item>
                     <item>— Que répondit le père?</item>
                     <item>— Quelle décision fut prise alors?</item>
                     <item>— Qu'est-ce que le caféier?</item>
                     <item>— Comment grille-t-on le café?</item>
                     <item>— De quelle manière se prépare une tasse de café noir?</item>
                  </list>
               </div2>
            
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                  <list >
                     <item>— Faut-il dépenser tout ce qu'on gagne, et pourquoi?</item>
                     <item>— Comment appelle-t-on l'argent qu'on épargne ?</item>
                     <item>— Quelles dépenses in-utiles font bien souvent les hommes?</item>
                     <item>— Que pensez-vous des fâcheuses habitudes qu'ils contractent de cette
                        manière ?</item>
                  </list>
                  </div4>
                  
            <div4 type="réponses" ana="#extérieurs">
                  <p>Les personnes qui dépensent au jour le jour ce qu'elles gagnent, ne 
                     <lb/>sont ni raisonnables ni prudentes. Qu'il survienne un chômage, une ma-
                     <lb/>ladie : comment alors fera celui dont toutes les ressources dépendent du 
                     <lb/>travail quotidien ? Si un vêtement se trouve hors d'usage, si le moment 
                     <lb/>arrive de renouveler la provision de chauffage, si le terme de loyer 
                     <lb/>vient à échoir, comment se pourvoira-t-on de ces objets et comment, 
                     <lb/>réglera-t-on ses affaires si l'on n'a point d'argent réservé? Il faut donc 
                     <lb/>ne jamais dépenser tout ce qu'on gagne à mesure qu'on en touche le 
                     <lb/>montant.</p>
                  <p>L'argent qu'on met de côté en vue des besoins de l'avenir, constitue 
                     <lb/>ce qu'on appelle des économies.</p>
                  <p>Souvent les ouvriers s'habituent à dépenser chaque jour de petites 
                     <lb/>sommes : 10, 15. 20, 30 centimes pour tabac, café, liqueurs. Il leur 
                     <lb/>semble que ce n’est rien, et cependant ces menues dépenses, par leur 
                     <lb/>répétition même, s'élèvent en fin d'année à une somme considérable 
                     <lb/>avec laquelle ils pourraient assurer le repos de leur vieillesse ou faire 
                     <lb/>face à des nécessités urgentes.</p>
            </div4>
               </div3>

               <div3 type="complexe">
                  <head>Calcul.</head>
                  <div4 type="questions">
                  <list >
                     <item>— Avec les 10 ou 16 centimes qu'un homme dépense inutilement chaque jour,
                        quelle somme est prélevée sur le gain d'une année?</item>
                     <item>— Que pourrait-on payer ou acheter avec cet argent pour l'entretien du
                        ménage?</item>
                  </list>
                  </div4>
                  
          <div4 type="réponses" >
                  <p>A raison de 0 fr. 10 par jour, la dépense en question</p>
                  <p>s’élèverait à ..................................... 30 fr. 50</p>
                  <p>A raison de 0 fr. 15, la dépense s’élèverait à ……….. 54 fr. 75</p>
                  <p>Avec cet argent sottement dépensé, il aurait pu louer un jardin 
                     <lb/>dont on aurait tiré les légumes nécessaires à la cuisine du ménage, 
                     <lb/>— acheter la provision de bois ou de charbon pour l'hiver, — ou bien 
                     <lb/>encore payer un semestre de loyer, munir les enfants de chaussures 
                     <lb/>et de bas bien chauds, lorsque survient la saison rigoureuse.</p>
          </div4>
               </div3>
               
               
               <div3 type="industrie">
                  <head>Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                  <list>
                     <item>— A qui et à quoi servent les lunettes?</item>
                     <item>— Quelle est la forme des verres de lunettes?</item>
                     <item>— Comment nous apparaissent les choses à travers les deux sortes de
                        verres employées dans les lunettes?</item>
                     <item>— Qu'est-ce que l'instrument appelé lunette?</item>
                     <item>— Quels services rend-il?</item>
                  </list>
                  </div4>

            <div4 type="réponses">
                  <p><term>Les lunettes</term> ou besicles remédient aux défauts des vues faibles ou
                     <lb/>fatiguées, comme celles des vieillards et des personnes myopes.</p>
                  <p>Les premiers ne peuvent bien voir s'ils n'éloignent les objets de leurs 
                     <lb/>yeux, ce qui fait qu'il leur est presque impossible de distinguer les 
                     <lb/>petits objets et de lire ou écrire facilement. Les myopes doivent, au 
                     <lb/>contraire, rapprocher les choses de manière à les amener presque au 
                     <lb/>contact des yeux, de sorte qu'ils ne peuvent apercevoir celles qui sont 
                     <lb/>éloignées; pour eux, il n'y a ni beaux paysages, ni horizons étendus.</p>
                  <p>Selon que les lunettes sont pour l'usage des vieillards ou des myopes,

                  <fw type="header">BRUNEHAUT. 47</fw>
                  <pb type="page" n="47"/>

                     <lb/>les verres sont bombés des deux côtés ou concaves, c'est-à-dire creusés 
                     <lb/>vers le centre.</p>
                  <p>L'instrument appelé lunette est un tube cylindrique, noirci intérieu-
                     <lb/>rement, dans lequel on dispose des verres de forme lenticulaire La 
                     <lb/>lunette rapproche les objets situés à de grandes distances; elle rend 
                     <lb/>ainsi les plus utiles services aux navigateurs, aux militaires, enfin aux 
                     <lb/>astronomes à qui elle a donné le moyen d'étudier les astres dans tous 
                     <lb/>les détails de leur conformation.</p>
            </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
