<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet href="https://cwrc.ca/islandora/object/cwrc%3A874aec8c-577d-4fe5-be84-bbc3342f8464/datastream/CSS/view" type="text/css"?>
<?xml-model href="https://cwrc.ca/islandora/object/cwrc%3A874aec8c-577d-4fe5-be84-bbc3342f8464/datastream/SCHEMA/view" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>L'enfance de Suzette</title>
            <principal>John Westbrook</principal>
            <funder>Bucknell University</funder>
            <sponsor>French 370</sponsor>
            <respStmt>
               <name>Noah Berg</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Sabrina Debler</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Olivia Dey</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Sarah Haber</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Rebecca Heintzelman</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Lexi Huffman</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Griffin Lombardi</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Lucas Masson</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Isaiah Mays</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>James Treanor</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Micah Umeh, Jr.</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>John Westbrook, Associate Professor of French</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>L'Enfance de Suzette, livre de lecture courante à l'usage des jeunes filles (degré élémentaire), morale, leçons de choses, économie domestique</title>
               <author>Mme Marie Robert Halt</author>
               <publisher>P. Mellottée</publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="book">
            <head><title>L'ENFANCE DE SUZETTE JE DÉDIE CE LIVRE A MA CHÈRE NIÈCE MARGUERITE. MARIE ROBERT HALT.</title></head>
         </div>
         <div type="chapter" n="1">
            <pb n="1" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_01-01.jpg" />
            <head>
               <title>1. — Jolie maison.</title>
            </head>

            <div type="récit">
               <p><persName>Mme Dumay</persName>, la maman, achevait de ranger la grande pièce, en ce moment éclairée d'un gai rayon de soleil.</p>
               <pb n="2" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_01-02.jpg" />
               <p> 4 L'ENFANCE DE SUZETTE. Les chandeliers, sur la cheminée, semblaient d'or, et la batterie de cuisine, accrochée au mur, paraissait être d'argent, tant tout cela reluisait. Le poêle,
                  ciré à la mine de plomb, reluisait aussi. </p>
               <p>Les rideaux, aux vitres, étaient d'un blanc de neige. Sur l'appui des fenêtres il y avait des vases de fleurs.</p>
               <p>Pas un grain de poussière sur les meubles. Oh ! la gentille maison ! la plus gentille de <placeName>Fragicourt</placeName> ; qu'elle était gaie et propre ! Oh ! la bonne mère que
                  celle à qui l'on devait toute cette minutieuse propreté !</p>
               <p>De temps en temps elle se penchait pour regarder, par la fenêtre, dans le jardin où l'on entendait des voix joyeuses d'enfants. </p>
               <p>Puis elle appela :</p>
               <p>— « Allons, petits, voilà l'heure ! » [1] </p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p>[1] <label>CAUSERIE</label> : <term ana="grammaire">Grammaire</term>. — D'où vient le mot <emph>chandelier</emph> ? Dites les homonymes du mot <emph>poêle</emph>. </p>
               <p><term ana="hygiène">Ménage</term>. — De quoi se compose la batterie de cuisine ? — Qu'est-ce que la mine de plomb ? — A quel usage sert-elle ? — Sous quelle forme les écoliers
                  emploient-ils la mine de plomb ? — Pour quoi les chandeliers et la batterie de cuisine reluisent-ils comme de l'or et de l'argent ? </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="2">
            <pb n="4" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_02-01.jpg" />
            <head><title>2. — La famille.</title></head>

            <div type="récit">
               <p>Presque aussitôt parurent quatre enfants : La petite <persName>Suzette</persName>, qui avait bien sept ans et ressemblait beaucoup à sa mère ;</p>
               <pb n="5" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_02-02.jpg" />
               <fw>LA FAMILLE. 5</fw>
               <p>
                  <persName>Jacques</persName>, son aîné de deux ans, un garçon d'air raisonnable ; </p>
               <p><persName>François</persName>, un blondin de cinq ans avec un petit nez retroussé et des yeux malins ; <persName>Charlot</persName>, le dernier, encore en robe, qui avait le visage
                  souriant de sa mère et de <persName>Suzette</persName>.</p>
               <figure>
                  <caption>Presque aussitôt parurent quatre enfants.</caption>
               </figure>
               <p>La <persName>maman</persName> tira le pain du bahut et prit un couteau ; les enfants vinrent se ranger autour d'elle ; et elle donna à chacun un croûton frais et cinq belles noix
                  pour le goûter à l'école.</p>
               <p><persName>Charlot</persName> n'allait pas encôre en classe, </p>
               <pb n="6" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_02-03.jpg" />
               <fw>6 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> mais il reçut son goûter comme les autres. </p>
               <p>A ce moment, le papa, <persName>M. Dumay</persName>, entra en disant :</p>
               <p>— Eh bien, mes enfants, vous allez à l'école ? </p>
               <figure>
                  <caption>Le papa, M. Dumay, entra.</caption>
               </figure>
               <p>— « Oui, papa.</p>
               <p>— « Moi, je vais à la ville, je viens d'atteler la Grise. Je vous apporterai quel que chose au retour </p>
               <p>— « Quoi, papa ? qu'est-ce que vous nous apporterez ?</p>
               <p>—— « Vous le verrez ce soir, si vous avez bien travaillé. »</p>
               <p>Il les embrassa, puis monta dans la carriole, et partit. </p>
               <p>La petite <persName>Suzette</persName>
                  <persName>Jacques</persName> et <persName>François</persName> partirent aussi de leur côté en suivant des yeux, sur la route, la carriole qui filait au trot de la Grise et à la
                  musique des grelots de son collier.</p>
               <p>— « Oh ! si papa pouvait nous apporter des bonbons ! » disait <persName>François</persName>. </p>
               <pb n="7" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_02-03.jpg" />
               <fw>POURQUOI ALLEZ-VOUS A L'ÉCOLE ? 7</fw>
               <p> Arrivés à l'école, <persName>Jacques</persName> entra dans la grande classe des garçons, et <persName> Suzette</persName> dans celle des filles, après avoir mené
                     <persName>François</persName> à la classe enfantine. [2] </p>
               <figure>
                  <caption />
               </figure>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p>[2] <label>CAUSERIE</label> : <term ana="grammaire">Grammaire</term>. — Que veut dire le mot <emph>ainé</emph> ? — Quel mot a servi à former <emph>blondin</emph> ? </p>
               <p><term ana="histoire_naturelle">Histoire naturelle</term>. — Qu'est-ce que le visage ? — Quelles sont les parties qui le composent ?</p>
               <p>Comment appelle-t-on l'arbre qui donne les noix ? — Que tire-t-on de la noix ?</p>
               <p><term ana="connaissances_usuelles">Connaissances usuelles</term>. — Qu'est-ce qu'une carriole ? — Quelle différence y a-t-il entre aller au pas, trotter et galoper ?</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="3">
            <pb n="7" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_03-01.jpg" />
            <head><title>3. ― Pourquoi allez-vous à l'école ? </title></head>

            <div type="récit">
               <p> La maîtresse, <persName>Mme Delorme</persName>, écrivit au tableau noir cette question : <emph>Pourquoi allez-vous à l'école ? </emph></p>
               <p>Chaque élève eut à donner la réponse sur son ardoise. La petite <persName>Zélie</persName> écrivit : « Je vais à l'école parce que mes parents m'y obligent. » </p>
               <figure>
                  <caption>― Je vais à l'école pour apprendre les choses utiles que je ne sais pas.</caption>
               </figure>
               <pb n="8" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_03-02.jpg" />
               <fw>8 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p>
                  <persName>Marcelline</persName> répondit : « Je vais à l'école pour gagner des bons points et des prix. » </p>
               <p>Petite <persName>Suzette</persName> écrivit : « Je vais à l'école pour apprendre les choses utiles que je ne sais pas ; j'y vais pour apprendre à bien conduire mon ménage quand je
                  serai grande. » </p>
               <p>― « Très bien, petite <persName>Suzette</persName>, dit l'institu- trice ; ajoute qu'on va encore à l'école pour apprendre à agir, en toute chose, moralement, c'est-à-dire avec
                  droiture et avec bonté. »</p>
               <p>Puis elle donna un bon point à <persName>Suzette</persName>.</p>
               <p>La classe achevée, les élèves sortirent ; la petite <persName>Suzette</persName> courut rejoindre ses deux frères déjà dehors, et tous les trois s'acheminèrent vers la maison
                  paternelle. [3] </p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p> [3] <label>CAUSERIE</label> : <term ana="morale">Morale</term>. ― A la réponse que fit <persName>Zélie</persName>, quelle sorte d'élève jugez-vous qu'elle était ? ― Et
                     <persName>Marcelline</persName>, que pensez- vous d'elle ? ― Et que dites-vous de la petite <persName>Suzette</persName> ? ― Laquelle de ces trois petites filles prendriez-vous
                  pour modèle ? </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="4">
            <pb n="8" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_04-01.jpg" />
            <head><title>4. — Les cadeaux.</title></head>

            <div type="récit">
               <pb n="1" />
               <p> La mère portant <persName>Charlot</persName>, et souriante, attendait les enfants sur le seuil.</p>
               <p>Dès qu'ils l'eurent aperçue, ils coururent à elle.</p>
               <p>— « Jacques, as-tu bien travaillé ? </p>
               <p>— « Maman, j'ai eu un bon point.</p>
               <p>— « Et toi, <persName>Suzette</persName> ? </p>
               <pb n="9" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_04-02.jpg" />
               <fw>LES CADEAUX</fw>
               <p> — « Maman, j'ai eu aussi un bon point.</p>
               <p>— « A la bonne heure, mes enfants. Et toi,<persName> François</persName>, as-tu été sage ? </p>
               <p>— « Je l'ai été un <emph>petit peu</emph>. Ce que papa apportera..., je pourrai en avoir ?... </p>
               <figure>
                  <caption>La mère, portant Charlot sur les bras, attendait les enfants.</caption>
               </figure>
               <p>« Oui, un <emph>petit peu</emph> seulement. » </p>
               <p>Tout en riant, <persName>Mme Dumay</persName> se mit à préparer le souper.</p>
               <p>Elle plaça dans le poêlon du saindoux, des morceaux de lard avec des oignons épluchés. </p>
               <pb n="10" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_04-03.jpg" />
               <fw>10 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> — Bientôt une bonne odeur d'oignons et de lardons revenus à point se répandit dans la pièce ; <persName>Jacques</persName> s'en passa la langue sur les lèvres et petite
                     <persName>Suzette</persName> dit à sa mère :</p>
               <p>— « Je crois que nous ferons un excellent souper.</p>
               <p>— « Je l'espère, ma fille, et ce sera la récompense de la cuisinière. Bien faire, c'est se contenter soi-même. »</p>
               <p>Puis elle ajouta à la préparation du ragoût de belles pommes de terre pelées fin et lavées à grande eau.</p>
               <figure>
                  <caption>La pomme de terre.</caption>
               </figure>
               <p>Pendant ce temps <persName>Suzette</persName> avait achevé de mettre le couvert.</p>
               <p>Tout à coup <persName>François</persName> s'écria :</p>
               <p>— « J'entends les grelots de la Grise ! Voilà papa qui revient ! »</p>
               <p><persName>Jacques</persName>, avec lui, courut à la barrière de la cour, l'ouvrit toute grande et presque aussitôt la carriole entra. Toute la maisonnée était accourue.</p>
               <p>— « Bonsoir, père ! bonsoir, père ! </p>
               <p>— « Bonsoir, mes chéris ! »</p>
               <pb n="11" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_04-04.jpg" />
               <fw>LES CADEAEX. 11</fw>
               <p> — Eh bien ! qu'apportait-il, le papa ?</p>
               <p>A peine descendu de voiture, il demanda :</p>
               <p>— « Voyons, ce petit monde a-t-il bien tra- vaillé ? » </p>
               <p>La maman répondit :</p>
               <p>— « Assez bien. <persName>Jacques</persName> et <persName>Suzette</persName> ont eu un bon point et <persName>François</persName> a été « un petit peu sage. »</p>
               <p>Alors <persName>M. Dumay</persName> tendit un paquet qu'on s'empressa d'ouvrir. C'étaient quatre belles meringues de couleur rose, toutes fraîches ! Chaque enfant eut la sienne avec
                  la permission de s'en régaler à l'instant.</p>
               <p>Puis <persName>M. Dumay</persName> tira de la carriole un paquet beaucoup plus gros que le premier. Celui-là contenait une horloge, une belle horloge à fleurs rouges.</p>
               <p>C'était un cadeau pour la maman qui se plaignait depuis quelque temps de la vieille horloge fatiguée qui ne sonnait plus et qui n'allait guère.</p>
               <p>Or, une horloge doit marcher régulièrement, être exacte, pour nous aider à régler le temps de nos travaux et nous habituer nous-mêmes à l'exactitude.</p>
               <p>La voiture dételée, et la Grise à l'écurie devant son râtelier bien garni de foin, parents </p>
               <pb n="12" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_04-05.jpg" />
               <fw>12 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> et enfants rentrèrent dans la maison avec l'horloge. [4] </p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p> [4] <label>CAUSERIE</label> : <term ana="grammaire">Grammaire</term>. — Donner les différents sens du verbe <emph>revenir</emph>.</p>
               <p><term ana="menage">Ménage</term>. — D'où viennent le saindoux et le lard ? — Quelle partie de l'oignon est surtout utilisée comme aliment ? — Sur quelle partie de la plante se
                  forment les pommes de terre ? — Pourquoi la maman prenait-elle tant de soin du ragoût ? — Qu'est-ce qu'une meringue ? </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="5">
            <pb n="12" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_05-01.jpg" />
            <head><title>5. ― « La bête » qui est dedans.</title></head>

            <div type="récit">
               <p> Cette horloge avait un cadran où les heures étaient marquées en chiffres romains. On y voyait aussi deux aiguilles de cuivre brillant, l'une longue et l'autre courte. La grande
                  indiquait les minutes, la petite indiquait les heures. L'horloge avait également un balancier et des poids ; ceux-ci étaient suspendus au bout de deux chaînes.</p>
               <p><persName>M. Dumay</persName> l'accrocha au mur, à la place de la vieille ; il remonta les poids, mit les aiguilles à l'heure, puis donna un petit coup au balancier qui se mit à
                  aller et venir de droite à gauche et de gauche à droite, en faisant tic tac, tic tac ; les poids descendaient tout doucement et les aiguilles tournaient sur le cadran.</p>
               <p>Presque aussitôt la sonnerie se fit entendre avec un très joli bruit argentin. </p>
               <pb n="13" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_05-02.jpg" />
               <fw>« LA BÊTE » QUI EST DEDANS. 13</fw>
               <p>Le petit <persName>Charlot</persName> se mit à rire de plaisir et demanda à voir « la bête » qui, là-dedans, faisait ce bruit et ce tic tac.</p>
               <p>― « Oui, papa, ajouta <persName>Suzette</persName>, qu'est-ce qu'il y a là-dedans ? » </p>
               <p>Le papa ouvrit un des côtés de l'horloge et élevant la petite <persName>Suzette</persName> dans ses bras :</p>
               <p>― « Regarde, lui dit-il, que vois-tu ?</p>
               <p>― « Je vois des roues de cuivre qui s'engrènent les unes dans les autres par le rebord.</p>
               <p>― « Eh bien, dit <persName>M. Dumay</persName>, il suffit qu'une de ces roues soit mise en mouvement pour que toutes les autres tournent aussi. <figure>
                     <caption>L'horloge.<lb /> 1. Cadran. ― 2. Aiguilles. ― 3. Chaînes. ― 4. Poids. ― 5. Balancier.</caption>
                  </figure> « Ce sont les poids qui, en pesant sur leurs chaînes, mettent les rouages en mouvement comme le ferait la pression d'une main. Et c'est le balan- </p>
               <pb n="14" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_05-03.jpg" />
               <fw>14 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p>cier qui, en battant à intervalles égaux sur les principales roues, fait aller en mesure tout le mécanisme au bruit de son tic tac. »</p>
               <figure>
                  <caption>Mécanisme intérieur de l'horloge.<lb /> (1) Rouleau autour duquel s'enroule la chaine ou la corde (2) à laquelle sont suspendus les poids (3). Engrenages (4 et 5).
                  </caption>
               </figure>
               <p>A la suite de <persName>Suzette</persName>, <persName>Jacques</persName>, hissé sur une chaise, et <persName>François</persName> sur les bras de sa mère, re- gardèrent l'intérieur de
                  l'horloge et comprirent l'explication qui venait de leur être donnée. Ils avaient l'air joyeux, car rien n'est plus agréable que de comprendre.</p>
               <p>Puis toute la famille s'en alla souper et l'on mangea avec plaisir du bon ragoût préparé avec tant de soin.</p>
               <p>Au milieu du repas, <persName>Charlot</persName>, dont c'était l'ha- bitude, ferma les yeux et sa maman l'emporta doucement dans son petit lit en chantonnant dodo, l'enfant do, comme
                  elle faisait tous les soirs. [5] </p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p>[5] <label>CAUSERIE</label>: <term ana="connaissances_usuelles">Connaissances usuelles</term>. ― Combien de parties avait l'horloge ? ― Qu'est-ce que les enfants virent dans
                  l'intérieur de l'horloge ? ― Qu'est-ce qui pèse sur une des principales roues et presse dessus comme ferait une main, pour la faire tourner ? ― Qu'est-ce qui fait aller tout le
                  mécanisme de l'horloge en mesure ? ― Pourquoi les enfants étaient-ils joyeux d'avoir compris ? </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="6">
            <head><title> 6. ― Tic tac, tic tac.</title></head>
            <pb n="15" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_06-01.jpg" />
            <div type="récit">
               <fw>TIC TAC, TIC TAC. 15</fw>
               <p> Le lendemain, un jeudi, la petite <persName>Suzette</persName> s'assit, pour faire ses devoirs, en face de l'horloge neuve. Elle la revoyait avec plaisir, la trouvant encore plus
                  jolie sous le grand soleil qui la frappait.</p>
               <p>― « Maman, dit-elle a sa mère qui allait au jardin cueillir de la salade, je veux voir combien de temps je mets pour écrire une ligne d'écriture en gros.</p>
               <figure>
                  <caption>Le lendemain, un jeudi, <persName>Suzette</persName> s'assit, pour faire ses devoirs, en face de l'horloge neuve.</caption>
               </figure>
               <p>― « Bien, mon enfant ; quand tu le sauras, tu me le diras. »</p>
               <p>La petite fille regarda l'horloge qui marquait une heure et trois minutes. Aussi- </p>
               <pb n="16" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_06-02.jpg" />
               <fw>16 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> tôt elle se mit à écrire sans hâte et soigneusement. La ligne finie, il était une heure et cinq minutes.</p>
               <p>3 ôté de 5 reste 2.</p>
               <p>― « Bon, se dit-elle, c'est deux minutes pour une ligne. J'ai cinq autres lignes à écrire ; 5 fois 2 font 10 : j'aurai fini ma page dans dix minutes. »</p>
               <p>Elle avait à peine commencé la seconde ligne que voilà une mouche qui passe. Petite <persName>Suzette</persName> la suit des yeux jusque sur la vitre où elle va se poser.</p>
               <p>De la vitre à la rue il n'y a pas loin ; la petite fille regarde dans la rue. Il passe un chien, puis un chat, puis <persName>Ludivine</persName>, la voisine, avec son petit
                     <persName>Vincent</persName> et sa petite <persName>Lisa</persName>.</p>
               <p>Tic tac, tic tac, tic tac, tic tac, fait l'horloge mais <persName>Suzette</persName> n'entend point.</p>
               <p>Tout à coup, du côté du jardin, résonne un bruit de pas. Elle fait un sursaut comme si elle s'éveillait, et vite, vite, reprend la plume.</p>
               <p>Va, va, petite <persName>Suzette</persName>, gratte le papier, grif- fonne, griffonne !...</p>
               <p>Elle a fini sa deuxième ligne, elle regarde l'horloge. Il est une heure et dix-neuf minutes ! </p>
               <p>La maman rentre, vient regarder le cahier et dit : </p>
               <pb n="17" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_06-03.jpg" />
               <fw>TIC TAC, TIC TAC. 17</fw>
               <p>― « Voilà deux lignes, l'une bien écrite, l'autre mal. Combien de temps pour écrire la première ? </p>
               <p>― « Deux minutes, maman.</p>
               <p>― « Et pour écrire l'autre, si laide ? </p>
               <p>― « Quatorze minutes. J'ai flâné. </p>
               <p>― « Eh bien, tu le vois, mon enfant, bien écrire et avec application coûte sept fois moins de temps qu'écrire en flânant ; c'est ce que t'apprend l'horloge.</p>
               <p>« Quand j'étais petite comme toi, celle de mes parents m'apprit, à moi, que pour aller chercher le lait, il me fallait cinq minutes en marchant à mon pas, et vingt minutes si je
                  m'arrêtais à regarder à droite, à gauche, sans plaisir ni profit.</p>
               <p>« J'appréciai ainsi la valeur du temps, qui est, comme je l'ai lu dans un livre, « l'étoffe dont notre vie est faite » ; et je sentis qu'une chose aussi précieuse doit être non pas
                  gaspillée, mais utilement dépensée.</p>
               <p>« Tu viens aussi d'en faire l'expérience, ma <persName>Suzette</persName> ; n'oublie pas cette leçon.</p>
               <p>« Règle l'emploi de tes heures. Fais-en deux parts : l'une consacrée au travail, à l'accomplissement de tes devoirs de bonne petite fille ; l'autre à la récréation, pendant laquelle
                  tu pour- </p>
               <pb n="18" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_06-04.jpg" />
               <fw>18 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> ras, si cela te plaît, regarder voler les mouches. » <persName>Suzette</persName> soupira :</p>
               <p>― « Ah ! maman, dit-elle, j'ai bien peur d'embrouiller souvent mes comptes. » </p>
               <p>Notre petite <persName>Suzette</persName> avait le grave défaut de se décourager facilement et de manquer un peu d'énergie.</p>
               <p>Sa maman lui en fit l'observation et lui dit également que toutes les petites filles peuvent être raisonnables lorsqu'elles veulent bien s'en donner la peine. [6] </p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p> [6] <label>CAUSERIE</label> : <term ana="connaissances_usuelles">Connaissances usuelles</term>. ― Combien de secondes dans une minute ? de minutes dans une heure ? d'heures dans un
                  jour ? de jours dans un mois ? de mois dans une année ? d'années dans un siècle ?</p>
               <p>Expliquez ces deux proverbes : « Le temps perdu ne se rattrape pas. » ― « Le temps c'est de l'argent. » </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="7">
            <head><title>7. — Une bonne journée.</title></head>
            <pb n="18" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_07-01.jpg" />
            <div type="récit">
               <p> Le lendemain petite <persName>Suzette</persName>, en s'éveillant, se dit :</p>
               <p>— « Aujourd'hui, je veux m'appliquer à tres bien faire tout ce que je ferai. »</p>
               <p>Dès qu'elle se fut débarbouillée, soigneusement coiffée, qu'elle eut brossé ses dents et nettoyé ses ongles, elle s'habilla.</p>
               <p>Puis elle ouvrit la fenêtre de sa chambre pour en chasser l'air renfermé de la nuit et </p>
               <pb n="19" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_07-02.jpg" />
               <fw>UNE BONNE JOURNEE. 19</fw>
               <p> laisser entrer l'air pur du matin, ce qui est, vous le savez, un des commandements de l'hygiène.</p>
               <p>Après avoir rangé tout ce qui traînait, petite <persName>Suzette</persName> alla repasser sa leçon qu'elle sut bien vite. Au réveil, la mémoire est reposée, fraî- che et garde
                  facilement ce qu'on lui confie.</p>
               <p>— « Maintenant, qu'est-ce que je vais faire ? se demanda la petite fille. Voyons... si je cirais les souliers de <persName>François</persName> et de <persName>Charlot</persName> qui
                  sont trop petits pour les cirer euxmêmes ? »</p>
               <figure>
                  <caption>Elle releva ses manches, mit un tablier de cuisine et cira les souliers.</caption>
               </figure>
               <p>Elle releva ses manches, mit un tablier de cuisine et cira les souliers. Sa maman, qui la suivait des yeux avec satisfaction, l'appela alors pour lui dire :</p>
               <p>— « Ma chérie, je mets le lait du déjeuner sur le feu ; veille à ce qu'il ne se sauve pas. »</p>
               <p>Le lait chauffa, bouillit, monta comme s'il </p>
               <pb n="20" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_07-03.jpg" />
               <fw>20 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> voulait sauter par-dessus les bords de la casserole ; mais, halte-là ! petite <persName>Suzette</persName> veillait. Elle savait que pour arrêter le lait bouillant qui monte, il
                  suffit de plonger dedans une cuiller froide. C'est ce qu'elle s'empressa de faire ; puis elle ôta la casserole du feu sans qu'une goutte se répandît.</p>
               <p>Et sa volonté de bien faire l'accompagna à l'école. Sa voisine de classe eut beau parler, bavarder à son oreille, elle en fut pour ses frais : <persName>Suzette</persName> ne
                  l'écouta pas.</p>
               <p>Elle fut toute aux leçons de la maîtresse. [7] </p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p> [7] <label>CAUSERIE</label> : <term ana="hygiène">Hygiène</term>. — Pourquoi faut-il renouveler l'air des chambres où l'on a dormi ?</p>
               <p><term ana="histoire_naturelle">Histoire naturelle</term>. — Qu'est-ce que les dents ? les ongles ? </p>
               <p><term ana="menage">Ménage</term>. — Connaissez-vous un moyen d'arrêter vivement le lait bouillant qui se sauve ? </p>
               <p><term ana="morale">Morale</term>. — Que montre la résolution prise par la petite <persName>Suzette</persName> à son réveil ? — Quel devoir remplissait-elle en cirant les souliers de
                  ses petits frères à la place de sa maman ? — En rangeant sa chambre avant d'en sortir, et en mettant devant elle un tablier de cuisine pour cirer les souliers, de quelles qualités
                  petite <persName>Suzette</persName> faisait-elle preuve ? </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="8">
            <head><title>8. — De l'attention ! </title></head>
            <pb n="20" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_08-01.jpg" />
            <div type="récit">
               <p> Les jours se suivent et ne se ressemblent pas. Un matin, petite <persName>Suzette</persName> resta au lit à flâner, à se détirer.</p>
               <p>Sa maman dut l'appeler plusieurs fois : — « <persName>Suzette</persName> ! <persName>Suzette</persName> ! Il est grand jour. </p>
               <pb n="21" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_08-02.jpg" />
               <fw>DE L'ATTENTION ! 21 </fw>
               <p> — « Oui, maman, je viens. » </p>
               <p>Elle se mit à sa toilette ; mais pas d'eau dans le broc ! Et le savon ? où est le savon ? Ah ! le voilà enfin derrière un des pieds de la table de toilette. La veille au soir, petite
                     <persName>Suzette</persName> avait oublié de ranger. Et le matin, la brosse, les vêtements, les souliers, tout semblait jouer à cache-cache !</p>
               <p>Le temps pas- sait. La voix de la maman se fit de nouveau en- tendre.</p>
               <p>— « Eh bien ! ma fille, que fais- tu ? »</p>
               <figure>
                  <caption>— <persName>Suzette</persName> ! <persName>Suzette</persName> ! il est grand jour.</caption>
               </figure>
               <p>La petite <persName>Suzette</persName> eut beau ne se débarbouiller, ne se coiffer qu'à moitié, ne pas agrafer son tablier ni ranger sa chambre ; elle eut beau garder ses bas mis à
                  l'envers, elle fut en retard.</p>
               <p>« Enfin, te voilà dit la mère en la voyant paraître. Surveille le lait qui est sur le feu pen- </p>
               <pb n="22" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_08-03.jpg" />
               <fw>22 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> dant que je vais habiller <persName>François</persName> et <persName>Charlot</persName>. » La petite fille reste un moment devant le fourneau, puis tout à coup songe à sa plante de
                  réséda qui a besoin d'être arrosée.</p>
               <p>Elle court porter le pot de fleurs sous le robinet de la fontaine dans la cuisine ; elle vient d'ouvrir ce robinet, lorsque soudain une terrible odeur de lait brûlé se répand dans la
                  pièce.</p>
               <figure>
                  <caption>Suzette se précipite vers le fourneau, hélas ! trop tard.</caption>
               </figure>
               <p><persName>Suzette</persName> se précipite vers le fourneau. Hélas ! trop tard ; la moitié du déjeuner est partie. La maman arrive :</p>
               <p> — « Maman, murmure <persName>Suzette</persName>, c'est que j ai voulu arroser ma plante de... »</p>
               <p>Elle n'achève pas ; elle se souvient que le réséda est sous le robinet de la fontaine ; et le robinet coule toujours.</p>
               <p>Elle court le fermer, mais la cuisine est déjà, remplie d'eau. </p>
               <pb n="23" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_08-04.jpg" />
               <fw>L'ACCROC REPRISÉ 23</fw>
               <p> — « Les robinets ne se ferment pas tout seuls, ma fille, lui dit la maman ; c'est à nous d'y penser, quand nous les avons ouverts. </p>
               <p>« Et le lait une fois bouillant ne peut pas se dire : Je ne déborderai pas de la casserole parce que je ferais trop de chagrin à la petite <persName>Suzette</persName>.</p>
               <p>« Là encore, c'est nous qui devons veilier. — « Ah ! soupire <persName>Suzette</persName>, avant-hier tout marchait si bien ! </p>
               <p>— « Avant-hier, ma mie, tu mettais à ce que tu faisais toute ton attention, toute ta volonté, et c'est ainsi qu'il faut agir ; sinon les choses que nous devons mener nous mènent, et
                  nous ne faisons que des sottises. »</p>
               <p>Ainsi parla la maman, et petite <persName>Suzette</persName> s'es- suya les yeux, car elle sentait bien que ce qui rachète les fautes, ce sont non pas les pleurs, mais les actes. [8]
               </p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p> [8] <label>CAUSERIE</label> : <term ana="hygiène">Hygiène</term>. — Qu'est-ce qu'une table de toilette ? — Quels objets la garnissent ? — Pourquoi est-il nécessaire de se
                  débarbouiller au savon ?</p>
               <p><term>Connaissances usuelles</term>. — Qu'est-ce qu'un peigne ? un démêloir ? une brosse ? ― Connaissez-vous plusieurs sortes de brosses ? </p>
               <p><term ana="français">Français</term>. ― Pourquoi les objets de toilette, les vêtements de <persName>Suzette</persName> avaient-ils l'air de jouer à cache-cache ? ― Expliquez ce
                  proverbe : « On ne peut pas chasser deux lièvres à la fois. » </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="9">
            <head><title>9. ― L'accroc reprisé.</title></head>
            <pb n="23" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_09-01.jpg" />
            <div type="récit">
               <p> Vous ne savez peut-être pas encore que M. <persName>François</persName> n'était pas toujours sage comme une image. </p>
               <pb n="24" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_09-02.jpg" />
               <fw>24 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> Une après-midi, dans la cour de récréation, il avisa un petit chat qui la traversait ; il le poursuivit aussitôt. Le chat, pour échapper à <persName>François</persName>, grimpa sur
                  un des arbres.</p>
               <p>Immédiatement, le gamin, des bras et des jambes, saisit cet arbre, s'enlève de terre. Il grimpe, lui aussi ; mais, crac ! sa blouse s'accroche, se déchire, et le voilà par terre
                  !</p>
               <p><persName>Suzette</persName> accourt tout effrayée ; <persName>François</persName> se met à rire et lui dit qu'il ne s'est pas fait de mal.</p>
               <p> ― « Et ta blouse ! s'écrie la petite sœur en regardant le gros accroc béant ; maman qui a déjà veillé hier pour la raccommoder devra veiller encore aujourd'hui ! » </p>
               <p><persName>Mme Delorme</persName>, la maîtresse, qui passait en ce moment, entendit ces mots et dit à <persName>Suzette</persName> : </p>
               <p>― « Il y a un moyen d'épargner à ta mère ce travail.</p>
               <p>― « Et lequel, Madame ?</p>
               <p>― « C'est de faire toi-même ce raccommodage, tout à l'heure, pendant la leçon de couture. » </p>
               <p><persName>Suzette</persName>, enchantée de cette idée, ôta aussitôt à M. <persName>François</persName> sa blouse déchirée, et l'on rentra en classe.</p>
               <pb n="25" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_09-03.jpg" />
               <fw>L'ACCROC REPRISÉ 25</fw>
               <p> Là, « Madame », après avoir examiné la déchirure, la montra aux élèves en leur disant : ― « Voyez, un morceau de l'étoffe a été emporté ; avec quoi allons-nous main- tenant combler
                  ce vide ? </p>
               <p>― « Avec un morceau pareil à l'étoffe de la blouse, répondit une pe- tite fille.</p>
               <figure>
                  <caption>Le lin.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>Le chanvre.</caption>
               </figure>
               <p>― « Ce serait en effet un moyen, mais nous n'avons pas de morceaux. Il nous faut donc refaire autrement la partie d'étoffe qui manque, et nous y parviendrons avec du fil de même
                  matière.</p>
               <p>« Car toutes les étoffes sont, vous le savez, des assemblages de fils.</p>
               <p>― « Et d'où se tirent les fils, Madame ?</p>
               <fw>ENFANCE DE S. 2</fw>
               <pb n="26" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_09-04.jpg" />
               <fw>26 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> ― « Ils se tirent soit de végétaux, soit d'ani- maux, ou bien encore d'un insecte. » </p>
               <p>La maîtresse ouvrit un livre d'images :</p>
               <figure>
                  <caption>Le cotonnier.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>La tonte du mouton.</caption>
               </figure>
               <p> ― « Voyez ces images ; elles vous montrent les principaux végétaux textiles.</p>
               <p>« Voici le lin et le chanvre, dont les hautes tiges sont formées de filaments longs et soyeux. </p>
               <p>« Voici le fruit du cotonnier, plante des pays chauds ; le fruit vient de s’ouvrir et cette bourre ouateuse qui s'en échappe, c'est le coton dans lequel sont enfermées les
                  graines.</p>
               <figure>
                  <caption>La chèvre du <placeName>Thibet</placeName>.</caption>
               </figure>
               <p>« Passons maintenant aux animaux qui nous donnent la matière avec laquelle nous fabriquons nos vêtements :</p>
               <p>« Voici d'abord le mouton avec sa grosse toison de laine, puis la petite chèvre blanche du <placeName>Thibet</placeName>, couverte de flocons soyeux si fins et si doux. </p>
               <pb n="27" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_09-05.jpg" />
               <fw>L'ACCROC REPRISÉ. 27</fw>
               <p>« Voyez encore cette chenille en train de ronger une feuille de mûrier : c'est le ver à soie.</p>
               <p>« Pour se transformer en chrysalide, cette chenille s'enveloppe d'une coque faite d'une matière qui sort en mince jet des deux côtés de sa bouche et qui se durcit à l'air.</p>
               <p>« Cette matière, c'est la soie ; la coque du ver à soie se nomme cocon.</p>
               <figure>
                  <caption>Le ver à soie.<lb /> Voyez cette chenille en train de ronger une feuille de mûrier : c'est le ver à soie. La coque du ver à soie se nomme cocon. (Voy. le dessin en haut, à
                     gauche.) Après vingt jours d'emprison- nement, de la dépouille du ver sort, par un trou fait dans le cocon, un joli papillon. (Voy. le dessin, en haut, à droite.)</caption>
               </figure>
               <p>« Un cocon est comme une petite bobine faite d'un seul fil qui a quelquefois trois cent cinquante mètres de longueur.</p>
               <p>― « Et les filaments de la laine, Madame, combien ont-ils ?</p>
               <p>― « Les plus longs ont de cinq à sept centimètres seulement. Ceux du coton sont à peu près aussi courts que ceux du lin et du chanvre.</p>
               <p>― « Avec d'aussi courts filaments, comment peut-on façonner des étoffes, Madame ? demanda la petite <persName>Suzette</persName>.</p>
               <p>― « Pour cela, il faut assembler les filaments, </p>
               <pb n="28" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_09-06.jpg" />
               <fw>28 LENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> les relier en les tordant, pour en former de longs fils. C'est là ce qu'on appelle filer. » [9] </p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p> [9] <label>CAUSERIE</label> : <term ana="connaissances_usuelles">Connaissances usuelles</term>. ― Citez quelques étoffes de lin, de coton, de laine, de soie. ― Quelles sont les qua-
                  lités des étoffes qui proviennent du règne végétal ? ― Quelles sont les qualités des étoffes qui viennent du règne animal ? </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="10">
            <head><title>10. — L'accroc reprisé (Suite). </title></head>
            <pb n="28" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_10-01.jpg" />
            <div type="récit">
               <p>La maîtresse continua :</p>
               <p> — « Le filage terminé, les fils que l'on a obtenus sont prêts pour le tissage.</p>
               <figure>
                  <caption>Le tissage.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>Le filage.</caption>
               </figure>
               <p>« Cette nouvelle opération consiste à entrecroiser les fils. On tend, dans le sens de la longueur de la pièce d'étoffe, des fils qui sont rangés côte à côte comme les dents d'un
                  peigne </p>
               <pb n="29" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_10-02.jpg" />
               <fw>L' ACCROC REPRISÉ. 29</fw>
               <p> — « Puis, dans le sens de la largeur, de droite à gauche et de gauche à droite, on fait passer un autre fil qui traverse les premiers en les croisant. « La variété des étoffes
                  dépend de la manière dont les fils sont entre-croisés. </p>
               <p>« Les étoffes les plus lisses, les plus douces sont celles qui proviennent des végétaux. On s'en sert pour faire la lingerie, les chemises, les camisoles, les caleçons, etc.</p>
               <p>« Les étoffes comme les lainages et les soieries, qui proviennent des animaux, sont plus chaudes et conviennent surtout pour les vêtements de dessus.</p>
               <p>« Certaines substances minérales peuvent aussi se filer et se tisser, par exemple l'or et l'argent, qu'autrefois on mélangeait à la laine et à la soie.</p>
               <p>« Mais, en ce genre, le plus curieux tissu est celui qui se tire d'un minéral, une sorte de pierre filamenteuse, brillante, nacrée, appelée amiante. Ce tissu a l'apparence de la
                  soie.</p>
               <p>« Ce qui distingue surtout les tissus d'amiante, c'est qu'ils sont incombustibles, c'est-à-dire qu'ils ne sauraient prendre feu.</p>
               <p>« Malheureusement, ils coûtent très cher ; — elle ajouta en souriant : — sans quoi on pour- rait par précaution habiller d'amiante les en- <fw>2.</fw>
               </p>
               <pb n="30" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_10-03.jpg" />
               <fw>30 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> fants qui s'amusent à jouer avec le feu, les allumettes ou les lampes. »</p>
               <p>La maîtresse interrompit là sa leçon, pour demander à <persName>Suzette</persName> si elle avait compris.</p>
               <p> — « Parfaitement, Madame, répondit-elle.</p>
               <p>— « Eh bien, prends la blouse de ton petit frère. A la place des fils rompus, tu vas avec ton aiguille en tendre d'autres dans le sens de la hauteur; puis, tu entre-croiseras ceux-ci
                  avec des fils passés dans le sens de la largeur. C'est là ce qu'on appelle faire une reprise. »</p>
               <figure>
                  <caption>Alors la petite Suzette prit l'aiguille.</caption>
               </figure>
               <p>Alors la petite <persName>Suzette</persName> prit l'aiguille , et, sous la direction de l'institutrice, parvint — faire, à la place de l'accroc, une belle reprise </p>
               <p>Le soir, en rentrant chez ses parents, elle leur montra ce joli travail, tout en leur racon- tant la leçon qu'elle avait reçue à l'école. Le </p>
               <pb n="31" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_10-04.jpg" />
               <fw>UN COMPTE DE LUDIVINE 31</fw>
               <p> père et la mère furent enchantés et, grâce à l'habileté de <persName>Suzette</persName>, pardonnèrent à <persName>François</persName>. Celui-ci demanda alors si l'on ne pourrait pas
                  trouver une étoffe qui permit aux enfants de grimper aux arbres sans se déchirer.</p>
               <p>— « Hélas ! non, répondit Mme <persName>Dumay</persName> en riant, on n'a trouvé encore que les mamans et les sœurs pour réparer les déchirures que font à leurs vêtements les vilains
                  petits garçons. » [10] </p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p> [10] <label>CAUSERIE</label> : <term ana="histoire_naturelle">Histoire naturelle</term>. — Qu'est-ce que l'or ? l'argent ? l'amiante ? — Qu'est-ce qui distingue les tissus d'amiante
                  ?</p>
               <p><term ana="morale">Morale</term>. — Qu'est-ce qui dut toucher surtout le cœur fraternel de la petite Suzette dans les éloges qu'elle reçut de ses parents pour son travail de reprise?
               </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="11">
            <head><title>11. — Un compte de Ludivine.</title></head>
            <pb n="31" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_11-01.jpg" />
            <div type="récit">
               <p> Mme Dumay finissait de parler quand Ludivine entra. Ludivine était cette voisine que petite Suzette avait regardé passer, au lieu d'écrire soigneusement sa seconde ligne ; vous vous
                  rappelez ?</p>
               <p>Ludivine avait perdu son mari et demeurait chez son père avec sa petite fille Lisa et son petit garçon Vincent, un peu plus âgé que François et fort gamin.</p>
               <p>François demanda : — « Vous n'avez pas amené Vincent ? » </p>
               <pb n="32" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_11-02.jpg" />
               <fw>32 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> Elle répondit avec vivacité :</p>
               <p>— « Vincent ? Il est déjà au lit faute de vêtements pour s'habiller. Imaginez-vous que ce garnement a eu l'idée de faire la chasse à nos oies dans la mare où il s'est trempé
                  jusqu'aux os. Ses habits du dimanche étaient déjà au baquet depuis hier, ceux de tous les jours sont allés les rejoindre.</p>
               <p>« Mais le pire, c'est qu'une de ses galoches est restée au fond de la vase ! ... une galoche toute neuve, à deux francs cinquante la paire ! — «  Comme une galoche ne va pas sans
                  l'autre, dit Mme Dumay, vous pouvez même dire que celle qui est perdue vaut à elle seule deux francs cinquante. » </p>
               <p>Ludivine se mit à soupirer : </p>
               <p>— « Ah ! quel enfant ! quel enfant ! Depuis le commencement de cette année seulement, j'ai déjà passé au moins cinq journées à ôter les taches, à réparer les accrocs de ses vêtements
                  (Ici, on regarda M. François)... des journées qui me rapportent 1 fr. 50, quand je les emploie à travailler pour les autres. Voyez un peu ! cinq fois 1 fr. 50 !</p>
               <p> — De plus, ces réparations m'ont coûté en savon, en pièces, en mercerie, 3 fr. 50.</p>
               <p>« Joignez à cela 4 francs pour le raccommo- </p>
               <pb n="33" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_11-03.jpg" />
               <fw>UN COMPTE DE LUDIVINE. 33 </fw>
               <p> dage de ses souliers, sans compter la galoche de 2 fr. 50.</p>
               <p>« Il m'a cassé deux couteaux à 75 centimes l'un, dépaillé une chaise à force de monter dessus, d'où un rempaillage : 90 centimes.</p>
               <p>« Il m'a perdu sa casquette du dimanche, une casquette à galons d'or de 4 fr 75 ; cinq mouchoirs de poche à 30 centimes ; une pelle à charbon de 1 fr. 25 ; un bon parapluie de coton
                  à 3 francs ; un marteau à 1 fr. 75 ; quatre porte-plumes à 10 centimes et un beau livre de lecture à images, de 1 fr. 25...</p>
               <figure>
                  <caption>— Vous connaissiez mon beau lapin roux dont j'avais refusé 4 francs il y a trois jours ?</caption>
               </figure>
               <p>« Ah ! et la pipe de son grand-père Benoît, avec le briquet, une belle pipe de vingt-six sous et un briquet de neuf sous qu'il a pris et égarés !... </p>
               <p>« Et ce n'est pas tout ! Vous connaissiez mon beau lapin roux dont j'avais refusé 4 francs il y à trois jours ? Pas plus tard qu'hier Vincent me </p>
               <pb n="34" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_11-04.jpg" />
               <fw>34 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> l'a assommé d'un coup de bâton en voulant le faire rentrer dans le clapier, après l'en avoir laissé sauver.</p>
               <p>« Il va falloir que je vende mes oies trop tôt, et sans profit, pour racheter des galoches ! et jusque-là le vaurien manquera l'école ! » A ces mots, les yeux de François brillèrent
                  comme à une bonne nouvelle.</p>
               <p>— « Ah !... dit-il, quand on perd ses galoches, on ne va pas à l'école ? »</p>
               <p>Mais le papa répondit :</p>
               <p>— « François, tu n'as pas bien compris. Ludivine a voulu dire seulement qu'un garçon ne peut pas aller à l'école avec les deux pieds dans une seule galoche.</p>
               <p>— « Vincent aura demain les deux galoches qui lui sont nécessaires, » ajouta Mme Dumay.</p>
               <p>Et elle fit accepter à Ludivine deux franes cinquante centimes, à rembourser après la vente de ses oies.</p>
               <p>Quand la brave femme fut sortie, la petite Suzette montra un papier sur lequel elle avait écrit les dépenses faites par Ludivine pour Vincent, à mesure que celle-ci les
                  énumérait.</p>
               <p>— « Jacques et moi, dit Suzette, nous avons fait le compte : 39 fr. 55. »</p>
               <p>Le père vérifia l'addition qui était exacte : </p>
               <pb n="35" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_11-05.jpg" />
               <fw>UN COMPTE DE LUDIVINE. 35 </fw>
               <p> — « Trente-neuf francs cinquante-cinq pour un ménage de pauvres gens, dit-il, c'est bien lourd. »</p>
               <p>La mère regarda François et ajouta :</p>
               <p>— « L'enfant qui ménage ses vêtements, ses livres, ses cahiers, qui ne gâche rien dans la maison, qui épargne à sa famille des dépenses inutiles, lui rend ainsi à peu près le même
                  ser- vice que s'il lui gagnait de l'argent. »</p>
               <figure>
                  <caption>(1) Suzette frottait ses chevilles l'une contre l'autre, ce qui use beaucoup la chaussure.<lb /> 2) A partir de ce moment, la petite Suzette s'appliqua à espacer un peu ses
                     pieds en marchant.</caption>
               </figure>
               <p>A partir de ce moment, la petite Suzette s'appliqua à espacer un peu ses pieds en marchant ; car jusque-là elle avait battu le briquet avec ses chevilles, ce qui use beaucoup la
                  chaussure.</p>
               <p>Et Jacques cessa aussi d'essuyer ses plumes sur sa manche, comme il en avait la mauvaise habitude.</p>
               <p>Quant à M. François, il perdit vite le souvenir des dépenses de son camarade Vin- cent. </p>
               <pb n="36" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_11-06.jpg" />
               <fw>36 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> Charlot, lui, n'avait pas entendu : de puis longtemps déjà il dormait. [11]</p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p>[11] <label>CAUSERIE</label> : Arithmétique. — Refaites l'addition des frais qu'occasionnait la conduite de Vincent. — Comment séparez-vous les francs des centimes ? — Comment
                  s'appelle le résultat de l'ad- dition ?</p>
               <p>Connaissances usuelles. — Qu'est-ce qu'une galoche ? un sabot ? un soulier ? une botte ? une bottine ? une pantoufle ? un chausson ? une savate ? — Qu'est-ce que la semelle,
                  l'empeigne, les quartiers, le talon d'une chaussure ? — Qu'est-ce qu'un bri- quet ?</p>
               <p>Grammaire. — Expliquez cette expression : battre le briquet avec ses chevilles.</p>
               <p>Morale. — Est-ce un devoir envers vos parents que d'avoir soin des vêtements qu'ils vous donnent ? </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="12">
            <head><title>12. — Récompenses.</title></head>
            <pb n="36" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_12-01.jpg" />
            <div type="récit">
               <p> Les vacances approchaient. Dans la grande classe des garçons et dans celle des filles, il y eu des compositions de fin d'année.</p>
               <p>Et vous savez que c'est là le moment pour les écoliers et les écolières de montrer ce qu'il y a dans leurs petites têtes.</p>
               <p>Dieu merci ! notre petite <persName>Suzette</persName> et son frère <persName>Jacques</persName> n'étaient pas de ces élèves inattentifs, indifférents qui ne tirent aucun profit des
                  leçons de leurs maîtres.</p>
               <p>Ils étaient, au contraire, de ceux qu'on a comparés à de jeunes arbres plantés en bon lieu, près des eaux vives, qui croissent, portent des fleurs et des fruits, et sont la parure de
                  la terre.</p>
               <p>Leurs compositions furent parmi les meilleures </p>
               <pb n="37" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_12-02.jpg" />
               <fw>RÉCOMPENSES. 37</fw>
               <p> et, un soir, ils arrivèrent radieux à la maison, portant chacun un joli livre.</p>
               <p><persName>M. François</persName>, pour sa part, avait gagné une image. Vous pensez bien que ce n'était pas pour avoir déchiré sa blouse en grimpant aux arbres après les petits chats
                  ; c'était pour avoir lu sans faute tout l'alphabet.</p>
               <p>Il y eut grande joie à la maison. La maman embrassa ses chéris avec des larmes dans les yeux et le papa, tout heureux, leur dit :</p>
               <p>— « A la bonne heure ! Les progrès de mes enfants me réjouissent autant que de bon blé dans mon grenier. Le blé, c'est le pain qui fait vivre le corps ; le savoir est un pain non
                  moins précieux qui nourrit l'intelligence et la fortifie. Je suis content de toi, <persName>Jacques</persName> ; je le suis aussi de ma petite <persName>Suzette</persName>, qui se
                  montre à l'école ce que je la vois ici, pleine de bonne volonté, et je ne suis pas mécontent de <persName>François</persName>.</p>
               <p>— « Oh ! papa, oh ! chère maman, si j'avais su vous faire tant de plaisir, je me serais encore plus appliquée, dit <persName>Suzette</persName>.</p>
               <p>— « Moi aussi, dit <persName>Jacques</persName>.</p>
               <p>— « Et moi également ! s'écria <persName>François</persName> en élevant son image en l'air pour qu'on ne perdit pas de vue son mérite.</p>
               <p>— « Eh bien ! mes petits, l'année prochaine vous permettra de faire mieux encore. »</p>
               <p><persName>Mme Dumay</persName> dit à son tour :</p>
               <fw>ENFANCE DE S. 3</fw>
               <pb n="38" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_12-03.jpg" />
               <fw>38 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> — « Nous donnerons un dîner de fête et, si tu le veux. <persName>Denis</persName>, nous inviterons l'institutrice et son mari l'instituteur, à qui nous devons une grande part de
                  notre plaisir d'aujourd'hui. Cest entre leurs mains que l'esprit de nos enfants grandit et s'améliore ; montrons-leur notre reconnaissance.</p>
               <p>— « Voilà une bonne idée, répondit <persName>M. Dumay</persName>, je vais porter l'invitation. »</p>
               <p>Il était de retour quelques instants après. </p>
               <p>L'instituteur et l'institutrice avaient accepté avec plaisir ; il était même convenu qu'ils amène- raient un de leurs frères, arrivé la veille d'un grand voyage au loin, pour passer
                  avec eux quelques jours de vacances. [12]</p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p>[12] <label>CAUSERIE</label> : <term ana="grammaire">Grammaire</term>. — Quel est le sens de attentif ?— Quel est le sens de inattentif ? — Quelle est la syllabe qui change ainsi du
                  tout au tout le sens de attentif ? — Quel nom donne-t-on en grammaire à ce genre de syllabes ? — Retranchez les préfixe de : découdre, recoudre, impuissant, enfermer, mécontent, sur
                  passer.</p>
               <p><term ana="morale">Morale</term>. — Est-ce la vue des jolis livres et de l'image gagné par ses enfants qui amena des larmes aux yeux de la maman ? — Pourriez-vous dire ce que les
                  parents, les maîtres et maîtresse sont en droit d'espérer des enfants à l'école ? Quels sont « les fruits et les fleurs » qu'on attend d'eux ? — A qui les écoliers doivent-ils le
                  savoir qui agrandit et améliore l'esprit ? — De quel nom s'appelle cette mémoire du coeur qui garde le souvenir des services des bienfaits reçus ?</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="13">
            <head><title>13. — Un diner de fête.</title></head>
            <pb n="38" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_13-01.jpg" />
            <div type="récit">
               <p> La petite <persName>Suzette</persName> mit la nappe et, dessus, les </p>
               <pb n="39" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_13-02.jpg" />
               <fw>UN DINER DE FÊTE. 39</fw>
               <p> assiettes de faïence blanche, les couverts de métal brillant, les couteaux aux lames bien nettes, les verres, deux carafes de bière, les salières.</p>
               <p>Aux deux bouts de la table, elle plaça un bouquet de roses et de réséda qui parfumèrent la salle à manger.</p>
               <figure>
                  <caption>La petite <persName>Suzette</persName> mit la nappe.</caption>
               </figure>
               <p>Y a-t-il rien de plus joli, de plus accueillant qu'un couvert brillant de propreté et orné de fleurs?</p>
               <p>L'institutrice, <persName>Mme Delorme</persName>, qui venait d'arriver, félicita la petite <persName>Suzette</persName> pendant que <persName>M. De- lorme</persName> présentait à
                  toute la famille son frère le voyageur, <persName>M. Adrien</persName>. </p>
               <pb n="40" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_13-03.jpg" />
               <fw>40 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> Ludivine, venue pour aider <persName>Mme Dumay</persName>, et aussi pour s'occuper du petit <persName>Charlot</persName>, qui n'aimait pas à rester longtemps en place, entendit les
                  compliments que faisait <persName>Mme Delorme</persName> à <persName>Suzette</persName> sur son couvert si bien mis.</p>
               <p>— « Mon père, <persName>Benoît</persName>, dit-elle, m'a conté que de son temps les riches bourgeois seuls voyaient sur leur table du linge, de la vaisselle fine et de la verrerie.
                  Chez ses parents, le pétrin servait de table à manger.</p>
               <figure>
                  <caption>Le pétrin.<lb /> On pétrit la pâte qui résulte du mélange de l'eau et de la farine dans un grand coffre en bois qu'on appelle pétrin. Ce coffre est fermé au moyen d'un grand
                     couvercle en bois, ce qui permettait de se servir de ce meuble comme d'une table à manger.</caption>
               </figure>
               <p>« La ménagère y posait des écuelles de bois ou de terre, après les avoir remplies au chaudron pendu à la crémaillère, au-dessus de l'âtre; et l'on buvait dans des gobelets d'étain ou
                  de fer-blanc.</p>
               <p>— « Qui, dit l'instituteur, l'usage de la faïence, de la porcelaine et du verre ne date en <placeName>France</placeName>, que de deux cents ans environ et d'un siècle tout au plus
                  dans les humbles maisons. »</p>
               <p>Après ces paroles, chacun prit place à la table </p>
               <pb n="41" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_13-03.jpg" />
               <fw>UN DINER DE FÊTE. 41</fw>
               <p> et lorsque la soupe fut mangée, l'instituteur, à la demande de <persName>M. Dumay</persName>, reprit :</p>
               <p>—« La fabrication de la faience, qui n'est qu'une poterie d'argile recouverte d'émail blanc très brillant et cuite au four, date chez nous du seizième siècle. « Celle de la
                  porcelaine, autre genre de poterie pétrie avec une terre très blanche appelée kaolin, et qui, à la cuisson du four, devient très brillante et très dure, ne remonte pas à cent
                  années.</p>
               <p>— « Et la grosse poterie, les marmites, les poêlons ? demanda <persName>Jacques</persName>. </p>
               <figure>
                  <caption>Plats et poteries.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>La poterie de simple argile était déjà connue à l'époque gallo-romaine.</caption>
               </figure>
               <pb n="42" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_13-05.jpg" />
               <fw>42 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> — « Oh ! la grosse poterie de simple argile brune, recouverte d'un émail brun, était déjà connue en <placeName>France</placeName> à l'époque gallo-romaine, il y a dix-huit cents
                  ans. Et voilà six mille ans qu'on la fabriquait en <placeName>Egypte</placeName>.</p>
               <p>— « Et le verre, Monsieur ? »</p>
               <p>L'institutrice regarda son mari, qui répondit en souriant : </p>
               <p>— « Le verre, on vous en parlera bientôt.</p>
               <p>— « <persName>Jacques</persName>, il faut laisser ton maître manger un peu, dit <persName>Mme Dumay</persName> ; ton assiette est vide, la sienne encore pleine. » [13]</p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p>[13] <label>CAUSERIE</label> : <term ana="grammaire">Grammaire</term>. — Pourquoi a-t-on donné le nom de couvert à l'ensemble des objets nécessaires pour manger à table ?</p>
               <p><term ana="menage">Ménage</term>. — De quoi se compose le couvert ? — Qu'est-ce qu'une écuelle ? un chaudron ? une crémaillère ? un âtre ? un pétrin ? </p>
               <p>Sciences naturelles. — Qu'est-ce que l'étain ? Où le trouve- t-on ? — A quel usage l'emploie-t-on principalement ? — Qu'est-ce que le fer-blanc? — Qu'est-ce que l'argile ?</p>
               <p><term ana="industrie">Industrie</term>. — De quoi est faite la poterie commune de cuisine, marmites, poêlons, etc. ? — De quoi est faite la faïence ? — En quoi diffère-t-elle de la
                  poterie commune ? — De quoi est faite la porcelaine ?</p>
               <p><term ana="histoire">Histoire</term>. — De quelle époque date la fabrication de la porcelaine ? — Savez-vous le nom par lequel on désigne, au seizième siècle, l'époque où tous les
                  arts, éclipsés pendant les guerres du moyen âge, semblèrent renaître ? — Depuis combien de temps l'usage de la faïence et de la porcelaine s'est-il répandu en
                     <placeName>France</placeName> ? </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="14">
            <head><title>14. — Un diner de fête (Suite). </title></head>
            <pb n="42" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_14-01.jpg" />
            <div type="récit">
               <p> M. Delorme achevait à peine sa dernière bouchée que petite Suzette demanda : </p>
               <pb n="43" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_14-02.jpg" />
               <fw>UN DINER DE FÊTE. 43</fw>
               <p>— « Mais, Monsieur, il devait y avoir autrefois d'autres tables à manger que le pétrin de la cuisine avec les écuelles de bois ou de terre dont parle Ludivine ?</p>
               <p>— « Oui, répondit l'instituteur, les seigneurs et les rois, qui mangeaient toujours en très grande compagnie, ne pouvaient guère s'asseoir au pétrin. « Dès l'époque mérovingienne et
                  carlovingienne on fabriqua des tables très précieuses. Charlemagne en possédait une d'or massif, trois d'arcompter d'autres en fer et en marbre .</p>
               <p>Mais, le plus communément, les princes mangeaient sur des tables de bois recouvertes de nappes peluchées. Et sur ces tables on servait les mets dans des plats d'or, d'argent, de
                  marbre, de verre et dans des corbeilles de vannerie peintes.</p>
               <p>« Les plats d'étain étaient réservés aux bourgeois. Le peuple et les paysans n'avaient, comme on vous l'a dit, que de la vaisselle de terre et de bois. » </p>
               <p>Tout en causant ainsi, la compagnie faisait honneur au repas. Un bon rôti de veau avait bientôt succédé à un excellent civet de lapin.</p>
               <p>M. Dumay demanda à Mme Delorme placée à son côté :</p>
               <p>— « Mais, Madame, que servait-on dans ces magnifiques plats d'or et d'argent ?</p>
               <p> — « Ah ! répondit l'institutrice, ce n'était pas </p>
               <pb n="44" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_14-03.jpg" />
               <fw>44 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> tout à fait ce qu'on mettait dans les écuelles des pauvres gens, qui vivaient alors de pain bis frotté d'ail, de pois pilés ou fricassés, de lard ou de poisson salé, d'oignons, de
                  poireaux, de grosses soupes de légumes; car la soupe à la viande, comme nous venons d'en manger une, a mis du temps à arriver des palais et des châteaux chez les bourgeois des
                  villes, et, de là, dans les chaumières.</p>
               <figure>
                  <caption>Pois.</caption>
               </figure>
               <p> « A cette époque de notre his- toire nationale, les chemins man- quaient entre les villes et les campagnes; l'agricul- ture était fort négligée ; il y avait très peu de boeufs, de
                  moutons, de porcs et de volailles.</p>
               <figure>
                  <caption>Le boeuf.</caption>
               </figure>
               <p>« Mais le peu qu'il y en avait était en- core beaucoup pour le petit nombre de tables qui pouvaient s'of- frir de telles vic- tuailles. Aussi ces tables étaient-elles. servies avec
                  une profusion extraordinaire.</p>
               <p>« Par exemple, le roi Charles VI, dont le règne </p>
               <pb n="45" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_14-05.jpg" />
               <fw>UN DINER DE FÊTE 45</fw>
               <p>commença en 1380, sa cour et ses serviteurs con- sommaient par jour six cents poules et poulets, quatre cents pigeons, cinquante chevreaux et cin- quante oies, sans compter le
                  reste.</p>
               <figure>
                  <caption>Le porc.</caption>
               </figure>
               <p>« Dans un festin que la ville de Paris offrit à la reine Catherine de Médicis, au seizième siècle, on servit trente paons, trente-trois faisans, vingt quatre cygnes, cinq cent
                  soixante poules ou poulets et pigeons, deux cent quarante-quatre grues, hérons, dindes, perdreaux et cailles, quatre-vingt-dix-neuf lièvres et lapins de garenne, six porcs, trente
                  chevreaux; les légumes à l'avenant.</p>
               <p> — « Quel appé- tit avait ce beau monde ! s'écria Jacques.</p>
               <figure>
                  <caption>Poules de Houdan.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>Poules de Cochinchine.</caption>
               </figure>
               <p>— « Oui, reprit l'institutrice, ce beau monde mangeait beaucoup, certes. Ainsi le roi Louis XIV était, paraît-il, un des plus gros mangeurs, sinon le plus gros, de son temps.</p>
               <p>« La duchesse d'Orléans, sa belle-soeur, parle, dans une lettre, d'un des repas habituels du roi </p>
               <fw>3.</fw>
               <pb n="46" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_14-05           .jpg" />
               <fw>46 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p>où il mangea, à lui seul, quatre assiettées de potages différents, un faisan entier, une perdrix entière, une grande as- siettée de salade, deux fortes tranches de jambon, du mouton
                  au jus, des fruits et des oeufs durs.</p>
               <figure>
                  <caption>Le heron </caption>
               </figure>
               <p>— « Grand Dieu ! Et qu'est-ce qu'il but ? de manda M. Dumay.</p>
               <p>— « Ce qu'il buvait à tous ses repas, du cham- pagne coupé d’eau ; mais il buvait moins qu'il ne mangeait. »</p>
               <p>Là, François prit la parole :</p>
               <p>— « Je n'aurais pas voulu, dit-il, dîner avec Louis XIV ni avec la reine Catherine de Médicis.</p>
               <figure>
                  <caption>La perdrix.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>La caille.</caption>
               </figure>
               <p> — « Et pourquoi cela ? demanda-t-on.</p>
               <p> — « Parce qu'il y avait trop de viande, trop de </p>
               <pb n="47" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_14-06.jpg" />
               <fw>UN DINER DE FÊTE. 47</fw>
               <p>soupes, et pas assez de dessert, ni de plats sucrés, de pâtisseries, de confitures, de bonbons ! </p>
               <p>— « Oh ! oh ! il y en avait, petit gourmand ! répondit l'instituteur. Les friandises datent de loin. Déjà sous Louis IX, au treizième siècle, il existait une corporation de
                  pâtissiers divisée en oublayeurs ou faiseurs d'oublies, et en pâtissiers de pain d'épices.</p>
               <p>« Ces pâtissiers vendaient aussi des pâtés chauds, des biscuits, des échaudés, des gaufres, des tartes, des confitures, des dragées.</p>
               <p>—« Alors, dit François qui se léchait les lèvres, j'aurais bien voulu être là ! </p>
               <p>— « Ici, tu n'auras qu'une tarte aux prunes, lui dit la maman, en plaçant sur la table une tarte bien dorée ; si cela te paraît trop peu, tu nous laisseras ta part. » </p>
               <p>Mais M. François n'eut garde de refuser son morceau et il y mordit à pleines dents. [14]</p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p>[14] <label>CAUSERIE</label> : Histoire. — Qu'entendez-vous par l'époque mérovingienne et carlovingienne ? — Qu'est-ce que Charlemagne ? — Savez-vous à quel age ce prince apprit à
                  lire ? — Connaissez vous un trait de sa vie qui montre quelle estime il faisait du savoir ? — En quel pays était située la capitale de son empire ?</p>
               <p>Sciences naturelles. — Qu'est-ce que l'or ? où le trouve-t-on ? Qu'est-ce que l'argent ? où le trouve-t-on ? — Quel usage fait-on de l'un et de l'autre ? </p>
               <p>Qu'est-ce que l'ail ? le poireau ? l'oignon ? le pois ? — Qu'est-ce que le paon ? le faisan ? le cygne ? l'oie ? la poule ? le pigeon ? la grue ? le héron ? la dinde ? la perdrix ?
                  la caille ? le lièvre ? le lapin ? le porc ? le chevreau ?</p>
               <p>Ménage et cuisine. — Dans les oiseaux et les quadrupèdes énumérés ci-dessus, lesquels sont encore servis sur nos tables ?— Les</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="15">
            <head><title>15. — Un diner de fête (Suite).</title></head>
            <pb n="48" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_15-01.jpg" />
            <div type="récit">
               <fw>48 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> Après qu'on eut fait honneur à la tarte, <persName>Ludivine</persName> débarrassa la table. <persName>Mme Dumay</persName> alla chercher le moulin à café et le mit entre les mains
                  de petite <persName>Suzette</persName>, qui commença à moudre, pendant que sa mère préparait les tasses. </p>
               <p><persName>François</persName> regardait sa soeur avec envie. Depuis longtemps il rêvait de tourner le moulin à café, mais on le tenait hors de sa portée. Vous devinez pourquoi.</p>
               <figure>
                  <caption>La petite Suzette commença à moudre le café.</caption>
               </figure>
               <p><persName>M. Adrien</persName>, le frère de <persName>M. Delorme</persName>, l'instituteur, qui jusque-là avait écouté sans parler, s'adressant à <persName>François</persName> placé
                  auprès de lui et dont l'air vif paraissait l'amuser, lui dit :</p>
               <p>— « Si quelqu'un te priait de reporter le café qui est dans ce moulin à l'endroit d'où il est venu, saurais-tu le chemin qu'il te faudrait prendre? </p>
               <p> quels n'y voit-on plus? — Lesquels désigne-t-on sous la dénomination de volaille ? de gibier ? de viande ? — Qu'est-ce que le dessert ? — De quoi se composent : la pâtisserie ? la
                  confiture ? le bonbon ? </p>
               <pb n="49" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_15-02.jpg" />
               <fw>UN DINER DE FÊTE. 49</fw>
               <p> — « Le chemin ? répondit <persName>François</persName> d'un air étonné de la question, le chemin ? Je crois bien que je le saurais ! Ce café est venu de chez l'épicier ; j'ai été
                  l'y cher- cher avec <persName>Suzette</persName>.</p>
               <p>— « Qui, mais l'épi- cier, d'où l'a-t-il tiré ?</p>
               <p>— « Eh ! il l'a tiré d'un tiroir ! »</p>
               <p>Tout le monde rit. <persName>François</persName>, sentant qu'on se moquait peut-être bien de ses réponses, interrogea à son tour <persName>M. Adrien</persName>:</p>
               <p>— « Eh bien! Monsieur, dites le chemin que je devrais prendre pour reporter ce café ?</p>
               <figure>
                  <caption>Il te faudrait monter sur un des grand navires qui traversent les mers.</caption>
               </figure>
               <p>— « Il te fau-drait, répondit <persName>M. Adrien</persName>, gagner d'abord un port de mer : Le <placeName>Havre</placeName>, <placeName>Nantes</placeName>, <placeName>Bordeaux
                  </placeName>ou <placeName>Marseille</placeName>, puis monter sur un des grands navires qui traversent les mers à destination de <placeName>l'Asie</placeName>, de
                     <placeName>l'Afrique</placeName>, </p>
               <pb n="50" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_15-03.jpg" />
               <fw>50 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p>de <placeName>l'Amérique</placeName> ou de <placeName>l'Océanie</placeName>. C'est, en effet, de ces quatre parties du monde que nous vient le café.</p>
               <figure>
                  <caption>Le caféier </caption>
               </figure>
               <p>« Dans les contrées les plus chaudes de ces pays pousse le caféier, l'arbre à café. Il porte de jolis fruits rouges comme la cerise et qui contiennent deux petits noyaux très tendres
                  renfermant deux graines vertes. Ces graines sont les grains de café. On les fait sécher, on les met dans des sacs appelés balles; et des armateurs, c'est-à-dire des gens qui arment
                  des navires à leurs frais, les amènent en <placeName>Europe</placeName> et en <placeName>France</placeName>.</p>
               <figure>
                  <caption>Les grains de café sont brûlés par l'épicier dans un cylindre appelé brûloir qu'il tourne avec une manivelle audessus d'un brasier.</caption>
               </figure>
               <p>« Ces balles de café une fois ren- dues à destination, de gros marchands les achètent par centaines. Ils les revendent ensuite à de petits marchands qui grillent les grains avant de
                  les mettre dans des tiroirs d'où ils </p>
               <pb n="51" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_15-04.jpg" />
               <fw>UN DINER DE FÊTE 51</fw>
               <p> les tirent pour les vendre à <persName>M. François</persName>. » Celui-ci se mit à rire. Il en est d'ordinaire ainsi: une fois éclairé, on rit de son ignorance passée.</p>
               <p>En ce moment <persName>Ludivine</persName> apporta la cafetière; <persName>Mme Dumay</persName> mit dans le filtre le café moulu par <persName>Suzette</persName> et versa dessus de
                  l'eau bouillante. Pendant que le café passait, <persName>M. Dumay</persName> demanda à <persName>Mme Delorme</persName>:</p>
               <p>— « Madame, l'histoire des choses dont nous nous servons est toujours intéressante ; depuis quelle époque, je vous prie, le monde boit-il du café ? » <persName>Mme Delorme</persName>
                  répondit :</p>
               <p>— « Il n'y a pas longtemps: en <persName>Arabie</persName> où le café pousse à l'état sauvage, et d'où il s'est propagé, par la culture, sur le reste de la terre, on n'en boit que
                  depuis le quinzième siècle.</p>
               <p>« C'est seulement sous le règne de <persName>Louis XIV</persName> qu'il fut introduit en <placeName>France</placeName>. Il y devint aussitôt à la mode parmi les seigneurs, d'autant
                  plus qu'il passait alors pour un remède excellent contre la tristesse.</p>
               <p>« Et, à ce propos, on raconte qu'une dame de cette époque, à la nouvelle que son mari venait d'être tué à la guerre, s'écria: « Ah! quelle « douleur ! Vite ! apportez-moi du café ! » </p>
               <p>« Aujourd'hui nous connaissons mieux les vertus du café. Il est tonique, excitant et favorise les battements du coeur. On le regarde comme néces- </p>
               <pb n="52" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_15-05.jpg" />
               <fw>52 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> saire à une bonne alimentation; nos soldats en reçoivent une ration chaque jour.</p>
               <p>« Mais, comme de toutes les bonnes choses, il ne faut pas en abuser. » [15] </p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p> [15] <label>CAUSERIE</label>: <term ana="géographie">Géographie</term>. — Qu'est-ce qu'un port de mer ? — Sur quelle mer est situé Le <placeName>Havre </placeName>? et
                     <placeName>Nantes </placeName>? et <placeName>Bordeaux</placeName> ? et <placeName>Marseille</placeName> ? — Dans quels départements se trouvent ces ports ? — Quelle est la
                  situation géographique de <placeName>l'Asie</placeName>, de <placeName>l'Afrique</placeName>, de <placeName>l'Amérique</placeName> par rapport à <placeName>l'Europe</placeName> ? —
                  Dans quel océan se trouvent les îles qui composent <placeName>l'Océanie</placeName> ? </p>
               <p>Commerce. — De quelle manière se fait le commerce du café ? </p>
               <p><term ana="menage">Ménage</term>. — Comment se prépare le café ? — De combien de parties se compose un moulin à café ? — Comment se nomme la partie de cet ustensile qu'on prend en
                  main pour moudre ? — Comment se nomme le mécanisme au moyen duquel on broie les grains de café ? — Comment se nomme la partie où tombe le café réduit en poudre ? — Qu'est-ce qu'une
                  infusion ? — Quelle différence faites-vous entre une infusion et une décoction ? </p>
               <p><term ana="hygiène">Hygiène</term>. — Quelles sont les qualités alimentaires du café ? </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="16">
            <head><title>16. — Un dîner de fête (Suite). </title></head>
            <pb n="16" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_16-01.jpg" />
            <div type="récit">
               <p><persName>Mme Dumay</persName> versa le café dans les tasses. Pen- dant que <persName>Suzette </persName>offrait du sucre aux grandes personnes, <persName>M. Adrien</persName> se
                  leva et alla prendre sur le buffet un paquet qu'il y avait posé en entrant. Ce paquet en contenait trois autres.</p>
               <p>De l'un, il tira quelques morceaux de sucre blanc, de l'autre, de la cassonade, et enfin du troisième des tablettes grisâtres assez semblables à des carrés de caramel.</p>
               <p>Il mit le tout dans trois soucoupes que, sur sa demande, la petite <persName>Suzette </persName>lui apporta. Puis s'adressant aux enfants: </p>
               <pb n="53" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_16-02.jpg" />
               <fw>UN DINER DE FÊETE. 53</fw>
               <p> — « Voilà, dit-il, trois sortes de sucre. Prenez celui qui vous plaira. » </p>
               <p>Après un peu d'hésitation, la petite <persName>Suzette </persName>se décida pour le sucre blanc qu'elle connaissait déjà, <persName>Jacques </persName>prit de la cassonade, et
                     <persName>François</persName>, deux de ces tablettes qui ressemblaient à des carrés de caramel.</p>
               <p>— « Et quelles sont ces trois sortes de sucre, Monsieur?</p>
               <p>— « Du sucre de betterave, du sucre de canne et du sucre d'érable. <persName>Suzette </persName>a pris du premier, <persName>Jacques</persName>, du second, et
                     <persName>François</persName>, du troisième.</p>
               <p>— « Quel est le meilleur ? demanda <persName>François</persName>.</p>
               <p>— « Jugez-en vous-mêmes; goûtez des trois l'un après l'autre. »</p>
               <p>C'est ce qu'ils firent ; et ils trouvèrent que les trois échantillons avaient la même saveur.</p>
               <p>— « Ils n'ont pourtant pas la même origine, » dit <persName>Suzette</persName>.</p>
               <p><persName>M. Adrien</persName> reprit :</p>
               <p>— « Non ; le sucre que vous avez pris, petite <persName>Suzette</persName>, vient, comme je vous l'ai dit, de la betterave, racine bien connue de vous tous. La cassonade qu'a goûtée
                     <persName>Jacques</persName>, je l'ai vue aux <placeName>Antilles</placeName>, quand elle était encore à l'état liquide dans les grands roseaux à grosse tige qu'on appelle pour
                  cette raison cannes à sucre. « Quant aux tablettes que <persName>François </persName>a choisies, elles viennent d'un arbre. </p>
               <pb n="54" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_16-03.jpg" />
               <fw>54 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> « Pour tirer le sucre de la betterave et de la canne, on broie ces végétaux, on en recueille le jus qu'on mélange à de la chaux pour le faire cuire ensuite dans de grandes
                  chaudières. Là, il se transforme en un sirop qu'on laisse ensuite refroidir.</p>
               <p>« Il se forme alors à la surface une croûte solide, cassante qu'on enlève au fur et à mesure. </p>
               <p>« La croûte du sirop de canne, c'est la cassonade; celle du sirop de betterave, c'est le sucre en petits grains brillants, translucides qu'on appelle chez les épiciers « sucre brut
                  ».</p>
               <p>« Pour donner au sucre brut cette apparence de pierre blanche que vous lui connaissez, il suffit de le raffiner.</p>
               <figure>
                  <caption>La betterave.</caption>
               </figure>
               <p>« On le raffine en le réchauffant encore, pour le liquéfier de nouveau; puis on le filtre à travers une couche de noir animal, sorte de charbon qui le purifie et le blanchit.</p>
               <p>« On le met enfin dans des moules où il prend la forme haute et pointue qu'on nomme pain de sucre. « La cassonade se raffine de la même façon et, dans ce nouvel état, ne diffère
                  aucunement du sucre de betterave. »</p>
               <p>A la petite <persName>Suzette </persName>qui demandait: — « Mais ces petites tablettes qu'a choisies <persName>François</persName>, comment les fait-on ? » </p>
               <pb n="55" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_16-04.jpg" />
               <fw>UN DINER DE FÊTE. 55</fw>
               <p><persName>M. Adrien</persName> répondit:</p>
               <figure>
                  <caption>La traction du sucre d'érable. Les érables trouvés, nous fîmes avec des couteaux une incision sur l'écorce de chacun; au pied de ces arbres furent placés les chau- drons,
                     les bassines qui, le lendemain, à notre réveil, se trouvèrent remplis d'une eau liquoreuse et sucrée.</caption>
               </figure>
               <p>— « Je peux vous le dire, car je les ai faites mcimême. Au printemps dernier, je me trouvais dans <placeName>l'Amérique du Nord</placeName>, au <placeName>Canada</placeName>, chez
                  des </p>
               <p> </p>
               <pb n="56" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_16-05.jpg" />
               <fw>56 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> fermiers. Un matin, un des garçons vint me dire tout joyeux:</p>
               <p>— « Monsieur, nous allons aujourd'hui à la « forêt faire notre provision de sucre pour l'an- « née. Viendrez-vous avec nous ? »</p>
               <p>« J'y allai très volontiers; il ne faut jamais négliger une occasion d'apprendre du nouveau. « Nous nous dirigeâmes vers la forêt, emportant un petit matériel de campement, car
                  l'expédition devait durer plusieurs jours. Nous emportâmes aussi un bagage de chaudrons, de bassines et de vases, le plus qu'on put en prendre. </p>
               <p>« Une fois dans la forêt, nous nous mîmes à la recherche des arbres à sucre, qui sont une sorte d'érable.</p>
               <p>« Les arbres trouvés vers le soir, nous fîmes avec des couteaux une incision sur l'écorce de chacun. Et au pied de ces arbres furent placés les chaudrons, les bassines qui, le
                  lendemain, à notre réveil, se trouvèrent remplis d'une eau liquoreuse et sucrée.</p>
               <p>« Cette eau, c'est la sève de l'érable.</p>
               <p>« Alors on alluma un bon feu de bois mort ; on fit bouillir cette sève, puis on la laissa refroidir. Quelques heures après, le sucre était figé en pains ayant la forme des vases où
                  il avait refroidi. </p>
               <p>« Il ne restait plus qu'à le porter à la ferme : ces ce que nous fîmes, et vous pensez bien que je n'oubliai pas d'en prendre quelques tablettes, à </p>
               <pb n="57" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_16-06.jpg" />
               <fw>UN DINER DE FÊTE. 57</fw>
               <p> mon départ du <placeName>Canada</placeName>. Ce sont celles que vous venez de goûter. »</p>
               <p>François, très alléché, demanda : — « Monsieur, est-ce que papa ne pourrait pas planter dans notre jardin de ces érables et de ces cannes à sucre ? </p>
               <p>— « Des érables, ce serait peut-être possible ; mais des cannes à sucre, non.</p>
               <p>— « Et pourquoi?</p>
               <figure>
                  <caption>Exploitation de la canne à sucre.</caption>
               </figure>
               <p>— « La réponse à votre question, vous la trouverez sur la carte de géographie. Vous y verrez que <placeName>l'Inde</placeName>, pays d'origine de la canne à sucre, <placeName>les
                     Antilles</placeName> et tous les points de <placeName>l'Amérique</placeName>, de <placeName>l'Afrique</placeName> et de <placeName>l'Océanie </placeName>où on l'a transplantée,
                  sont situés dans la zone torride où l'été brûlant dure toute l'année, tandis que la <placeName>France </placeName>est dans la zone tempérée où pendant six mois il gèle, neige ou
                  grèle.</p>
               <p>« Or la canne à sucre est une plante très frileuse qui aurait froid chez nous, même au mois de juillet, et qui mourrait vite.</p>
               <p>« Aussi, pendant bien longtemps, les navires de <placeName>France </placeName>et d'<placeName>Europe</placeName> durent aller chercher au delà des mers le sucre de canne. Et
                  naturellement. </p>
               <pb n="58" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_16-07.jpg" />
               <fw>58 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> ce sucre venu à si grands frais coûtait alors fort cher. Les riches seuls pouvaient en acheter et l'on n'en trouvait que chez le pharmacien.</p>
               <p>« Au commencement de ce siè- cle seulement, l'industrie trouva le moyen de tirer du sucre de la betterave.</p>
               <figure>
                  <caption>L'abeille nous donne le miel et la cire.</caption>
               </figure>
               <p>« Quant au sucre de canne, il avait été introduit en <placeName>France </placeName>au douzième siècle, époque où les guerriers des croisades le trouvèrent en
                     <placeName>Palestine</placeName>.</p>
               <p>« Les Arabes, qu'ils allaient combattre dans cette partie de <placeName>l'Asie</placeName>, cultivaient la canne. C'est de cette contrée qu'elle fut transplantée partout où on la
                  cultive aujourd'hui, no- tamment aux <placeName>Antilles</placeName>, où j'en ai vu des champs entiers. Elle sert de nourriture aux nègres du pays. J'ai rencontré souvent des petits
                  nègres mangeant pour leur dîner un morceau de canne avec du pain. Ils broyaient la tige entre leurs dents et la rejetaient après l'avoir sucée.</p>
               <figure>
                  <caption>Ruches à miel et disposition inté- rieure des rayons.</caption>
               </figure>
               <p>— « Ah ! s'écria <persName>François</persName>, on voudrait être nègre ! » </p>
               <pb n="59" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_16-08.jpg" />
               <fw>UN DINER DE FÊTE. 59</fw>
               <p>Toute la compagnie se mit à rire. Dès que le silence fut rétabli, la petite <persName>Suzette </persName>demanda : </p>
               <p>— « Mais, Monsieur, comment les Français d'avant les croisades sucraient-ils donc leurs boissons et leurs plats? Se passaient-ils donc de sucre?</p>
               <p>— « Ils utilisaient le miel que leur fournis- saient les abeilles. Le miel était, en <placeName>France</placeName>, le seul sucre en usage depuis le temps des Gaulois. » </p>
               <p><persName>M. et Mme Dumay</persName> remercièrent alors l'institu- trice, l'instituteur et son frère, pour toutes les choses intéressantes qu'ils leur avaient dites et
                  expliquées.</p>
               <p>— « Elles sont aussi bonnes que le sucre et le café, » dit la petite <persName>Suzette</persName>.</p>
               <p>Et, se penchant vers l'institutrice, elle ajouta plus bas:</p>
               <p>— « Madame, est-ce qu'on ne devait pas parler du verre... bientôt ? »</p>
               <p>L'institutrice répondit:</p>
               <p>— « On parlera du verre demain, et assez loin d'ici.</p>
               <p>— « Où donc, Madame ?</p>
               <p>— « A <placeName>Saint-Gobain</placeName>, la grande manufacture, où nous allons voir mon père, et où nous vous emmènerons avec <persName>Jacques</persName>, si vos parents le
                  permettent. »</p>
               <p><persName>Jacques </persName>et petite <persName>Suzette </persName>battirent des mains </p>
               <pb n="60" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_16-09.jpg" />
               <fw>60 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> en voyant papa et maman sourire à l'idée d'un voyage de leurs enfants à <placeName>Saint-Gobain</placeName>, en si bonne compagnie.</p>
               <p>— « Si vous le voulez bien, Madame, je vous prêterai ma carriole, » proposa <persName>M. Dumay</persName>. La partie fut arrangée tout de suite et l'on convint de l'heure du départ.
                     <persName>M. François</persName> ne réclama pas. Il avait déjà quitté la table et jouait avec <persName>Charlot </persName>dans le jardin. [16] </p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p> [16] <label>CAUSERIE</label>: <term ana="grammaire">Grammaire</term>. — Que signifie le mot brut ? — Citez un adjectif, un verbe et un adverbe tirés de ce mot. —De quel nom a-t-on
                  formé l'adjectif liquoreux ? </p>
               <p><term ana="géographie">Géographie</term>. — Dans quelle partie du monde est située l'Inde ? — Qu'est-ce que la zone torride ? la zone tempérée ? la zone glaciale ? — Où sont situées
                  les <placeName>Antilles</placeName> ? — Quelles sont les deux iles des <placeName>Antilles </placeName>qui appartiennent à la <placeName>France </placeName>?</p>
               <p><term ana="histoire_naturelle">Histoire naturelle</term>. — Quelle partie de la plante est la racine ? — Quelle partie est la tige ? — Quel nom prend la tige d'un arbre ? — Qu'est-ce
                  que la sève ? — Qu'est-ce que l'abeille ?—De quelle arme est-elle pourvue ? — Comment se nomme l'habitation des abeilles? — Où les abeilles trouvent-elles la cire? le miel?</p>
               <p><term ana="morale">Morale</term>. — Quelles sont les qualités de l'abeille données en exem- ple aux paresseux, aux désordonnés, aux imprévoyants ? </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="17">
            <head><title>17. — A Saint-Gobain.</title></head>
            <pb n="60" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_17-01.jpg" />
            <div type="récit">
               <p> On partit de bon matin, avant le réveil de <persName>François</persName> et de <persName>Charlot</persName>, pour qui le voyage eût été trop fatigant. M. <persName>Adrien</persName>
                  conduisait la carriole. Vers neuf heures, on descendait de voiture à <placeName>Saint-Gobain</placeName>.</p>
               <p>Comment ! c'était là le pays du verre, du verre si transparent, si joli à regarder ? </p>
               <pb n="61" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_17-02.jpg" />
               <fw>A SAINT-GOBAIN 61</fw>
               <p> Les yeux écarquillés de petite <persName>Suzette</persName> et de <placeName>Jac- ques</placeName> n'aperçurent d'abord que de noires usines, de hautes cheminées, d'épaisses
                  colonnes de fumée qui obscurcissaient le ciel. Leurs pieds, en marchant, enfonçaient dans une poussière noire et charbonneuse.</p>
               <p>Le père de l'institutrice, M. <persName>Garnier</persName>, contremaître à la grande verrerie, vint au-devant des visiteurs et les conduisit vers un très grand bâtiment dont la porte
                  d'entrée s'ouvrait sur une immense « halle ». </p>
               <figure>
                  <caption>Les yeux de la petite <persName>Suzette</persName> n'aperurent d'abord que de noires usines, de hautes cheminées.</caption>
               </figure>
               <p>— Ah ! quel spectacle ! Tout le fond de la halle semblait embrasé.</p>
               <p>D'une longue rangée de fours aux portes de fer rougies par l'ardente chaleur, sortait comme un roulement lointain de tonnerre. L'atmosphère était brûlante.</p>
               <p>Des hommes en bras de chemise, les manches retroussées, le visage en sueur, passaient affairés. — « Ce sont les verriers, » dit M. <persName>Garnier</persName>.</p>
               <fw>ENFANCE DE S. 4</fw>
               <pb n="62" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_17-03.jpg" />
               <fw>62 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> Un de ces hommes, armé d'une barre de fer, ouvrit un des fours. Aussitôt de longues flammes bleues en jaillirent.</p>
               <p>Puis, sur un signal, les verriers se mirent à manœuvrer des treuils, des poulies, et l'on vit un grand vase incandescent sortir du four et monter mécaniquement pour aller s'accrocher
                  à une solide barre de fer.</p>
               <figure>
                  <caption>Le coulage d'une glace.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>Un des verriers, armé d'une barre de fer, ouvrit un des fours. Aussitôt de longues flammes bleues en jaillirent.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>Une coulée de feu, limpide, s'échappa du vase et se répandit avec lenteur sur tonte la surface de la table de fer.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>La nappe liquide s'était figée; c'était à présent une grande plaque de verre que des verriers soulevèrent pour l'emporter.</caption>
               </figure>
               <p>Les spectateurs, tout saisis, regardaient s'avancer ce globe rouge glissant sur la barre. Arrivé au-dessus d'une grande table en fer, il s'abaissa doucement, et, soudain, bascula. </p>
               <pb n="63" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_17-04.jpg" />
               <fw>A SAINT-GOBAIN. 63</fw>
               <p> Une coulée de feu, limpide, irisée comme de l'eau sous les rayons du soleil, s'échappa du vase et se répandit avec lenteur sur toute la surface de la table.</p>
               <p>Au bout d'un instant, la nappe liquide s'était figée. C'était à présent une grande plaque de verre que des verriers soulevèrent pour l'emporter.</p>
               <p>— « Voilà une glace coulée, dit M. <persName>Garnier</persName> ; on va maintenant la polir, puis recouvrir un de ses côtés d'un enduit métallique appelé tain. »</p>
               <p>Et il ajouta, en se tournant vers <persName>Suzette</persName> :</p>
               <p>— « Les demoiselles auront de quoi se mirer.</p>
               <p>— «, Il n'y a que deux cents ans, dit <persName>Mme Delorme</persName>, qu'on fabrique des glaces en <placeName>France</placeName>. »</p>
               <p><persName>Suzette</persName>, tout émue pendant l'opération du coulage, s'était remise à sourire. Elle demanda : — « On ne se mirait donc pas en <placeName>France</placeName>, il y a
                  deux cents ans ? </p>
               <p>— « Partout depuis le commencement du monde, répondit <persName>Mme Delorme</persName>, on s'est miré, ne serait-ce que dans l'eau des fontaines ; et même on a fait des miroirs
                  depuis des milliers d'années. Mais ces miroirs-là étaient des plaques de métal poli.</p>
               <p>— « Les gens du moyen âge n'en ont pas connu d'autres. En ce temps-là, les grandes dames portaient suspendus à leur ceinture de ces miroirs métalliques, soit encadrés d'or ou
                  d'argent ciselé, soit enfermés dans des boites d'ivoire sculpté. </p>
               <pb n="64" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_17-05.jpg" />
               <fw>64 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> « Au quatorzième siècle seulement, les Vénitiens les premiers fabriquèrent les miroirs de verre appelés glaces de <placeName>Venise</placeName>. Mais ils gardèrent pendant trois
                  cents ans le secret de cette fabrication.</p>
               <p>« C'était alors en <placeName>Europe</placeName> un grand objet de luxe. Chez nous, par exemple, les nobles ornaient du haut en bas les murs de leurs appartements, et même
                  l'intérieur de leurs carrosses, de glaces de <placeName>Venise</placeName>.</p>
               <p>« Cela faisait sortir de <placeName>France</placeName> beaucoup d'argent. Aussi <persName>Colbert</persName>, le fameux mi- nistre de <persName>Louis XIV</persName>, employa- t-il
                  toute sa volonté à encou- rager l'industrie du verre dans notre pays.</p>
               <figure>
                  <caption>Une grande dame au treizième siècle.</caption>
               </figure>
               <p>« Il fonda la verrerie de <placeName>Saint-Gobain</placeName> où nous somes, et bientôt les verriers français surpassèrent ceux de <placeName>Venise</placeName> en inventant le
                  coulage du verre, tel que vous venez de le voir. Les Vénitiens n’employaient que le procédé du « soufflage » qui, d'ailleurs, date de l'antiquité la plus lointaine.</p>
               <p>« Nous allons maintenant voir le soufflage. Suivez-moi. »</p>
               <pb n="65" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_17-06.jpg" />
               <fw>A SAINT-GOBAIN. 65</fw>
               <p> La petite troupe, se dirigea alors vers un autre bâtiment.</p>
               <p>En chemin, petite <persName>Suzette</persName> et <persName>Jacques</persName>, animés de la même pensée, demandèrent d'où l'on tirait le verre avant de le fondre, et s'il ne sortait
                  pas de la terre comme la houille, le fer, la pierre, le plomb, l'argent et l'or.</p>
               <p>M. <persName>Garnier</persName>, à cette question, se baissa, ramassa un peu de sable et dit à <persName>Jacques</persName>: </p>
               <p> — « Tendez votre main. »</p>
               <p>Jacques tendit la main ; M. <persName>Garnier</persName> y mit ce sable, puis, s'approchant d'un tas de cristaux blancs qui se trouvaient là, il en prit une pincée et dit à
                     <persName>Suzette</persName> de tendre aussi sa main : ce qu'elle fit.</p>
               <p>Il y plaça les cristaux que la petite fille reconnut pour être de ceux que sa mère employait dans les nettoyages.</p>
               <p>— « Mais c'est de la soude, dit-elle.</p>
               <p>— « Eh bien, reprit M. <persName>Garnier</persName>, mélangez cette soude et ce sable; mettez-les dans un vase de terre solide, puis chauffez dans un four jusqu'à une température
                  quinze fois plus brûlante que celle de l'eau bouillante. Au bout d'une trentaine d'heures, soude et sable fondus ensemble for- meront ce liquide que vous avez vu se répandre sur la
                  table de fer; et ce sera du verre. » [17]</p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p>[17] <label>CAUSERIE</label>: Sciences naturelles. — Qu'est-ce que l'atmosphère ?</p>
               <p>
                  <term ana="industrie">Industrie</term>. — Avec quelles substances fait-on le verre ? — Quel moyen emploie-t-on pour fondre et mélanger ces substances ? — Faut-il une grande chaleur
                  pour les fondre ? — Racontez l'opération du coulage d'une glace.</p>
               <p><term ana="connaissances_usuelles">Connaissances usuelles</term>. — Qu'est-ce qu'un métal poli ? </p>
               <p><term ana="histoire">Histoire</term>. — Qui est <persName>Colbert</persName> ?</p>
               <p><term ana="géographie">Géographie</term>. — De quel département fait partie <placeName>Saint-Gobain</placeName> et quel est le chef-lieu de ce département ? — Où est situee
                     <placeName>Venise</placeName> ? </p>
               <fw>4.</fw>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="18">
            <head><title>18. — Autre spectacle.</title></head>
            <pb n="66" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_18-01.jpg" />
            <div type="récit">
               <p> On entra dans un autre bâtiment où se voyaient, comme dans le premier, des fours embrasés, devant lesquels, sur une estrade, des ouvriers tra- vaillaient.</p>
               <p>Un de ces ouvriers plongea dans le four près de lui une longue canne de fer creuse, puis l'en retira. Elle portait à son extrémité une grosse goutte de verre en fusion.</p>
               <p>Il passa la canne à un second ouvrier qui, par l'autre extrémité, se mit à souffler dedans comme dans une trompette, si bien que sous son souffle la goutte de verre se gonfla.</p>
               <p>Il l'emprisonna alors dans un moule, tout en continuant de souffler. Quelques instants après, il ouvrait le moule, et en tirait une jolie carafe qu'il termina en quelques coups de
                  ciseaux. En effet, tant que le verre n'est pas refroidi, on peut le ployer, le tordre, l'étirer, le couper comme on fait d'un morceau de cire à modeler ou de terre glaise.</p>
               <p>Après la carafe, les verriers fabriquèrent de la même façon un gobelet, un verre à pied, un cru- </p>
               <pb n="67" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_18-02.jpg" />
               <fw>AUTRE SPECTACLE. 67</fw>
               <p> chon à eau, un carreau de vitre ; et c'est cette manière d'opérer qui s'appelle le « soufflage » .</p>
               <p>La compagnie prit alors congé de <persName>M. Garnier</persName> en le remerciant de ses intéressantes explications et sortit de l'usine tout en causant des belles choses qu'elle
                  venait de voir.</p>
               <figure>
                  <caption>Le soufflage du verre.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>Un verrier plongea dans le four près de lui ne longue canne de fer creuse, puis l'en reira. Elle portait à son extrémité une grosse goutte de verre en fusion.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>Il passa la canne à un second ouvrier qui, ar l'autre extrémité se mit à souffler dedans comme dans une trompette, si bien que sous son souffle la goutte de verre se
                     gonfla.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>Cet ouvrier l'emprisonna alors dans un moule, tout en continuant de souffler. Puis l'ouvrit le moule pour en tirer une carafe qu'il termina en quelques coups de
                     ciseaux.</caption>
               </figure>
               <p>Plus on apprend et plus on veut savoir. Aussi </p>
               <pb n="68" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_18-03.jpg" />
               <fw>L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> petite <persName>Suzette</persName> qui, la veille à table, avait écouté avec tant de plaisir l'histoire de la faïence et de la porcelaine, demanda si l'usage du verre dans le monde
                  était fort ancien.</p>
               <p><persName>M. Delorme</persName> répondit :</p>
               <p>— « Il y a, dans un musée d'An- gleterre, un grain de collier de verre qui, d'après l'inscription en écriture égyptienne qu'il porte, a appartenu à une reine d'Égypte, nommée
                  Ra-ma-ka. Ra-ma-ka vivait quinze cents ans avant notre ère. Ce grain de verre a donc près de trois mille cinq cents ans.</p>
               <figure>
                  <caption>Grain du collier de Rama-ka et inscription en écriture égyptienne.</caption>
               </figure>
               <p>« Les Romains eurent aussi des verreries Ils en créèrent en <placeName>Gaule</placeName> après leur conquête de ce pays qui est le nôtre.</p>
               <figure>
                  <caption>Guerriers francs.</caption>
               </figure>
               <p>« Mais cet art se perdit chez nous par l'inva- sion des bar- bares francs, au cinquième siècle. Il nous revint toutefois d'Orient, après les croisades. Et les verriers du moyen âge
                  produisirent, à l'exemple </p>
               <pb n="69" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_18-04.jpg" />
               <fw>AUTRE SPECTACLE. 69</fw>
               <p> des Arabes, les beaux vitraux de couleur qui ornent encore les fenêtres et les rosaces de plusieurs de nos cathédrales.</p>
               <p>— « Mais les fenêtres des maisons, Monsieur, demanda <persName>Jacques</persName>, eurent-elles aussi des vitraux coloriés ?</p>
               <p>— « Oh ! non ; les fenêtres des maisons attendirent bien longtemps les simples vitres claires, transparentes dont nous nous servons aujourd'hui, ces vitres si précieuses contre le
                  froid, le vent, la pluie et le soleil.</p>
               <figure>
                  <caption>Vitraux d'église.</caption>
               </figure>
               <p> « Dans les palais seuls et les châteaux se voyaient quelques fenêtres à toutes petites vitres maintenues par des linteaux de plomb.</p>
               <figure>
                  <caption>Une chaumière autrefois.</caption>
               </figure>
               <p>« Mais les maisons des bourgeois dans les villes, ne recevaient le jour que par de petites ouvertures garnies de parchemin ou de papier huilé, ou bien encore de toile cirée. Et vous
                  pouvez vous imaginer ce qu'il en était alors des chaumières.</p>
               <p>« Là, pas de fenêtres, mais seulement un volet de bois ouvert par le beau temps et qu'on fermait </p>
               <pb n="70" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_18-05.jpg" />
               <fw>70 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> par le mauvais, au risque de ne pas voir clair dans le logis.</p>
               <p>« Ce n'est que peu à peu, et surtout depuis le commencement de notre siècle, que, grâce aux progrès de l'indus- trie et de la science, on put produire à bon marché les vitres, les
                  glaces, tous les objets de verre et les mettre ainsi à la portée de tout le monde. » [18]</p>
               <figure>
                  <caption>Une rue de grande ville au dix-neurième siècle.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption />
               </figure>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p>[18] <label>CAUSERIE</label> : <term ana="connaissances_usuelles">Connaissances usuelles</term>. — Qu'est-ce qu'un <emph>musée</emph> ?</p>
               <p><term ana="histoire">Histoire</term>. — Quel est le plus ancien objet de verrerie que l'on connaisse ? — Quel événement historique fit disparaître en <placeName>France</placeName>
                  l'art de la verrerie ? — Quel autre événement historique ramena, au moyen ge, l'art de la verrerie en <placeName>France</placeName> ?— Quelles sont les oeuvres qui nous restent des
                  verriers du moyen age ? — Qu'est-ce qui tenait lieu de vitres aux fenêtres des maisons jusqu'au siècle dernier ?</p>
               <p><term ana="menage">Ménage</term>. — Citez les principaux objets de verrerie d'un ménage. — Pourquoi met-on aux lampes des cheminées de verre et non de métal ?</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="19">
            <head><title>19. — Promenade à âne.</title></head>
            <pb n="70" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_19-01.jpg" />
            <div type="récit">
               <p> On déjeuna chez <persName>M. Garnier</persName>. A peine avait-on terminé le repas qu'une bruyante mu- sique se fit entendre à la porte. C'était le braie- ment d'un joli petit âne
                  gris, tout harnaché, que <persName>M. Adrien</persName> amenait par la bride.</p>
               <pb n="71" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_19-02.jpg" />
               <fw>PROMENADE A ANE 71</fw>
               <p> A cette vue, la petite <persName>Suzette</persName> et <persName>Jacques</persName> ouvrirent de grands yeux.</p>
               <p> — « Nous allons à <placeName>Coucy</placeName>, leur dit <persName>Mme Delorme</persName>, et la route est un peu longue. Petite <persName>Suzette</persName>, monte sur cet âne.
                  Allons, hop ! ≫</p>
               <p>Et elle l'assit sur le bourriquet.</p>
               <p>— « Mais <persName>Jacques</persName> ? demanda la petite fille, et vous, Madame, vous irez donc à pied ? »</p>
               <p><persName>Mme Delorme</persName> lui caressa la joue en disant :</p>
               <p>— « Bien, ma mie ; c'est très gentil de songer ainsi aux autres, de ne pas vouloir tout le plaisir pour soi comme font les égoïstes. Mais tranquillise-toi,
                     <persName>Jacques</persName> montera à ta place quand il sera fatigué : et moi après lui, s'il le faut. »</p>
               <p>Puis elle donna une tape à l'animal, qui se mit en marche aussitôt.</p>
               <p><persName>M. Adrien</persName>, <persName>M. Garnier</persName>, <persName>M. Delorme</persName> et <persName>Jacques</persName> suivirent avec elle.</p>
               <figure>
                  <caption>Petite Suzette n'était pas de ces gens qui ne font avancer les ânes qu'à coups de bâton.</caption>
               </figure>
               <p>Petite <persName>Suzette</persName> n'était pas de ces gens qui ne font avancer les ânes qu'à coups de bâton. Non, elle ai- </p>
               <p> </p>
               <pb n="72" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_19-03.jpg" />
               <fw>72 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> mait les animaux, ces bonnes bêtes qui nous servent, nous obéissent, nous rendent amitié pour amitié. </p>
               <p>De la voix, doucement, elle excita le petit âne, Et le voilà trottinant d'un air de plaisir. Il eut bientôt pris de l'avance ; petite <persName>Suzette</persName> joyeuse,
                  chantonnait : </p>
               <figure>
                  <caption>Notre âne avait les quat' pieds blancs, Et les oreill's à l'avenant... </caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>Soudain, à un détour de la route, Suzette se trouve devant un grand nombre de soldats rangés en bataille, le fusil en joue.</caption>
               </figure>
               <p>La brise était tiède et le soleil dorait la campa- gne ; on cheminait le long d'un grand bois. </p>
               <pb n="73" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_19-04.jpg" />
               <fw>PROMENADE A ANE. 73</fw>
               <p> Soudain, à un détour de la route, <persName>Suzette</persName> se trouve devant un grand nombre de soldats rangés en bataille, le fusil en joue. A quelque distance, d'autres
                  troupes, aussi nombreuses, accourent au pas de charge.</p>
               <p>Un commandement se fait entendre :</p>
               <p>— Feu !</p>
               <p>Les armes partent ; une terrible fusillade s'engage. L'âne, effrayé, recule, et petite <persName>Suzette</persName>, aussi effrayée que lui, appelle à l'aide.</p>
               <p><persName>Mme Delorme</persName>, son mari, son père, <persName>Jacques</persName> et <persName>M. Adrien</persName> accourent au bruit.</p>
               <p>Ils voient la colonne d'attaque culbuter la troupe adossée au bois, et celle-ci s'enfuir, vaincue, malgré sa résistance.</p>
               <p>« Oh ! Madame, s'écrie la petite fille, c'est la guerre ?</p>
               <p>« Non, répond <persName>Mme Delorme</persName>, ce n'en est que l'image. Ce que tu vois, ce sont des manœu- vres qui exercent nos soldats, les préparent à la guerre pour le cas où
                  notre patrie aurait, par malheur, à lutter contre l'étranger.</p>
               <p>— « Oui, dit <persName>Jacques</persName>, il faut toujours être prêt à défendre la <placeName>France</placeName>.</p>
               <p>« J'espère qu'elle ne sera jamais attaquée, dit doucement la petite <persName>Suzette</persName> en regardant son frère d'un air de tendresse craintive.</p>
               <p>— « Espérons-le, répondirent les trois messieurs.</p>
               <fw>ENFANCE DE S. 5</fw>
               <pb n="74" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_19-05.jpg" />
               <fw>74 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> « Oui, car la guerre est le plus terrible de maux, » ajouta <persName>Mme Delorme</persName>.</p>
               <p>Cependant les troupes s'éloignaient ; elles dis- parurent bientôt derrière un pli de terrain, et non amis purent reprendre leur marche vers <placeName>Coucy</placeName> Mais petite
                     <persName>Suzette</persName> avait cessé de chanter et la petit âne ne trottait plus aussi gaillardement. [19]</p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p>[19] <label>CAUSERIE</label> : <term ana="grammaire">Grammaire</term>. — Que signifie l'adjectif <emph>bruyante</emph> ? — Quel en est le masculin ? — De quel verbe s'est-il formé ?
                  — De quel temps de ce verbe ? — Quel adverbe en vient ? Trouvez un nom formé par le mot musique et aussi un adjectif et un adverbe. — Dites l'infinitif du verbe qui indique l'action
                  du braiement. — A quelle conjugaison appartient ce verbe ? — </p>
               <p><term ana="histoire_naturelle">Histoire naturelle</term>. — Qu'est-ce que l'âne ? — De quoi se nourrit-il ? — Quels sont ses défauts et ses qualités ? <term ana="morale"
                     >Morale</term>. — Quel nom donne-t-on à ceux qui ne pensent qu'à eux, et qui vivent comme s'ils étaient seuls au monde, ou comme si le monde entier n'avait été fait que pour eux ?
                  — N'est-ce pas servir notre propre intérêt que de bien traiter les animaux domestiques ?</p>
               <p><term ana="instruction_civique">Instruction civique</term>. — En <placeName>France</placeName>, qui est soldat ? — Pour- quoi la <placeName>France</placeName> est-elle tenue d'avoir
                  une armée nombreuse ? Quel sentiment inspirait <persName>Jacques</persName> lorsqu'il disait : « Il faut toujours être prêt à défendre la <placeName>France</placeName> ? » </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="20">
            <head><title>20. — Le sire de Coucy.</title></head>
            <pb n="74" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_20-01.jpg" />
            <div type="récit">
               <p> Petite Suzette ayant forcé son frère à monter un peu sur l'âne pendant qu'elle marcherait à son tour, on pressa le pas et l'on se trouva bientôt au pied d'une colline couronnée de
                  ruines et de végétations sauvages parmi lesquelles se dressait une grande tour avec ses créneaux.</p>
               <p>C'est là à peu près tout ce qui reste de Coucy, le vieux et terrible château féodal. </p>
               <pb n="75" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_20-02.jpg" />
               <fw>LE SIRE DE COUCY 75</fw>
               <p>Nos gens firent l'ascension de la colline et, après avoir attaché l'âne à un arbre en plein gazon, passèrent sous une voûte creusée dans l'épaisseur énorme des murs et qui conduisait
                  au pied de la grande tour.</p>
               <p>De celle-ci il ne restait que la paroi circulaire, très haute. Dans cette paroi, une porte s’ouvrait sur un escalier tournant, en pierre, percé dans le mur même.</p>
               <p>On prit cet escalier qui menait au sommet de la tour, d'où l'on découvrait le pays à plusieurs lieues à la ronde : au pied des ruines, s'é tageait le riant village de Coucy, avec ses
                  maisons de brique ou de pierre aux toits d'ardoise bleue ou de tuile rouge, qui égayaient comme des fleurs la verdure des arbres.</p>
               <figure>
                  <caption>Un château fort.</caption>
               </figure>
               <p>De la plaine couverte de cultures montait la chanson d'un laboureur au travail, tandis que sur la route passaient à la file des chariots chargés de blé. Dans une verte prairie, de
                  belles vaches paissaient et, plus loin, un berger descendait la colline, suivi de ses blancs moutons. Tout cela était joli, plein de joie ! </p>
               <pb n="76" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_20-03.jpg" />
               <fw>76 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> A l'horizon, d'autres villages, reliés entre eux par de longs rubans de chemins entre-croisés, achevaient le charme du paysage. </p>
               <p>M. Delorme prit alors la parole. Il dit : —« Au temps où le sire de Coucy régnait dans son château fort, il y a huit cents ans, savez- vous ce qui se voyait à la place de ces
                  maisons, de ces moissons, de ces cultures ?</p>
               <p>« Il n'y avait que quelques pauvres ca- banes perdues dans la forêt, à demi enter- rées pour donner moins de prise à la pluie, à la neige, au vent glacé d'hiver ; dans ces cabanes
                  vivaient des hom- mes, des femmes, des enfants à peine vêtus, affamés devant la huche vide.</p>
               <figure>
                  <caption>La terre n'est pas à nous ; elle est au sire de Coucy.</caption>
               </figure>
               <p>« Et si l'on eût demandé à ces misérables êtres : « Qui êtes-vous ? » ils eussent répondu : « Nous « sommes les serfs du sire de Coucy.</p>
               <p>— « Mais, braves gens qui paraissez si pauvres, </p>
               <pb n="77" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_20-04.jpg" />
               <fw>LE SIRE DE COUCY 77</fw>
               <p>« vous avez pourtant des bras. Pourquoi ne vous « en servez-vous pas pour cultiver la terre ?</p>
               <p>— « La terre n'est pas à nous ; elle est au sire « de Coucy, notre seigneur. Il nous en a loué un « lopin moyennant une redevance ; mais, cette « année, il a fait la guerre à un
                  seigneur voisin « et la récolte a péri sous les pieds des chevaux « des hommes d'armes.</p>
               <p>« La récolte perdue, nous n'avons pu payer le « loyer de la terre; alors le sire a saisi notre « charrue avec tous nos outils de travail.</p>
               <p>— « Pauvres malheureux ! il ne vous reste plus « maintenant qu'à quitter un pays si inclément et « à aller chercher des terres libres et meilleures.</p>
               <p>— « Cela même, nous ne pouvons pas le faire ; « nous sommes des serfs; nos personnes appartiennent au sire de Coucy comme tout le reste, « comme les arbres de sa forêt et les pierres
                  de a son donjon.... »</p>
               <p>Jacques et la petite Suzette s'écrièrent à la fois :</p>
               <p>— « Ah ! quel triste temps que celui-là ! » M. Delorme reprit :</p>
               <p>— « C'est le temps de la féodalité. Notre pays, alors, au lieu de former une seule nation comme aujourd'hui, était partagé entre un grand nombre de maîtres, les seigneurs féodaux,
                  qui, pour défendre leur portion de territoire, bâtissaient des forteresses, des donjons comme celur-ci, où ils amassaient des armes, exercaient des soldats. </p>
               <pb n="78" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_20-07.jpg" />
               <fw>78 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p>« Et c'était, entre ces seigneurs, une guerre continuelle. Tantôt ils se battaient dans la plaine, couverts d'armures de fer, sur des chevaux également bardés de fer, luttant à coups
                  de lance, de hache ou d'épée.</p>
               <p>« Tantôt ils faisaient le siège de quelqu'un de ces châteaux forts. Les assaillants lançaient alors contre les murailles de grosses pierres et des poutres, tandis que les assiégés,
                  du haut des tours, faisaient pleuvoir sur leurs ennemis une grèle de flèches ou des flots d'huile et de poix enflammées.</p>
               <p>« Aujourd'hui, avec nos armes à feu et à longue portée, ces lourdes armures de fer ne serviraient de rien. C'est pourquoi vous avez vu tout à l'heure </p>
               <p> Couverts d'armures de fer et montés sur des chevaux également bardés de fer, les seigneurs luttaient à coups de lance, de hache ou d'épée, </p>
               <pb n="79" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_20-08.jpg" />
               <fw>LE SIRE DE COUCY 79</fw>
               <p>nos agiles petits soldats habillés tout simplement de drap.</p>
               <p> — « Et à quelle époque de notre histoire cette féoda- lité finit-elle ? demanda M. Garnier. « Elle finit quand le chef des seigneurs féodaux, qui était le roi de France, fut devenu
                  assez fort pour les réduire tous à l'obéissance et pour démolir leurs forteresses.</p>
               <p>« Celle de Coucy, où nous sommes, l'une des plus anciennes et des plus redoutables, fut abattue par le roi Louis XIII, qui en fit les ruines que vous voyez.</p>
               <figure>
                  <caption>Armure de chevalier.</caption>
               </figure>
               <p>« Et de toute l'antique féodalité il ne resta plus que le roi, maître absolu.</p>
               <p>« Mais, Monsieur, demanda Suzette, les malheureux serfs, que devinrent-ils ?</p>
               <p>« Leur condition s'adoucit un peu ; ils n'en restèrent pas moins accablés de charges, d'impôts et de misère.</p>
               <p>« C'est la Révolution de 1T89 qui, en proclamant tous les Français égaux devant la loi, leur apporta le grand affranchissement, le droit de posséder de la terre et de travailler
                  librement.</p>
               <p>« Ah ! dit Jacques, il vaut mieux être les enfants d'aujourd'hui que ceux du temps du sire de Coucy ! »</p>
               <p>La visite était terminée ; on redescendit l'esca-</p>
               <pb n="80" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_20-09.jpg" />
               <fw>80 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p>lier de la fameuse tour, puis on détacha le petit âne gris qui était en train de se rouler joyeuse- ment dans l'herbe.</p>
               <p>A l'invitation de Mme Delorme, Suzette se remit en selle et l'on reprit le chemin de Saint- Gobain. [20]</p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p>[20] <label>CAUSERIE</label> : Histoire naturelle. — Qu'est-ce que le mouton ? — De quoi se nourrit-il ? — Pourquoi ne peut-il pas se nourrir de viande ? — Comment se nomme le poil
                  du mouton ? — Com- ment se nomme sa graisse ? — Qu'est-ce qui caractérise le mouton ? — Grammaire. — D'où s'est formé le mot troupeau ? — Citez un autre nom et un verbe ayant la même
                  origine. — Donnez le sens des mots : servitude, servage, asservir.</p>
               <p>Histoire. — Pourquoi la condition des serfs au moyen age était-elle si malheureuse ?— A quoi servaient les châteaux forts ? — Comment les seigneurs féodaux étaient-ils vêtus à la
                  guerre ? — Avec quelles armes combattaient-ils ? — De quelles armes se servait-on dans les sièges ? — Pourquoi nos soldats aujourd'hui ne portent-ils pas d'armures ?— Qu'étaient les
                  seigneurs féodaux ? — Qu'était le roi ? — Quel roi de France renversa les derniers châteaux forts ?— A quelle époque tous les Français furent-ils proclamés égaux devant la loi ? </p>
               <p>Instruction civique. — Sous quel gouvernement vivons nous ? — Qui aujourd'hui fait les lois ? — Qui nomme ceux qui font les lois ? — Qui fait exécuter les lois ?</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="21">
            <head><title>21. — Être et paraître.</title></head>
            <pb n="80" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_21-01.jpg" />
            <div type="récit">
               <p>Il y eut un bon goûter en arrivant à Saint-Gobain Mme Garnier servit de la galette et une crème exquise. Une petite voisine, Ernestine, la fille d'un ouvrier verrier, flaira
                  probablement de chez elle ces bonnes choses, car elle accourut et tout naturellement en reçut sa part.</p>
               <p>Puis elle emmena au jardin la petite Suzette. Et tout en jouant, elle la regardait :</p>
               <p>— « Cette robe grise, lui dit-elle, et ce chapeau </p>
               <pb n="81" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_21-02.jpg" />
               <fw>ÊTRE ET PARAITRE. 81</fw>
               <p> de paille à ruban noir que tu portes, c'est ta robe et ton chapeau du dimanche ? </p>
               <p>- « Oui, répondit Suzette.</p>
               <p>- « Tu n'as pas l'air riche. Moi, ma robe du dimanche est garnie de velours rouge, et à mon chapeau il y a une touffe de plumes bleu ciel. Aussi, quand je les porte, j'ai l'air
                  d'être millionnaire. »</p>
               <figure>
                  <caption>Être et paraitre.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>Suzette, à qui sa maman, au départ, avait remis quatre petits sous, en donna un à la pauvresse.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>Mais Mlle Ernestine referma son porte-monnaie et le remit dans sa poche en disant : Il est vide !</caption>
               </figure>
               <p>Au même moment une vieille mendiante s'arrêtait devant la porte à claire-voie du jardin. </p>
               <fw>5.</fw>
               <pb n="82" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_21-03.jpg" />
               <fw>82 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> Petite Suzette à qui sa maman, au départ, avait remis quatre petits sous, en donna un à la pauvresse.</p>
               <p>Mlle Ernestine avait tiré de sa poche un joli porte-monnaie ; elle le tournait et retournait, le tenant au bout des doigts, comme pour le faire mieux admirer.</p>
               <p> — « Eh bien, lui dit Suzette, donne donc ton sou sans faire ainsi attendre cette pauvre femme ! » Mais Mlle Ernestine referma son porte-monnaie et le remit dans sa poche, en disant
                  à demi-voix d'un air malin : </p>
               <p>Il est vide ; mais il a l'air de contenir de l'argent et même de l'or. » </p>
               <p>Comme elle achevait, une voix se fit entendre : — « Fi ! mademoiselle Ernestine, fi ! petite sotte, petite vaniteuse ! »</p>
               <p>C'était Mme Delorme qui, ayant vu cette scène, s'approchait avec son mari et son frère, M. Adrien.</p>
               <p>Mme Ernestine n'attendit pas la fin du com- pliment et se sauva. La mendiante reçut quel- ques sous ; puis, pendant qu'on attelait la carriole pour le retour, M. Adrien raconta
                  l'histoire suivante :</p>
               <p>— « Cette petite fille me rappelle un de mes voisins au temps ou j'étais enfant. Il s'appelait Antonin. Nous allions à la même école.</p>
               <p>« Un matin il arriva de bonne heure chez moi. </p>
               <pb n="83" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_21-04.jpg" />
               <fw>ÊTRE ET PARAITRE. 83</fw>
               <p> J'étais à ma cuvette, en train de me débarbouiller à grande eau.</p>
               <figure>
                  <caption>Être et paraitre.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>J'étais à ma cuvette, en train de me débarbouiller à grande eau.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>Tu te donnes bien de la peine ; moi, je me lave le bout du nez.</caption>
               </figure>
               <p>« Une fois débarbouillé, je pris une brosse et me brossai fortement les cheveux. </p>
               <p>— « Tu te donnes bien de la peine, me dit Antonin ; moi, je me lave le bout du nez avec un coin de serviette à peine mouillée, puis je mets sur mes cheveux de la pommade à la rose
                  qui les colle et les fait briller. Regarde, j'ai l'air aussi propre et mieux coiffé que toi.</p>
               <p>— « Oui, répondis-je, tu as peut-etre l'air aussi propre et mieux coiffé que moi, mais tu ne l'es pas. </p>
               <pb n="84" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_21-05.jpg" />
               <fw>84 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p>— « Qu'est-ce que cela fait, si je le parais?</p>
               <p>— « Eh quoi ! te voilà bien avancé de paraître « ce que tu n'es pas, de tromper ainsi les autres « et toi-même ! »</p>
               <p>« Nous nous rendîmes ensemble à l'école. En route, je repassais ma leçon.</p>
               <p>« Moi, dit Antonin, je n'ai pas eu le temps « d'apprendre la mienne, mais Charles, mon « voisin de pupitre, m'a promis de me tenir son « a livre ouvert ; je lirai par-dessus son
                  épaule et « j'aurai l'air de savoir la leçon aussi bien « que toi.</p>
               <p>— « Oui, mais tu ne la sauras pas ; elle ne sera « pas entrée dans ta mémoire ; et c'est là, ainsi « que le dit notre maître, que les leçons doivent « se loger pour nous servir à
                  quelque chose. »</p>
               <p>« Quand nous eûmes treize ans, nous nous présentâmes à l'examen du certificat d'études ; vous devinez sans doute qui fut refusé. </p>
               <p>« Mais Antonin se consola de son échec en disant : — « Bah ! j ai du dehors, je sais parler, j'aurai « toujours l'air aussi instruit qu'un autre. »</p>
               <p>« A quelques années de là, je trouvai à m'employer dans une maison de commerce. Antonin, après avoir longtemps cherché par-ci, par-là, et essayé de différents emplois, avait fini par
                  obtenir une petite place très modeste dans la même ville que moi.</p>
               <p>« Un jour, nous nous rencontrâmes. </p>
               <pb n="85" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_21-06.jpg" />
               <fw>ÊTRE ET PARAITRE. 85</fw>
               <p> « Il était vêtu comme un millionnaire et sentait la parfumerie.</p>
               <p>« Sur son gilet pendait une grosse chaîne de montre très brillante.</p>
               <figure>
                  <caption>Être et paraître.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>— Qu'as-tu donc fait de la montre ?<lb /> — La montre, elle est encore chez l'horloger ; je l'achèterai plus tard. J'ai commencé par la chaîne qui se voit et produit de
                     l'effet. Tu n'as pas de chaîne, toi, Adrien ?<lb /> Non, je n'ai encore qu'un petit cordonnet ; j'ai commencé par acheter la montre.</caption>
               </figure>
               <p>— « Tu es donc devenu riche ? lui demandai-je.</p>
               <p>— « Oh ! non, mais je ne suis pas fâché d'en </p>
               <p>« avoir l'air. Grâce à la bonne opinion que je </p>
               <pb n="86" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_21-07.jpg" />
               <fw>86 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p>« donne de moi, je me procure de belles relations; « les gens m'admirent.</p>
               <p>— « Oui, à moins qu'ils ne se moquent de toi. « Oh ! mais quelle jolie chaîne tu as là ? » </p>
               <p>« Tout en parlant ainsi, je mis la main sur « la chaîne, la tirai du gousset.... Il n'y avait « rien au bout ! </p>
               <p>— « Tiens, ajoutai-je, qu'as-tu donc fait de la « montre ?</p>
               <p>— « La montre, répondit en riant Antonin, la « montre ? elle est encore chez l'horloger; je « l'achèterai plus tard. J'ai commencé par la « chaîne, qui se voit et fait de l'effet. Tu
                  n'as pas « de chaîne, toi, Adrien ?</p>
               <p>— « Non, je n'ai encore qu'un petit cordonnet. « J'ai besoin, pour mon travail, de savoir l'heure, « et comme ce n'est pas une chaîne qui me la donnerait, j'ai commencé par acheter
                  la montre. » « Et je la lui fis voir au bout du cordonnet.</p>
               <p>« Quelques instants après, nous nous quittions. Je ne sais pas ce qu'est devenu Antonin ; je crains fort qu'il n ait pas fait un très bon sujet. » [21] </p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p> [21] <label>CAUSERIE</label> : Morale. — Y a-t-il du mérite à être riche ? Y a-t-il du déshonneur à être pauvre ? — La petite Ernestine méri- tait-elle d'être appelée sotte et
                  vaniteuse ? — Si l'institutrice y eût ajouté : « méchante » , aurait-elle été injuste ? — Quand un écolier lit sa leçon par-dessus l'épaule de son camarade, qui trompe-t-il le
                  premier ? — Que dites-vous de ceux qui ne veulent que « paraître » ? — De la montre ou de la chaîne, laquelle est la plus utile ? </p>
               <p>Connaissances usuelles. — Qu'est-ce qu'une montre ? — Dans quelle partie de la France se fabriquent surtout les montres?</p>
               <p>Ménage. — Qu'est-ce qu'une galette ? — De quels ingrédients se compose une galette ? — De quelle manière la fait-on cuire ? — Par quoi y peut-on remplacer le beurre ? — Qu'est-ce
                  qu'une crème ? — De quels ingrédients se compose une crème ? — Quelle différence y a-t-il entre une crème et la crème proprement dite ? </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="22">
            <head><title>22. — Bonté maternelle.</title></head>
            <pb n="87" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_22-01.jpg" />
            <div type="récit">
               <fw>BONTÉ MATERNELLE. 87</fw>
               <p>Pendant l'absence des deux aînés, que se passait-il à la maison ?</p>
               <p>Quand M. François, en s'éveillant, s'aperçut qu'on était parti sans le prévenir, il ne fut pas content.</p>
               <p>— « Passe pour Charlot, dit-il, qui est petit, mais moi, je suis grand ; on aurait bien pu m'emmener à Saint-Gobain !</p>
               <p>— « Tu es grand, c'est vrai, dit la maman, mais tu ne sais pas encore lire ; et M. et Mme Delorme n'ont voulu avec eux que des gens sachant lire. » II demanda alors à aller, en
                  échange, jouer chez Ludivine avec son ami Vincent. Mme Dumay ne se souciait pas beaucoup de la compagnie de ce petit garçon, gâté par son grand-père Benoît, par sa mère, et assez mal
                  élevé.</p>
               <p>Cependant elle répondit :</p>
               <p>— « Tu joueras avec Vincent, mais ici seulement, sous mes yeux. Appelle-le. »</p>
               <p>François courut appeler son camarade, qui s'empressa d'arriver. Vous pensez si l'on s'amusat La journée fut assez bonne.</p>
               <p>Elle eût été plus agréable encore pour les deux </p>
               <pb n="88" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_22-02.jpg" />
               <fw>88 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p>bambins sans Mme Dumay qui troubla un peu la fête.</p>
               <p>Ainsi, Vincent ayant trouvé dans sa poche un bout de corde, ils imaginèrent de jouer au pendu. Mais juste au moment où M. François allait passer sa tête dans le nœud coulant, au
                  risque de s'étrangler, voilà la maman qui, fort heureusement, accourt, et adieu la pendaison ! </p>
               <p>Elle refusa ensuite de donner des allumettes, la seule chose qui leur manquât pour allumer de la paille dans un four qu'ils avaient creusé en terre ; façon certaine de se brûler les
                  mains ou les vêtements.</p>
               <p> — « Des allumettes !... dit-elle, non, non. N'avez-vous pas des billes, des quilles, une toupie ? » A la tombée du jour, Ludivine vint reprendre son fils.</p>
               <p> Mais celui-ci, avant de partir, trouva le moyen de glisser deux mots à l'oreille de François : — « Viens chez nous, je sais où papa Benoit a caché sa pipe ; nous jouerons à fumer.
                  »</p>
               <p>Quelques instants plus tard, M. François, rasant le mur, essayait de gagner la porte du jardin. Mme Dumay tournait le dos. Mais elle était de ces mamans qui semblent avoir des yeux
                  derrière la tête.</p>
               <p>Elle vit son fils qui s'enfuyait et cria :</p>
               <p>— « François ! François !... Où vas-tu ?.. Re- viens ! » </p>
               <pb n="89" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_22-03.jpg" />
               <fw>BONTÉ MATERNELLE 89</fw>
               <p>Elle appela ainsi plusieurs fois. Mais, au lieu de revenir, M. François continua de s'éloigner.</p>
               <figure>
                  <caption>Mme Dumay venait de se heurter le front à la porte.</caption>
               </figure>
               <p>II se mit même à ricaner en narguant sa maman qui s'avançait pour le rattraper.</p>
               <p>La nuit s'était faite. Tout à coup Mme Dumay poussa un cri de douleur ; elle venait de se heurter le front à la porte que le méchant garçon avait ouverte pour se sauver. </p>
               <pb n="90" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_22-04.jpg" />
               <fw>90 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> II se retourna à ce cri ; mais, au même instant, il glissa et alla tomber la tête en arrière contre la borne. Un moment étourdi par le choc, François ne reprit ses sens qu'à la
                  maison, dans les bras de sa mère qui lui bassinait la tête avec de l'eau fraîche. Elle le pressait en même temps sur son coeur en répétant :</p>
               <p>— « Mon enfant ! Mon pauvre enfant ! Il s'est fait bien mal ! »</p>
               <p>Alors le petit Fran- çois leva les yeux sur le front tuméfié et meur- tri de sa mère et se mit à pleurer.</p>
               <figure>
                  <caption>Il s'assit au coin de l'âtre sans bouger, jusqu'à ce que le sommeil vint le prendre.</caption>
               </figure>
               <p>— « Ah ! chéri ! ajouta-t-elle, tu souf- fres..... Tu es bien blessé !  »</p>
               <p>François murmura :</p>
               <p>— « Je ne sais pas si je suis blessé, mais je vois bien que tu l'es, toi, maman ; et c'est par ma faute, et tu me soignes, tu m'aimes malgré ma désobéissance !</p>
               <p>— « Toutes les mères font ainsi, » répondit-elle.</p>
               <p>Elle le pressa de nouveau sur son cœur pendant qu'il lui demandait pardon </p>
               <pb n="91" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_22-05.jpg" />
               <fw>BONTÉ MATERNELLE 91</fw>
               <p>De toute la soirée, il n'eut plus envie de jouer, et il s'assit au coin de l'âtre sans bouger, jusqu'à ce que le sommeil vint le prendre. Au souper, il mangea peu.</p>
               <p>La maman achevait de les mettre au lit, lui et Charlot, quand les grelots de la Grise se firent entendre.</p>
               <p>M. Dumay, qui rentrait de son travail, courut à la porte recevoir les voyageurs ; Mme Dumay le rejoignit.</p>
               <p>Comme il se faisait tard, M. et Mme Delorme et leur frère n'entrèrent pas, pressés de regagner leur maison.</p>
               <p>— « Eh bien, quelle journée avez-vous passée ? » Pour répondre à cette question de leurs parents, Jacques et petite Suzette s'empressèrent de prendre la parole tous les deux à la
                  fois : </p>
               <p>— « Oh ! la grande verrerie !... la glace coulée !... la tour... le sire de Coucy... le roi... les serfs... </p>
               <p>— « Allons, dit en souriant le père, commen- çons par nous mettre à table, puis vous parlerez chacun à votre tour, et nous vous écouterons. »</p>
               <p>Le souper était servi ; on s'assit.</p>
               <p>Mais alors, à la clarté de la lampe, on aperçut le front blessé de la mère. Elle raconta ce qui s'était passé, sans oublier le grand chagrin de François devant cette blessure, dont
                  elle ne souffrait pas, assura-t-elle. </p>
               <pb n="92" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_22-06.jpg" />
               <fw>92 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> Après le souper, Jacques et Suzette firent le récit de leur intéressante excursion ; puis on se rendit dans la chambre des petits, que les aînés n'avaient pas vus depuis la
                  veille.</p>
               <p>Charlot, frais et rose dans son petit lit, dormait du sommeil du juste. François reposait aussi, mais moins tranquillement, les yeux encore gros et les traits légèrement altérés. Un
                  soupir sortit de ses lèvres ; il murmura :</p>
               <figure>
                  <caption>Vous, ses aînés, vous l'aiderez de vos bons exem- ples, n'est-ce pas?</caption>
               </figure>
               <p> — « Maman ! »</p>
               <p>La maman se pencha sur lui, baisa doucement son front, puis, se tournant vers Jacques et Suzette, elle dit : </p>
               <pb n="93" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_22-07.jpg" />
               <fw>UNE POMME VÉREUSE 93</fw>
               <p> — « Mon pauvre petit François aura du cœur, mais il aura aussi de la peine à être raisonnable.</p>
               <p>Vous, ses aînés, vous l'aiderez, vous le fortifierez de vos bons exemples, n'est-ce pas, mes chéris ? »</p>
               <p>A ces tendres paroles, comme à la vue du front blessé de leur mère, Jacques et Suzette se sentirent émus ; ils comprirent la force de l'amour maternel et quel respect, quelle
                  tendresse les enfants doivent à celle dont le cœur n’est que pardon, oubli des fautes et sacrifice. [22] </p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p> [22] <label>CAUSERIE</label> : Cosmographie. — Le soleil se couche-t-il réellement au moment où nous le voyons disparaître de l'horizon ?</p>
               <p>Géographie. — Comment désigne-t-on, en géographie, le point où le soleil semble se coucher ?</p>
               <p>Connaissances usuelles. — Qu'est-ce qu'une corde ? — Avec quelle matière sont faites les cordes ? — Connaissez-vous plusieurs sortes de nœuds ? — Qu'est-ce qu'un nœud coulant ?</p>
               <p>Comment s'appelle la substance colorée qui est au bout d'une allumette chimique ? — Qu'arriverait-il si l'on suçait le bout coloré d'une allumette ? — Comment se nomme la substance
                  jaune clair qui suit le phosphore sur le bois de l'allumette ? — Est-ce un poison ? — Pour quoi est-ce le phosphore et non pas le soufre qu'on met au bout de l’allumette ?</p>
               <p>Morale. — Pourquoi les enfants doivent-ils le respect à leurs parents ? — Donnez la raison pour laquelle un enfant ne peut pas traiter d'égal à égal ses parents, son instituteur ou
                  son institutrice et, en général, toute personne plus agée que lui. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="23">
            <head><title>23. — Une pomme véreuse.</title></head>
            <pb n="93" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_23-01.jpg" />
            <div type="récit">
               <p> Quelque temps après, dans le jardin, <persName>Suzette</persName> et <persName>François</persName> trouvèrent sous un des pommiers une belle pomme rouge.</p>
               <p><persName>François</persName> dit : </p>
               <pb n="94" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_23-02.jpg" />
               <fw>94 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> « Petite sœur, partage cette pomme ; elle a l'air bien mûr. »</p>
               <p><persName>Suzette</persName> ouvrit la pomme. Pouah ! dans le milieu, près des pépins, il y avait un ver. Elle jeta vivement le fruit en poussant un léger cri.</p>
               <p>Il y a ainsi beaucoup de petites filles qui s'effrayent à la vue inattendue de la moindre bestiole. Au cri de sa sœur, <persName>Jacques</persName> était accouru :</p>
               <p>— « Ce n'est que cela ? » dit-il après avoir ramassé à terre les mor- ceaux de la pomme.</p>
               <figure>
                  <caption>La pomme.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>C'est la pyrale du pommier.</caption>
               </figure>
               <p>Le ver s'y trouvait encore, dans un des quartiers. C'était une sorte de chenille d'un blanc jaune, à huit pattes épaisses et courtes. Elle agitait avec inquiétude sa petite tête
                  rousse.</p>
               <p>« Eh bien, reprit <persName>Jacques</persName> après l'avoir considérée un instant, je connais le nom de cette croqueuse de pommes ; c'est la pyrale du pommier. </p>
               <pb n="95" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_23-03.jpg" />
               <fw>UNE POMME VEREUSE. 95</fw>
               <p> J'ai justement appris son histoire à l'école, il n'y a pas longtemps.</p>
               <p> — « Dis-la-nous donc ! » demandèrent à la fois la sœur et le petit frère.</p>
               <p><persName>Jacques</persName>, enchanté de montrer son savoir, commença :</p>
               <p>— « Vous souvenez-vous qu'au printemps dernier cette pomme, comme toutes celles du pom- mier, n'était pas plus grosse qu'une bille ? Et vous rappelez-vous aussi qu'à ce moment le
                  jardin était tout peuplé d'insectes bourdonnants et de jolis papillons?</p>
               <figure>
                  <caption>Vous rappelez-vous qu'au printemps dernier le jardin était tout peuplé de jolis papillons ?</caption>
               </figure>
               <p>— « J'en ai attrapé plus de mille ! s'écria <persName>François</persName>.</p>
               <p>— « Plus de mille, c'est beau- coup, reprit <persName>Jacques</persName> en riant ; mais tu en as manqué un, et c'était justement le bon, celui qui a gâté la pomme que voilà. Il est
                  vrai que tu as pu ne pas le voir, car ce papillon se cache pendant le jour et ne se montre qu'à partir du crépuscule.</p>
               <p>« Comme je vous l'ai dit, on le nomme la pyrale.</p>
               <p>« Par le clair de lune, on voit la pyrale voltiger, de son vol lent et lourd de papillon de nuit, autour des pommiers couverts de petites pommes à peine nouées. Elle s'arrête, de ci
                  de là, sur un jeune </p>
               <pb n="96" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_23-04.jpg" />
               <fw>96 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> fruit, puis sur un autre ; on dirait un papillon chargé d'inspecter les petites pommes pour voir si elles se portent bien.</p>
               <p>« Mais, en réalité, savez-vous ce qu'il fait ? Il dépose sur chacune d'elles un tout petit œuf.</p>
               <p>« Quelques jours après une chenille, mince comme un cheveu, sort de cet oeuf. A peine est-elle née qu'elle perce la pomme et va se loger au beau milieu du jeune fruit, près des
                  pépins.</p>
               <p>« Elle reste là blottie, comme un rat au milieu d'un fromage, se repaissant de bonne pulpe et grossissant à mesure que la pomme grossit. »</p>
               <p>Et <persName>Jacques</persName>, avec son couteau, fit sauter la chenille qui tomba à terre, où une poule la happa. Petite <persName>Suzette</persName> demanda alors à son frère
                  :</p>
               <p>— « Si nous n'avions pas coupé cette pomme, que serait-il arrivé ? »</p>
               <p>— « La chenille, après avoir mangé tout son content, répondit <persName>Jacques</persName>, serait sortie du fruit pour aller se cacher sous terre ou sous l'écorce du pommier, et là,
                  elle eût cessé de se nourrir, de remuer, et son corps engourdi eût pris la forme d'un petit étui, sec et brillant, appelé chrysalide. C'est dans cet étui que se forme le
                  papillon.</p>
               <p>« Après l'hiver, aussitôt le printemps venu, on eût vu sortir de terre ou de l'écorce de l'arbre une pyrale ailée qui, à son tour, serait allée pondre des œufs sur d'autres petites
                  pommes à peine nouées, et ainsi de suite. </p>
               <pb n="97" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_23-05.jpg" />
               <fw>UNE POMME VEREUSE. 97</fw>
               <p> « Tous les papillons, comme presque tous les insectes, mouches, hannetons, abeilles, fourmis, puces, agissent de même. Ils débutent dans la vie sous la forme de larves, puis se
                  chan- gent en chrysalides, et finalement arrivent à l'état d'insectes ailés qui, à leur tour, pondent des oeufs d'où sortent des larves, etc C'est de cette façon que tout ce petit
                  monde dure .</p>
               <figure>
                  <caption>Le hannaton et sa larve.</caption>
               </figure>
               <p>« Bon ! dit <persName>François</persName>, le printemps prochain, je ferai la chasse aux pyrales.</p>
               <figure>
                  <caption>Abeilles.<lb /> 1. Reine. — 2. Mâle ou faux-bourdon. 3. Ouvrière.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>Larve de l'abeille.<lb /> Les abeilles débutent dans la vie sous la forme de larves.</caption>
               </figure>
               <p>— « Tu feras bien, car les pommes véreuses ne sont pas bonnes à grand'chose ; elles ne se conservent pas, donnent de mauvais cidre ; on ne peut guère les utiliser qu'en marmelade.
                  [23] </p>
               <fw> ENEANCE DE S. </fw>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p> [23] <label>CAUSERIE</label> : <term ana="histoire_naturelle">Histoire naturelle</term>. — Quelle partie de la fleur du pommier devient la pomme ? — A quelle partie du fruit
                  donne-t-on le nom de pulpe ? — Qu'est-ce que les pépins ? — N'y a-t-il que les chenilles des pyrales qui causent des dégâts dans les jardins ? — N'y a-t-il que les poules qui mangent
                  des chenilles et des insectes ? — Par quels états différents passent les papillons et en général tous les insectes avant d'avoir des ailes ? — Comment nomme t-on les papillons qui,
                  comme la pyrale, ne sortent qu'à la nuit ? </p>
               <p><term ana="connaissances_usuelles">Connaissances usuelles</term>. — Nommez une boisson faite avec le jus des pommes.</p>
               <p><term ana="menage">Ménage</term>. — Qu'entend-on par pommes tapées, marmelade, gelée de pommes ? — Qu'est-ce qu'un chausson, une tarte aux pommes, un beignet ? </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="24">
            <head><title>24. — La devinette de Suzette.</title></head>
            <pb n="98" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_24-01.jpg" />
            <div type="récit">
               <fw>98 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> Les vacances s'achevèrent ; et, de nouveau, il fallut rentrer en classe. Bientôt les feuilles des arbres jaunirent, s'éparpillèrent au vent d'automne Adieu les oiseaux, le soleil,
                  la douce chaleur !</p>
               <p>Puis vint décem- bre avec ses glaces, ses neiges, ses jour nées si sombres et si courtes.</p>
               <figure>
                  <caption>Puis vint décembre avec ses glaces et ses neiges.</caption>
               </figure>
               <p>Par un de ces soirs d'hiver, il faisait déjà nuit lorsque petite <persName>Suzette</persName> et ses deux frères quittèrent l'école. La bise gla- ciale fouettait la neige qui
                  tombait. Brrr ! quel temps ! </p>
               <pb n="99" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_24-02.jpg" />
               <fw>LA DEVINETTE DE SUZETTE. 99</fw>
               <p>
                  <persName>Suzette</persName> abritait son petit frère sous son châle de tricot, <persName>Jacques</persName> marchait à leur côté. Leurs galoches ne faisaient guère de bruit sur le
                  pavé où la couche de neige était déjà épaisse.</p>
               <figure>
                  <caption>Suzette abritait son petit frère sous son chàle de tricot, Jacques marchait à leur côté. </caption>
               </figure>
               <p>Cependant, la maman les entendit venir. Les mamans qui attendent leurs enfants ont toujours l'oreille fine !</p>
               <p> Elle leur ouvrit la porte.</p>
               <p>— « Vite, vite, entrez, mes chéris ! Donnez moi vos livres. » </p>
               <p>Elle les en débarrassa ; après quoi ils embrassaient la chère maman, le papa et <persName>Charlot</persName>. </p>
               <pb n="100" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_24-03.jpg" />
               <fw>100 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> —Ah ! qu'il faisait bon dans la douce maison bien chauffée, bien éclairée !</p>
               <p>Ils coururent se sécher, auprès du poêle. Le souper y cuisait au ronron du chat paresseuse- ment étendu auprès de son ami <persName>Castor</persName>, couché, lui aussi, mais qui
                  levait de temps en temps le nez vers le poêlon d'où sortait une alléchante odeur.</p>
               <p><persName>Jacques</persName>, petite <persName>Suzette</persName> et <persName>François</persName>, une fois réchauf- fés, allèrent s'asseoir à la ta- ble où le papa lisait un
                  journal sous la lampe. Auprès de lui la maman cousait.</p>
               <figure>
                  <caption>Aromates.<lb /> 1. La feuille de laurier 2. Le thym. — 3. La noix de muscade. — 4. Le clou de girofle.</caption>
               </figure>
               <p>Elle se leva bientôt pour aller donner un coup d'œil au souper. Elle goûta soi- gneusement à la sauce, y ajouta du sel, quelques aro- mates et goûta encore.</p>
               <p>Petite <persName>Suzette</persName> suivait sa mère des yeux. — « Voulez-vous que je vous dise une devinette ? demanda-t-elle tout à coup quand la maman fut revenue s'asseoir.</p>
               <p>— « Si la devinette est bonne, dis-la-nous, répondit <persName>Mme Dumay</persName>.</p>
               <p>— « Voyons un peu, ajouta le papa.</p>
               <p>— « Eh bien, devinez quelle est la chose qu'on est sûr de trouver sur la table du pauvre comme </p>
               <pb n="101" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_24-04.jpg" />
               <fw>LA DEVINETTE DE SUZETTE. 101</fw>
               <p>sur celle du riche ? la chose très précieuse qui ne coûte presque rien ? chose qu'on ne songe pas à apprécier quand on la possède, et qu'on esti- merait plus que l'or, si elle venait
                  à manquer ? » </p>
               <p>Il y eut un moment de silence ; tout le monde, papa, maman, <persName>Jacques</persName> et même <persName>François</persName>, chercha le mot de la devinette.</p>
               <p>Puis <persName>Jacques</persName> demanda, suivant l'usage de ce jeu :</p>
               <p>« Est-ce un animal ?</p>
               <p>— « Non.</p>
               <p>— « Un végétal ?</p>
               <p>— « Non.</p>
               <p>— « Un minéral ?</p>
               <p>« Oui.</p>
               <p>— « Bon. Le tire-t-on de la terre ?</p>
               <p>— « De la terre et aussi de l'eau. »</p>
               <p>Après un nouveau silence la maman dit : </p>
               <p>— « Un minéral.... Est-ce que je ne viens pas de mettre un peu de ce minéral dans la sauce, pendant que tu regardais de mon côté ?</p>
               <p> — « Ah ! c'est le sel ! s'écria <persName>Jacques</persName>.</p>
               <p>— « Oui, oui, le sel, dit <persName>Suzette</persName> en battant des mains ; <persName>Mme Delorme</persName> nous a fait cette après-midi une leçon sur le sel ; elle nous a appris
                  que, sans le sel, les mets les plus délicats ne vaudraient rien, que sans lui nous n'aurions que des digestions lentes, pénibles, qui nous enlèveraient l'appétit.</p>
               <p>« Bien plus, contre les indispositions légères <fw>6.</fw>
               </p>
               <pb n="102" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_24-05.jpg" />
               <fw>102 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p>de l'estomac, le sel est souvent un remède. Et, dans nos aliments il vaut mieux encore en mettre trop que pas assez. D'ailleurs nous n'épuiserons pas la grande salière qu'est la
                  mer.</p>
               <p> — « Sur certaines parties du littoral, l'eau de mer est conduite dans des bassins à peine creusés nommés salines ou marais salants. Là, cette eau, en s'évaporant, abandonne tout le
                  sel qu'elle contient et qu'on recueille ensuite.</p>
               <figure>
                  <caption>Un marais salant.</caption>
               </figure>
               <p> « <persName>M. Delorme</persName>, dit <persName>Jacques</persName>, nous a parlé, à nous, du sel gemme, qui se trouve, comme la pierre et la houille, dans les profondeurs de la
                  terre et qu'on exploite soit à ciel ouvert, soit à l'aide de galeries souterraines. Une fois extraits de la mine, les blocs de sel sont pulvérisés sous des meules et livrés au
                  commerce.</p>
               <p> « En effet, dit <persName>M. Dumay</persName>, pendant mon ser- </p>
               <pb n="103" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_24-06.jpg" />
               <fw>LA DEVINETTE DE SUZETTE. 103 </fw>
               <p> vice militaire, j'eus l'occasion de voir plusieurs de ces mines de sel dans le <placeName>Doubs</placeName> et la <placeName>Haute-Saône</placeName>. « Je savais déjà qu'autrefois,
                  avant la Révolution de 1789 il y avait sur le sel un impôt très lourd qu'on appelait la gabelle.</p>
               <p> — « Le sel se vendait alors pour le compte du roi, qui en tirait une partie de ses revenus.</p>
               <figure>
                  <caption>La salaison.</caption>
               </figure>
               <p>— « Mais il coûtait si cher que les pauvres gens durent souvent s'en priver et même jeter leur viande de porc, faute de pou- voir la saler. Car vous n'ignorez sans doute pas que le
                  sel a la propriété d'em-pécher la corruption de la viande, qui, sans lui, se gâterait en quelques jours. </p>
               <p>« Ici, à <placeName>Fragicourt</placeName>, la moitié des gens en étaient réduits à cette extrémité, comme me l'a conté mon aieul, qui vivait à cette époque .</p>
               <p>« Mais les pauvres, en ne consommant plus de sel, faisaient diminuer les recettes de la gabelle ; aussi l'achat du sel fut-il rendu obligatoire. </p>
               <p> </p>
               <pb n="104" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_24-07.jpg" />
               <fw>104 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> « Chaque famille fut taxée à tant de sel par tête, depuis les grands-parents jusqu'aux tout petits enfants. Et cet impôt de la gabelle était alors si durement exigé que dans bien
                  des familles, pour pouvoir le payer, on se passait de pain. » </p>
               <p>A peine <persName>M. Dumay</persName> avait-il fini de parler que l'horloge sonna l'heure du souper ; le couvert fut vite mis.</p>
               <p> — « Eh bien, mes enfants, reprit <persName>M. Dumay</persName> en s'asseyant à table, vous voyez que les devinettes ont parfois leur utilité. Je serai content si de temps à autre
                  l'un de vous peut nous en proposer une, ou bien encore nous faire quelque lecture, pour occuper nos longues veillées d'hiver.</p>
               <p>« Qui, papa, » dirent les enfants. [24] </p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p> [24] <label>CAUSERIE</label> : Sciences naturelles. — Qu'est-ce qui cause la gelée et la neige ? — Si l'on échauffait de la glace et de la neige, que deviendraient-elles ?</p>
               <p>Quelle saison précède l'automne ? — Quelle saison suit l'hiver ? — Dans quelle saison les jours sont-ils le plus longs ? — Dans quelle saison sont-ils le plus courts ? — De quel côté
                  vient le vent qu'on appelle la bise ? </p>
               <p><term ana="géographie">Géographie</term>. — Quel est le chef-lieu de la Haute-Saône ? — du </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="25">
            <head><title>25. — Un apologue.</title></head>
            <pb n="104" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_25-01.jpg" />
            <div type="récit">
               <p>A quelques jours de là, un soir que toute la famille était réunie pour la veillée, petite <persName>Suzette</persName> dit :</p>
               <p>— « <persName>Mme Delorme</persName> nous a lu en classe une sorte de conte très intéressant. Elle m'a prêté son livre ; voulez-vous entendre ce conte ? </p>
               <pb n="105" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_25-02.jpg" />
               <fw>UN APOLOGUE 105</fw>
               <p> — « Volontiers, répondit le papa, surtout si tu lis bien, ni trop haut ni trop bas, ni trop vite ni trop lentement, sans mâcher tes mots et sans oublier de t'arrêter un peu aux
                  virgules, aux points, en tenant compte, enfin, de tous les signes de ponctuation .</p>
               <p>—« J'essayerai, papa, » répondit <persName>Suzette</persName>. Et, après avoir toussé légèrement pour s'éclair- cir la voix, elle commença : </p>
               <p>
                  <fw>APOLOGUE. I</fw>
               </p>
               <p>Aux temps lointains, il n y avait en <placeName>France</placeName> ni villes ni villages. Tout le pays n'était qu'une vaste forêt de chênes, de hêtres, d'ormes, de frênes, d'arbres
                  de toute sorte, enchevêtrés de ronces et d'herbes.</p>
               <p>Les loups, les ours, les lynx, les chats sauvages y erraient en liberté. </p>
               <p>Dans un coin de forêt, vivaient un homme et sa femme. Ils n'avaient pas de maison, ils igno- raient l'art de cultiver la terre ; ils ne savaient </p>
               <pb n="106" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_25-03.jpg" />
               <fw>106 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p>ni se fabriquer des outils, ni forger, ni filer, ni tisser.</p>
               <p>C'étaient des « primitifs » , des sauvages, tels qu'on en voit encore en plusieurs parties du monde, comme certains nègres d'<placeName>Afrique</placeName>, certains Peaux-Rouges
                     d'<placeName>Amérique</placeName>.</p>
               <figure>
                  <caption>Le loup.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>Le lynx.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>Nègres d'<placeName>Afrique</placeName>.</caption>
               </figure>
               <p>Un jour, il leur naquit un petit garçon. Ils l'aimèrent tout de suite. </p>
               <p>La mère cueillit sur le bord de la rivière des</p>
               <pb n="107" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_25-04.jpg" />
               <p>
                  <fw>UN APOLOGUE. 107</fw>
               </p>
               <p> joncs qu'elle tressa pour en faire une sorte de berceau et y coucher son enfant. Afin de le protéger du froid, du vent et de la pluie, le père s'ingénia à construire un abri.</p>
               <figure>
                  <caption>Peau-Rouge d'<placeName>Amerique</placeName>.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>Outils et instruments de l'âge de pierre.</caption>
               </figure>
               <p>D'un caillou poli et tranchant il fit une hache et en abattit des arbres dont il construisit une hutte.</p>
               <p>L'enfant grandit ; son père et sa mère lui apprirent alors à reconnaître les plantes et les fruits sauvages dont ils se nourrissaient.</p>
               <figure>
                  <caption>Le père lui montra aussi à jeter la ligne et l'hameçon, à se servir de l'arc et de la flèche.</caption>
               </figure>
               <p> Le père lui montra aussi à jeter la ligne et l'hameçon, à se servir de l'arc et de la flèche contre les animaux de la forêt ; puis il </p>
               <pb n="108" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_25-05.jpg" />
               <fw>108 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p>l'emmena à la chasse d'où la famille tirait sa principale subsistance.</p>
               <figure>
                  <caption>Les plantes alimentaires. 1. Le blé. — 2. L'orge. — 3. Le seigle. 4. L'avoine.</caption>
               </figure>
               <p>L'enfant devint un homme. Ses parents vieux et près de mourir, lui dirent : — « Mon fils, nos pères et nous n'avions jamais eu d'abri ; nous te léguons une demeure et nous mourons
                  heureux d'avoir pu rendre ton existence meil- leure que n'a été la nôtre ; continue notre tâche. »</p>
               <figure>
                  <caption>Le chou.</caption>
               </figure>
               <p>Ils moururent : Leur fils leur ferma les yeux. A son tour, il eut une famille, et imagina, pour la nourrir, de remplacer les grands arbres qui étaient autour de sa hutte, par des
                  champs où il sema des graines de plantes alimentaires, telles que le seigle, l'orge, le chou. Un jour, étant à la chasse, il trouva dans un fourré une brebis avec ses deux agneaux.
                  Au lieu de les tuer, il prit les agneaux dans ses bras et s'en retourna à sa demeure, accompagné de la brebis </p>
               <pb n="109" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_25-06.jpg" />
               <fw>UN APOLOGUE. 109</fw>
               <p>qui le suivait en bêlant derrière ses petits. La brebis et les agneaux, bien traités, s'apprivoisèrent promptement. Ce fut le commencement d'un troupeau.</p>
               <p>Puis, de la même façon, le père et la mère domestiquèrent une vache avec son veau, une laie avec ses marcassins, sans compter diver- ses espèces d'oiseaux tels que des poules, des
                  canards, des tourterelles, des oies. La famille se procura ainsi quelque aisance.</p>
               <figure>
                  <caption>La poule et le coq.</caption>
               </figure>
               <p>Et plus tard le père, devenu vieux à son tour, et sur le point de mourir, dit à ses enfants assemblés autour de lui : </p>
               <p>—« Mon père m'a laissé en héritage le travail de sa vie, je vous laisse le travail de la mienne ; jouissez-en et augmentez-le pour vos enfants. »</p>
               <fw>II </fw>
               <p>Ses fils et ses filles marchèrent sur ses traces. Un d'eux remplaça les outils de pierre par des outils de fer, de beaucoup préférables. Un autre, une fois en possession de ces bons
                  instruments, construisit un bateau et un chariot. <fw>ENFANCE DE S. 7</fw>
               </p>
               <pb n="110" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_25-07.jpg" />
               <fw>110 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> Un troisième découvrit l'art de filer, de teindre et de tisser la toison des brebis.</p>
               <p>Une des filles imagina de tailler les étoffes, de les coudre, de les façonner en vêtements, pendant que sa sœur inventait la broderie.</p>
               <figure>
                  <caption>Outils et instruments de l'âge de fer. </caption>
               </figure>
               <p>Les générations qui suivirent firent comme leurs devancières. Mieux nourries, mieux vêtues, mieux logées, elles continuèrent de travailler en ajoutant aux découvertes passées des
                  découvertes nouvelles qui rendirent la vie de plus en plus aisée.</p>
               <figure>
                  <caption>Spécimen de broderie.</caption>
               </figure>
               <p>C'est ce travail continué de génération en génération que nous appelons le progrès.</p>
               <p><persName>Suzette</persName> ayant achevé là sa lecture, le père dit à son tour :</p>
               <p>— « Cet apologue, en nous représentant le travail d'une seule famille à travers les siècles, veut nous montrer celui de toute l'humanité marchant ainsi de découverte en découverte et
               </p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <pb n="111" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_25-08.jpg" />
               <p>[25] <label>CAUSERIE</label> : <term ana="grammaire">Grammaire</term>. — Citez les principaux signes de ponctuation. — Quelles sont les règles pour bien lire ? — De quel nom vient le
                  verbe domestiquer ?</p>
               <p><term ana="histoire_naturelle">Histoire naturelle</term>. — Nommez les principaux animaux domestiques. — Quel nom donne-t-on aux plantes dont les graines servent à faire le pain ? —
                  Quelles sont ces plantes ? <term ana="connaissances_usuelles">Connaissances usuelles</term>. — Qu'est-ce qu'un bateau ? — Comment appelle-t-on les bateaux qu'on fait marcher à la
                  main ? — Et ceux qui marchent sous l'action du vent ? — Et ceux qui vont sous l'action de la vapeur ? — De ces trois sortes de bateaux, lesquels marchent le plus vite ?</p>
               <p>Qu'est-ce qu'un chariot ? — Qu'est-ce qu'une charrette ? — Qu'est-ce qu'un tombereau ?</p>
               <p><term ana="histoire">Histoire</term>. — A la place de nos belles villes de <placeName>France</placeName>, de nos villages, de nos champs, de nos vergers, de nos routes, qu'y avait-
                  il autrefois ? — Avec quoi les hommes firent-ils leurs premiers outils ? — Comment nomme-t-on les hommes qui ne savent ni cultiver la terre ni exercer aucune industrie ?</p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="26">
            <head><title>26. — La devinette de Jacques.</title></head>
            <pb n="111" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_26-01.jpg" />
            <div type="récit">
               <p> — « Eh bien, mes enfants, n'aurons-nous pas aujourd'hui une devinette ? demanda <persName>M. Dumay</persName>, un soir que le vent faisait rage au dehors.</p>
               <p>— « Si, papa, répondit <persName>Jacques</persName>. Devinez quelle est la chose que nous avons devant nous, derrière nous, tout autour de nous et que nous ne voyons pas ; chose plus
                  précieuse que le sel, le pain et l'eau, car nous ne saurions nous en passer un instant sans mourir. » </p>
               <p>Sans chercher trop longtemps, on répondit que c'était l'air. </p>
               <pb n="112" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_26-02.jpg" />
               <fw>112 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> — « Mais, demanda <persName>François</persName>, pourquoi ne voyons-nous pas l'air ?</p>
               <p>— « Parce que, répondit <persName>Jacques</persName>, l'air est un gaz et que les gaz sont invisibles.</p>
               <p>« Nous respirons l'air par les narines, d'où il descend dans l'intérieur de nos poumons.</p>
               <p>« C'est l'air qui rougit entièrement notre sang, et c'est le sang qui, ainsi rougi et rendu vivifiant, va, en circulant à travers les artères, porter la vie et la force dans toutes
                  les parties de notre corps ; c'est lui qui le soutient, le fortifie et le renouvelle. Si nous nous mouvons, si nous agissons, si nous sentons, si nous parlons, si nous comprenons,
                  c'est par lui. L'air pur active nos forces, un air impur nous débilite ; la privation d'air nous tue. »</p>
               <figure>
                  <caption>Appareil respiratoire de l'homme.</caption>
               </figure>
               <p>A ce moment le chat miaula.</p>
               <p>— « Et notre chat, et <persName>Castor</persName>, ont-ils aussi besoin d'air ? demanda <persName>François</persName>.</p>
               <p> — « Tous les animaux, ceux qui marchent sur </p>
               <pb n="113" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_26-03.jpg" />
               <fw>LA DEVINETTE DE JACOUES. 113 </fw>
               <p> terre, ceux qui volent au-dessus, ceux qui nagent dans l'eau, ne vivraient pas plus que nous s'ils étaient privés d'air ; car l'eau en contient aussi, quoique en petite quantité.
                  Les arbres, les plantes, tous les végétaux respirent également ; c'est par leurs feuilles. Le charbon dans le poêle, le pétrole dans cette lampe ne brûleraient pas non plus sans air.
                  »</p>
               <figure>
                  <caption>Appareil respiratoire des poissons.</caption>
               </figure>
               <p>Là-dessus on se mit à table sans cesser, pour cela, la conversation. Car la maman, montrant le petit <persName>Charlot</persName> qui soufflait sur sa cuillerée de soupe, dit : — «
                  Et c'est encore l'air qui refroidit la soupe de votre petit frère. Voyez comme pour souffler il arrondit, d'ins- tinct, et serre les lèvres en n'y laissant qu'une toute petite
                  ouverture. S'il ouvrait la bouche toute grande, l'air qui en sortirait serait chaud, et cela ne ferait pas son affaire. » </p>
               <figure>
                  <caption>Voyez comme pour souffler il arrondit et serre les lèvres en n'y laissant qu'une toute petite ouverture.</caption>
               </figure>
               <pb n="114" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_26-04.jpg" />
               <fw>114 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> Alors <persName>François</persName> souffla des deux manières sur sa main en disant :</p>
               <p>— « C'est vrai, maman !</p>
               <p>— « Et la raison, reprit <persName>Mme Dumay</persName>, c'est que l'air se refroidit en passant par de petites ouver- tures. Voilà pourquoi il ne faut pas trop s'expo- ser à l'air
                  qui souffle par les interstices des fe- nêtres et des portes. Vous voyez que j'ai mis des bourrelets aux nôtres.</p>
               <p><persName>M. Dumay</persName> ajouta : </p>
               <p>—« Ah ! que de choses il faut savoir, ne fût-ce que pour ne pas s'enrhumer ! Apprenez, mes enfants, apprenez sans cesse, avec toute votre volonté. » [26]</p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p>(26) <label>CAUSERIE</label> : <term ana="histoire_naturelle">Histoire naturelle</term>. — Qu'est-ce que les narines ? — Dans quelle partie du corps sont logés les poumons ? — Quels
                  animaux vivent sur la terre ? — Lesquels volent dans les airs ? — Lesquels nagent dans les eaux ? — Comment respirent les mammifères ? — les oiseaux ? — les insectes ? — les poissons
                  ? — les végétaux ? — Qu'est-ce que les artères ? </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="27">
            <head><title>27. — Il faut penser à autrui.</title></head>
            <pb n="114" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_27-01.jpg" />
            <div type="récit">
               <p> Quelques jours après, <persName>Jacques</persName>, allant faire une commission, trouva sur le sentier, derrière le jardin, des moellons et des quartiers de briques tombés d'une
                  charrette qui venait de passer.</p>
               <p>Ils obstruaient à peu près le chemin. <persName>Jacques</persName> songea d'abord à le débarrasser, puis il se dit : — « Ma foi ! ce n'est pas mon affaire ; c'est </p>
               <pb n="115" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_27-02.jpg" />
               <fw>IL FAUT PENSER A AUTRUI. 115</fw>
               <p> bien plutôt celle du maladroit qui sème ainsi ses moellons et ses briques sur la route. » </p>
               <p>Le papa n'était pas encore rentré des champs et la maman savonnait du linge au fournil.</p>
               <figure>
                  <caption>Ma foi ! ce n'est pas à moi à débarrasser le chemin ! </caption>
               </figure>
               <p>Dans la maison, près de la fenêtre, petite <persName>Suzette</persName> épluchait des pommes de terre auprès de <persName>Charlot</persName> qui jouait avec
                     <persName>Castor</persName>, et de <persName>François</persName>, occupé à éventrer un pauvre mouton de carton pour voir ce qu'il y avait dedans. </p>
               <p> </p>
               <pb n="116" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_27-03.jpg" />
               <fw>116 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> Petite <persName>Suzette</persName> était très appliquée à peler ses pommes de terre bien finement, sans en enlever la moitié et le meilleur, comme font tant de gens. Quand toutes
                  les pommes de terre furent épluchées, elle leva la tête : <persName>François</persName> n'était plus là. Il ne se génait pas pour s'échapper ansi à la sourdine.</p>
               <p>Elle allait l'appeler quand il reparut en pleurant, la main sur sa joue</p>
               <p>— « Qu'y a-t-il ?.. de manda-t-elle effrayée. — « De gros moel- lons dans le sentier, répondit-il... j'ai buté... je suis tombé... »</p>
               <figure>
                  <caption>De gros moellons dans le sentier... j'ai buté... je suis tombé... </caption>
               </figure>
               <p> Elle alluma une bougie, et écartant la main de <persName>François</persName>, elle aperçut sur sa joue une forte écorchure d'où le sang s'échappait.</p>
               <p>Petite <persName>Suzette</persName> ne pouvait pas supporter la vue du sang. Toute pâle, elle recula et en poussant un gros soupir s'affaissa sur une chaise. A la vue de leur sœur
                  presque évanouie, <persName>François</persName> et <persName>Charlot</persName> se mirent à crier :</p>
               <p>« Maman ! maman ! » </p>
               <pb n="117" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_27-04.jpg" />
               <fw>IL FAUT PENSER A AUTRUI. 117</fw>
               <p>
                  <persName>Mme Dumay</persName> accourut à leurs cris et, tout d'a- bord, ne vit que la pauvre <persName>Suzette</persName> sur sa chaise, livide, les lèvres décolorées, les yeux
                  fixes.</p>
               <p> « <persName>Suzette</persName> ! ma mignonne, qu'as-tu donc ? » s'écria-t-elle.</p>
               <p>Elle lui fit respirer un peu de vinaigre, et lui en frotta les tempes. Enfin ranimée, la petite <persName>Suzette</persName> montra <persName>François</persName> qui s'était un peu
                  écarté.</p>
               <p>— « C'est lui, le blessé, murmura-t-elle d'une voix faible. Il est tombé sur des pierres... le sang m'a fait peur. »</p>
               <p>Sans en demander davantage, la maman cou- rut à <persName>François</persName>, constata sur sa joue une grosse écorchure et se hâta de préparer un peu de vieux linge fin et une
                  cuvette d’eau aiguisée de quel ques gouttes de teinture d'arnica.</p>
               <p>Puis se tournant vers sa fille et la regardant avec tristesse :</p>
               <p>« Ainsi, <persName>Suzette</persName>, dit-elle tout en trempant le linge dans la cuvette, ainsi, si je n'eusse été là, tu aurais, par grande faiblesse, laissé ton frère sans secours
                  ? »</p>
               <p><persName>Suzette</persName> baissa la tête.</p>
               <p>— « Eh bien ! reprit la maman, relève-toi de ce moment d'abandon ; viens toi-même étancher ce sang et panser la joue de <persName>François</persName>. Il faut acquérir la vertu du
                  courage, quand on ne l'a pas naturellement. » </p>
               <fw>7.</fw>
               <pb n="118" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_27-05.jpg" />
               <fw>118 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> Petite <persName>Suzette</persName> se leva ; quoique encore un peu pâle, elle avait l'air résolu. Prenant le linge, bravement elle étancha le sang et pansa son frère d'une main
                  tendre et délicate.</p>
               <figure>
                  <caption>Petite Suzette, prenant le linge, bravement étancha le sang, et pansa son frère d'une main tendre et délicate.</caption>
               </figure>
               <p>« Voilà qui est bien, ma fille, » lui dit alors sa mère en l'embrassant.</p>
               <p>Au même moment, <persName>Jacques</persName> rentrait avec son père; <persName>Mme Dumay</persName> leur conta l'accident.</p>
               <p>— « Mais qui a donc pu obs- truer ainsi ce sentier ? dit <persName>M. Dumay</persName>. Si j'avais eu à pas- ser par là, je l'aurais certainement déblayé.</p>
               <p>— « J'y suis passé, moi, dit <persName>Jacques</persName> d'une voix un peu altérée. J'ai vu ces briques, ces moellons, j'ai même eu un moment l'idée de les enlever, mais la pensée
                  de réparer la maladresse d'un autre m'a arrêtée... Si j'avais pu prévoir que notre </p>
               <p> </p>
               <pb n="119" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_27-06.jpg" />
               <fw>IL FAUT PENSER A AUTRUI. 119</fw>
               <p> petit <persName>François</persName>, qui reçoit déjà assez de coups par sa propre imprudence... </p>
               <p> — « Eh ! si ce n'avait été <persName>François</persName>, c'eût été quelque autre personne ! interrompit <persName>M. Dumay</persName> ; on ne perd pas plus sa peine à éviter un
                  péril aux autres qu'à soi-même.</p>
               <p>« Ecoutez cette histoire que mes parents m'ont contée autrefois :</p>
               <p>« Un jour, un terrain se trouva inondé par suite de la rupture d'une digue. Comme c'était un terrain bas et à fond de terre glaise, l'eau y sé- journa, y croupit, pourrissant les
                  végétaux dont il était couvert.</p>
               <p>« Un peu de travail eût suffi à le dessécher à le débarrasser de toutes ces matières corrompues qui bientôt répandirent une odeur nauséabonde.</p>
               <p>« Mais ce terrain, limitrophe de deux fermes, était une cause de désaccord entre les deux fermiers qui en revendiquaient à la fois la propriété.</p>
               <p>« Au lieu de faire ce qu'ils auraient dû, c'est- à-dire assainir le sol sans retard, chacun des deux fermiers dit à part soi : </p>
               <p>« Puisque mon voisin se prétend propriétaire de ce marécage, qu'il le désinfecte, si « bon lui semble ; moi, je ne serai pas si sot que « de travailler pour lui. J'attendrai l'issue
                  du « procès qui doit me donner gain de cause. » </p>
               <pb n="120" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_27-07.jpg" />
               <fw>12O L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> « Qui, mais le temps n'attendit pas ; chaque jour le marécage devenait de plus en plus dan- gereux.</p>
               <p>— « D'invisibles germes de maladie s'élevèrent de cette pourriture et se répandirent dans l'air.</p>
               <p>« Bientôt la fièvre, sans s'inquiéter de savoir lequel des deux fermiers avait tort ou raison, s'abattit sur les deux fermes à la fois, semant la mort et le deuil dans les deux
                  familles indistinctement.</p>
               <p>« Or, ne pensez-vous pas que si l'un de ces deux hommes se fût chargé du travail d'assainissement, il eût été non seulement un homme de bien, mais encore un homme avisé ?</p>
               <p>« Qui, mes enfants, car penser à l'intérêt d'autrui, travailler un peu pour les autres, c'est souvent travailler pour soi et servir son propre intérêt. » [27] </p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p> [27] <label>CAUSERIE</label> : <term ana="connaissances_usuelles">Connaissances usuelles</term>. — Qu'est-ce qu'une brique ? — Avec quoi se font les briques ? — Qu'est-ce que le
                  moellon ? — D'où le tire-t-on ? — A quoi servent la brique et le moellon ?</p>
               <p>Soins à donner aux malades. — Pourquoi la maman fit-elle respirer du vinaigre à <persName>Suzette</persName> qui faiblissait ? — Pourquoi doit-on laver les écorchures avec de l'eau
                  propre et fraîche avant de les panser ? — Avec quoi est-il bon de mélanger l'eau qui sert à cette opération ? — Quelle sorte de linge convient le mieux pour panser les blessures?</p>
               <p><term ana="morale">Morale</term>. — Montrez que celui des deux fermiers qui eût assaini le terrain marécageux eût travaillé pour lui-même autant que pour son voisin. — Montrez que
                     <persName>Jacques</persName> aussi, en déblayant le sentier, n'eût pas servi seulement les autres, mais encore se fût un peu servi lui-même. </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="28">
            <head><title>28. — Les cerises. Le temps avait marc</title></head>
            <pb n="121" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_28-01.jpg" />
            <div type="récit">
               <fw>LES CERISES. 121</fw>
               <p> Le temps avait marché, faisant les veillées de plus en plus courtes. Un soir, <persName>M. Dumay</persName>, qui venait d'ouvrir l'almanach, dit : </p>
               <p>— « Ah ! c'est aujourd'hui l'équinoxe.</p>
               <p>— « Qu'est-ce que l'équinoxe, papa ? demanda <persName>François</persName>.</p>
               <p>— « C'est le moment de l'année où les jours sont égaux aux nuits, douze heures de jour et douze heures de nuit. L'équinoxe arrive deux fois par an : le 22 septembre, où commence
                  l'automne, et le 21 mars, premier jour de printemps. Nous sommes aujourd'hui le 21 mars. »</p>
               <p>Les enfants battirent des mains. Ils allaient donc revoir le printemps, le soleil, les longs jours, la saison des fraises, des violettes et des tendres verdures.</p>
               <p>Bientôt, en effet, tout sembla renaître. Les jardins reverdirent, s'égayèrent de chants d'oiseaux ; les arbres fruitiers se couvrirent de fleurs.</p>
               <p>Dans celui de <persName>Ludivine</persName> il y avait deux cerisiers.</p>
               <p>— « Ah ! dit <persName>Suzette</persName>, un jour que, par-dessus la haie, elle les contemplait en compagnie de <persName>Charlot</persName>, ah ! <persName>Ludivine</persName>,
                  qu'ils sont jolis vos arbres ! avec leurs fleurs blanches, on dirait deux grands bouquets. »</p>
               <p>Et comme <persName>Charlot</persName> demandait de ces belles fleurs :</p>
               <p>« Oh non ! répondit <persName>Suzette</persName>, car chacune d'elles sera plus tard une cerise. Il ne faut pas sacrifier </p>
               <pb n="122" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_28-02.jpg" />
               <fw>122 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> le fruit à la fleur ; car si la fleur est belle, la cerise est belle et bonne. »</p>
               <p><persName>Ludivine</persName> ajouta :</p>
               <p>— « Va, <persName>Charlot</persName>, je te donnerai des cerises quand elles seront mûres.</p>
               <p>— « Et quand seront-elles mûres? dit <persName>Charlot</persName>.</p>
               <p>— « Quand tu les verras bien rouges. »</p>
               <p>A partir de ce moment <persName>Charlot</persName> n'oublia guère d'aller regarder les deux cerisiers.</p>
               <p>Il vit tomber les fleurs et, à leur place, apparaître les cerises, mais toutes petites, toutes vertes.</p>
               <figure>
                  <caption>Le fraisier.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>Branche de cerisier.</caption>
               </figure>
               <p>Elles restèrent ainsi bien longtemps. Enfin elles commencèrent à rougir.</p>
               <p>Un matin, il aperçut <persName>Ludivine</persName> qui grimpait sur une échelle appuyée contre un des arbres ; elle tenait à la main une longue perche surmontée d'un vieux et vilain
                  chapeau du père <persName>Benoit</persName> ; sous le chapeau pendait une vieille blouse de toile blanche dont les loques flottaient au vent. Avec un bout de corde
                     <persName>Ludivine</persName> fixa ce mannequin aux branches du cerisier. </p>
               <pb n="123" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_28-03.jpg" />
               <fw>LES CERISES. 123</fw>
               <p> Au second arbre était déjà accroché un autre mannequin, celui-ci en vieux cotillon rouge et en bonnet de femme.</p>
               <p>— « Ces petits coquins de loriots et de merles, dit <persName>Ludivine</persName>, se sont déjà mis à becqueter nos cerises. Si nous les laissions faire, ils ne nous en laisseraient
                  que les noyaux, Aussi, comme nous n'avons pas le temps, mon père et moi, de monter ici la garde, je mets ces épouvantails pour nous remplacer.</p>
               <figure>
                  <caption>Le loriot.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>Le merle.</caption>
               </figure>
               <p>— « Alors, dit <persName>Charlot</persName>, les loriots et les merles croiront que ce bonnet et ce chapeau au bout de deux bâtons, c'est vous et le père <persName>Benoit</persName>
                  ?</p>
               <p>— « Mais oui, ils le croiront, au moins « un peu. »</p>
               <p>Et, en effet, les oiseaux ne le crurent « qu'un peu ». Car, dès le surlendemain, <persName>Charlot</persName> vit un gros merle qui, perché sur le bonnet même de la prétendue
                     <persName>Ludivine</persName>, becquetait les fruits à plaisir.</p>
               <p>Quant au chapeau du père <persName>Benoît</persName>, il portait bien </p>
               <pb n="124" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_28-04.jpg" />
               <fw>124 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> pour son compte une demi-douzaine de moineaux occupés de la même façon.</p>
               <p>Aussitôt, <persName>Charlot</persName> cria de toute sa force :</p>
               <p>— « <persName>Ludivine</persName> ! les oiseaux ! les oiseaux ! »</p>
               <p>Mais, à sa voix, toute la bande, effrayée, fila vive- ment, se dispersant aux quatre coins du ciel.</p>
               <figure>
                  <caption>Moineaux.</caption>
               </figure>
               <p>— « Ah ! <persName>Charlot</persName>, que tu as bien fait de crier ! dit <persName>Ludivine</persName> en accourant avec ses deux enfants, <persName>Vincent</persName> et
                     <persName>Lisa</persName>.</p>
               <p>— « Moi, dit <persName>Vincent</persName>, si je n'étais pas forcé d'aller à l'école, je ferais encore bien mieux que de crier. A coups de pierres, je tuerais tous ces oiseaux, et
                  nous les mangerions au lieu de leur laisser manger nos cerises. » <persName>Lisa</persName> approuva de la tête.</p>
               <p>— « Ta soeur et toi vous continuerez à ne pas manquer l'école, répondit <persName>Ludivine</persName>, et tu ne tueras pas les oiseaux, car ils débarrassent les jardins d'une
                  quantité de vermine qui, sans eux, ferait beaucoup de ravages. Mais puisque mes épouvantails paraissent ne pas les effrayer, je vais tout de suite cueillir nos cerises. » </p>
               <pb n="125" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_28-05.jpg" />
               <fw>LES CERISES. 125</fw>
               <p> Elle en cueillit une première poignée et la jeta, par dessus la haie, dans le tablier de <persName>Charlot</persName> en disant : </p>
               <p>— « Tiens, petit, voilà pour ta peine. »</p>
               <p><persName>Charlot</persName>, tout heureux, la remercia et retourna vers sa maison en criant :</p>
               <p>— « Des cerises ! j'ai des cerises ! »</p>
               <p>A ce beau mot, <persName>François</persName> accourut, les yeux bril- lants. Et prompt comme un chat, il attrapa les fruits, puis s'enfuit sans s'inquiéter des pleurs de
                     <persName>Charlot</persName>. Mais, en se sauvant, il rencontra <persName>Suzette</persName> qui avait vu sa mauvaise action. Plus grande et plus forte que lui, elle lui barra le
                  passage, et lui enleva les cerises aussi prestement qu'il les avait lui-même enlevées au petit <persName>Charlot</persName>.</p>
               <p><persName>Suzette</persName> n'aimait pas qu'on abusât de sa force ; elle ne pouvait voir maltraiter les petits, et, à l'école, elle prenait toujours parti pour les faibles, si de
                  plus grands les malmenaient.</p>
               <p>Elle dit à <persName>François</persName>, qui réclamait les cerises : — « Non, tu n'en auras pas une seule ; ce que tu viens de faire est trop laid.</p>
               <p>— « Bien ! <persName>Suzette</persName>, ajouta la maman, qui s'était approchée, tu sens très justement que si les plus grands, à l'exemple de <persName>M. François</persName>,
                  n'avaient qu'à avancer la main pour s'approprier ce qui leur fait envie, sous prétexte que « la raison du plus fort est toujours la meilleure », les loups seuls mangeraient en ce
                  monde. »</p>
               <p>Puis se tournant vers <persName>François</persName> :</p>
               <p>— « Et vous vous êtes conduit comme un loup, <persName>monsieur François</persName> ! » </p>
               <pb n="126" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_28-06.jpg" />
               <fw>126 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> Celui-ci baissait la tête ; car vous le savez, il avait vite le regret de ses fautes.</p>
               <p><persName>Suzette</persName> était allée rejoindre <persName>Charlot</persName> et lui avait rendu les cerises.</p>
               <p><persName>Charlot</persName>, en bon petit enfant qu'il était, dit alors : — « Mais je voulais vous en donner à tous ! »</p>
               <p>Et il en tendit quelques-unes à son frère qui, tout confus, refusa en murmurant : </p>
               <p>— « <persName>Charlot</persName> est plus gentil que moi.</p>
               <p>— « Oui, certes, reprit la maman, et il faut que tu apprennes à respecter le droit du faible ; alors seulement tu pratiqueras la justice et la fraternité. » [28] </p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p> [28] <label>CAUSERIE</label>: <term ana="cosmographie">Cosmographie</term>. — Quels sont les deux jours de l'année où la durée du jour est égale à celle de la nuit ? — Quel nom
                  donne-t-on à ces deux époques de l'année ? — De quelles saisons marquent-elles le retour ?</p>
               <p><term ana="connaissances_usuelles">Connaissances usuelles</term>. — Qu'est-ce qu'un almanach ? — Faut-il croire les prédictions de l'almanach au sujet du temps ? — Où se font les
                  observations météorologiques dignes de foi ?</p>
               <p><term ana="histoire_naturelle">Histoire naturelle</term>. — Qu'est-ce que le fraisier ? — Qu'est-ce que le cerisier ? — Décrivez une fleur de fraisier et une de cerisier. — En quoi
                  se ressemblent-elles ? — Quelle partie de la fleur du cerisier devient la cerise ? — Quelle partie de la fleur du fraisier devient la fraise ? — Où se trouve la graine dans la cerise
                  ? — Où se trouvent les graines du fraisier ? </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="29">
            <head><title>29. — En été.</title></head>
            <pb n="126" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_29-01.jpg" />
            <div type="récit">
               <p> Maintenant le soleil, levé des trois heures du matin, restait au-dessus de l'horizon jusqu'à neuf heures du soir, répandant à flots sur la terre sa lumière si belle et si douce, et
                  cette forte chaleur qui mûrit les moissons et nous donne le pain.</p>
               <figure>
                  <caption>Poule couveuse.</caption>
               </figure>
               <p>Voilà les jours qui réjouissent les gens laborieux ! <persName>Mme Dumay</persName>, debout dès l'aurore, élevait des cou- </p>
               <p> </p>
               <pb n="127" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_29-02.jpg" />
               <fw>EN ÉTÉ. 127</fw>
               <p> vées de poulets, de canetons, d'oisons qui, plus tard, donneraient de ces oeufs frais si nourrissants, de la volaille et, finalement, de l'argent.</p>
               <p>Pour l'aider, petite <persName>Suzette</persName> sautait parfois du lit d'aussi bon matin que sa maman, et alors celle-ci lui remettait une corbeille pleine de millet :</p>
               <p>— « Va, mamie, distribuer à nos poussins nouvellement éclos ces menues graines ap- propriées à leurs petits becs naissants. Moi, je m'occuperai des cou- veuses, ces bonnes mères qui,
                  si on n'y veillait, se laisseraient dépérir plutôt que de quitter un instant leurs oeufs. »</p>
               <figure>
                  <caption>C'était une véritable joie pour la fillette de rassembler autour d'elle les petits poulets. </caption>
               </figure>
               <p>C'était une vraie joie pour la fillette de rassembler autour d'elle les jolis petits poulets dodus, sous </p>
               <p>
                  <term ana="histoire_naturelle">Histoire naturelle</term>. — Qu'est-ce que le fraisier ? — Qu'est-ce que le cerisier ? — Décrivez une fleur de fraisier et une de cerisier. — En quoi
                  se ressemblent-elles ? — Quelle partie de la fleur du ce- risier devient la cerise ? — Quelle partie de la fleur du fraisier de- vient la fraise ? — Où se trouve la graine dans la
                  cerise ? — Où se trouvent les graines du fraisier ? </p>
               <pb n="128" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_29-03.jpg" />
               <fw>128 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p>leur duvet jaune, fin, doux comme velours, et de les voir becqueter le millet qu'elle leur jetait.</p>
               <p>Un matin, par aventure, un grain de maïs se trouva mêlé à la nourriture habituelle. Vous con- naissez la différence de volume du millet et du maïs; c'est à peu près celle du petit
                  pois et de la pomme de terre. Les gros oiseaux seuls peuvent avaler les grains de maïs ; quant aux petits poulets, autant vaudrait offrir à leur bec mignon du galet de rivière.</p>
               <figure>
                  <caption>Le maïs.<lb /> 1. Ensemble de la plante. — 2. Epi de maïs. — 3. Grain de maïs.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>Le millet.<lb /> 1. Ensemble de la plante. 2. Grain de millet.</caption>
               </figure>
               <p>Et pourtant les poussins de <persName>Suzette</persName> laissèrent là </p>
               <pb n="129" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_29-04.jpg" />
               <fw>EN ÉTÉ. 129</fw>
               <p>leur millet pour se jeter avidement sur le gros morceau inattendu ; chacun le voulait ; et il fallait voir avec quelle ardeur ies petits frères se poursuivaient en cherchant à se
                  l'arracher du bec tour à tour ! <persName>Suzette</persName> les mit tous d'accord en ramassant le grain de maïs ; sans cela, les petits disputeurs en eussent oublié de déjeuner.</p>
               <p> — « Eh ! dit alors la maman qui passait, ces petites bêtes viennent de nous montrer la laideur de l'égoïste qui veut pour lui seul le gros morceau. Il y a ainsi des gens qui, pour
                  s'en emparer, oublient toute délicatesse, toute réserve, toute raison.</p>
               <p>— « Oui, ajouta <persName>Suzette</persName>, ils me rappellent aussi le chien de la fable que je lisais l'autre jour ; ce chien qui, tenant une proie, la vit représentée dans l'eau
                  et la lâcha pour attraper l'image. »</p>
               <p>Là-dessus, maman et fillette retournèrent à la maison pour y préparer le déjeuner de la famille. Elles y trouvèrent le papa qui rentrait déjà d'une tournée dans ses champs.</p>
               <p>— « Eh bien, père ? lui demanda <persName>Mme Dumay</persName>. </p>
               <p>— « Eh bien, répondit-il, la récolte s'annonce à merveille ; l'épi est beau, grenu et commence à s’alourdir. Le temps est favorable ; la moisson ne sera pas retardée. »</p>
               <p>On se réjouit de ces nouvelles et petite <persName>Suzette</persName> ajouta :</p>
               <p>— « Quel bonheur si tout allait toujours bien et si la belle saison d'été ne cessait jamais !</p>
               <p>— « Ma fille, répondit <persName>M. Dumay</persName>, rien en ce monde n'est fait pour durer toujours. Et comme le temps </p>
               <pb n="130" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_29-05.jpg" />
               <fw>130 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p>marche vite ! oui, bien plus vite que le petit <persName>Poucet</persName> avec ses bottes de sept lieues. Il me semble que c'est hier que je vous parlais de l'équinoxe du printemps
                  où les jours sont égaux aux nuits.</p>
               <p> « Or, nous voilà déjà aujourd'hui au 21 juin, au solstice d'été, où les jours, parvenus à leur plus longue durée, vont commencer à décroître graduel- lement ; ensuite viendra
                  l'équinoxe d'automne, et, enfin, le solstice d'hiver, où la nuit noire dure autant que le plus long jour d'été. Puis nous nous achemi- nerons encore vers le printemps, et ainsi de
                  suite. Les saisons viennent, passent, se renouvellent dans le même ordre depuis les milliers de siècles que la terre tourne une fois sur elle-même toutes les vingt-quatre heures, et
                  une fois chaque année autour du soleil »</p>
               <figure>
                  <caption>La fauchaison.</caption>
               </figure>
               <p>La terre tourna pour nos amis comme pour tout le monde. Les champs se dépouillèrent de leurs moissons, la grange s'emplit, et de nouveau l'époque des vacances arriva, apportant à
                     <persName>Jacques</persName> et à <persName>Suzette</persName> la </p>
               <pb n="131" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_29-06.jpg" />
               <fw>EN VOYAGE. 131 </fw>
               <p>récompense de leur travail, un beau livre pour chacun. <persName>François</persName> en eut un également, un tout petit. Mais le livre, quand il instruit, a beau être petit, rien ne
                  le vaut. Un bon livre, qui nous enrichit l'esprit, est plus utile que beaucoup d'argent.</p>
               <p>Comme l'année précédente, <persName>M. et Mme Dumay</persName> fêtè- rent le succès de leurs enfants, et, de nouveau, <persName>M. et Mme Delorme</persName> furent invités à diner. A
                  table, on parla, entre autres choses, de <placeName>Saint-Gobain</placeName>, de la vieille tour féodale de <placeName>Coucy</placeName>, de l'excursion de l'année précédente, dont
                     <persName>Jacques</persName> et <persName>Suzette</persName> avaient encore le souvenir très frais.</p>
               <p>— « Eh bien, dit <persName>M. Dumay</persName>, puisque les voyages vous intéressent tant, mes enfants, si nous en fai- sions un autre ? J'ai vendu, l'an dernier, mon blé à
                     <placeName>Laon</placeName>, et je n'y ai pas fait une mauvaise affaire ; j'y retournerais volontiers cette année, mais avec vous et avec <persName>M. et Mme Delorme</persName>,
                  s'ils voulaient bien nous faire ce plaisir. »</p>
               <p><persName>M. et Mme Delorme</persName> acceptèrent très volontiers, et l'on convint de partir le lendemain. Cette fois, <persName>M. François</persName> devait être de la fête, car
                  il savait lire couramment, et la maman avait dit l'an dernier que les voyages sont seulement pour les gens sachant lire. Le tour de <persName>Charlot</persName> viendrait plus tard.
                  [29]</p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p>[29] <label>CAUSERIE</label> : <term ana="connaissances_usuelles">Connaissances usuelles</term>. — Pourquoi les feuilles des chicorées et des romaines une fois liées, perdent-elles
                  leur couleur verte ? — Si l'on met à la cave des plantes de chicorée sauvage, elles perdent leur couleur verte et deviennent cette salade blanche qu'on nomme barbe-de-capucin :
                  quelle est la cause de cette modification ?</p>
               <p><term ana="histoire_naturelle">Histoire naturelle</term>. — Qu'est-ce que le maïs ? — Quel climat convient au maïs ? — Qu'est-ce que le millet ?</p>
               <p><term ana="cosmographie">Cosmographie</term>. — Qu'est-ce que le soleil ? — A quelle époque se trouve le jour le plus long de l'année ? — A quelle époque se trouve le plus court ? —
                  De quelles saisons les solstices marquent-ils le retour ? — En combien de temps la terre tourne-t-elle une fois sur elle-même ? — Combien fait-elle de tours sur elle-même pour
                  accomplir une seule fois le tour du soleil ?</p>
               <p><term ana="histoire_naturelle">Histoire naturelle</term>. — Qu'appelle-t-on gésier, dans une volaille ? A quoi servent aux oiseaux les petits cailloux qu'ils avalent et qu'on trouve
                  dans leur gésier ? </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="30">
            <head><title>30. — En voyage.</title></head>
            <pb n="131" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_30-01.jpg" />
            <div type="récit">
               <p> La voiture roula pendant quelques heures à la fraîcheur du matin. Il y avait de la brume qui finit </p>
               <pb n="132" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_30-02.jpg" />
               <fw>132 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> par se dissiper aux rayons du soleil. Et alors dans le lointain, apparut la haute colline sur laquelle est bâtie la ville de <placeName>Laon</placeName>. </p>
               <figure>
                  <caption>La cathédrale de <placeName>Laon</placeName>.<lb /> 1. Ensemble de la cathédrale. — 2. Détail de l'une des tours. </caption>
               </figure>
               <pb n="133" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_30-03.jpg" />
               <fw>EN VOYAGE. 133</fw>
               <p>Bientôt on distingua l'antique et belle cathédrale avec ses deux tours principales se profilant sur le ciel bleu.</p>
               <p><persName>François</persName>, qui les regardait, s'écria soudain : — « Tiens, des bœufs ! il y a des bœufs là-haut ! » Et, en effet, il y en avait huit en pierre, un à chacun des
                  quatre angles des deux tours.</p>
               <p>— « Oui, dit <persName>M° Delorme</persName>, une vieille légende raconte que les architectes qui, au douzième siècle, bâtirent ce beau monument, y placèrent ces bœufs de pierre en
                  souvenir de ceux de chair et d'os qui, à grand'- peine, amenèrent au faîte de la montagne les matériaux nécessaires à la construction de l'édifice. »</p>
               <p>Quelques pas plus loin, on aperçut la citadelle ; <placeName>Laon</placeName> fait partie, vous le savez, de la ligne de défense de notre frontière du nord.</p>
               <p>A l'entrée de la ville, <persName>M. Dumay</persName> remisa dans une auberge la voiture et la Grise et on escalada la « Grimpette », un escalier à pic sur le flanc escarpé de la
                  montagne.</p>
               <p>L'ascension fut assez rude ; mais aussi quel plaisir quand on commença à dominer le vaste horizon et que nos voyageurs purent contempler à leurs pieds une vallée profonde dont les
                  deux versants étaient couverts de verdure !</p>
               <p>— « Mais, dit <persName>Suzette</persName> en étendant la main, ne sont-ce pas là des vignes?</p>
               <p>— « Qui, répondit <persName>Mme Delorme</persName>, car <placeName>Laon</placeName>, quoique ville du Nord, a toujours eu des vignes. Regardez-les bien ; la vigne est ce qui reste
                  ici de plus ancien ; elle a vu naître cette cité. </p>
               <fw> ENFANCE DE S. 8 </fw>
               <pb n="134" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_30-04.jpg" />
               <fw>134 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> « Vous avez entendu parler du temps où la <placeName>France</placeName> d'aujourd'hui s'appelait la <placeName>Gaule</placeName>. Vous vous souvenez aussi que la
                     <placeName>Gaule</placeName> fut conquise par <persName>Jules César</persName>. 50 ans avant <persName>Jésus-Christ</persName>.</p>
               <p> « Quand ce pays, pacifié, eut accepté la domination de ses vainqueurs, les soldats de <placeName>Rome</placeName>, qui y tenaient garnison, n'ayant guère plus rien à faire de leurs
                  armes, un empereur romain, <persName>Probus</persName>, eut l'idée de les occuper à bêcher les coteaux de la <placeName>Gaule</placeName> et à y planter des vignes.</p>
               <figure>
                  <caption>Habitations gauloises.</caption>
               </figure>
               <p>« Ce fut l'origine du vin français, ce vin fameux, devenu une de nos principales richesses. »</p>
               <p>Là, <persName>M Dumay</persName> prit la parole :</p>
               <p>— « Une chose, dit-il, me frappe, moi, laboureur, </p>
               <pb n="135" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_30-05.jpg" />
               <fw>EN VOYAGE. 135 </fw>
               <p>c'est l'excellence du travail obtenu par la bêche et sa longue durée. Je salue ici mes devanciers, les an- tiques travailleurs qui, il y a près de deux mille ans, nous ont fait ce
                  beau cadeau, la vigne. »</p>
               <p>On applaudit à cet hommage rendu aux hommes du passé. Puis, se remettant à grimper, on arriva en pleine ville, sur une place où se tenait le marché. Il y avait là grande foule, grand
                  bruit et large provision de volailles, de fruits, de légumes, de beurre, de fromages. Les ménagères n'avaient qu'à choisir. Leur panier au bras, elles allaient et venaient,
                  marchandant, soupesant, trouvant tout trop cher. Les marchands, de leur côté, trouvaient tout trop bon marché ; mais on finissait par s'entendre.</p>
               <p><persName>François</persName> s'était arrêté devant une boutique où un superbe polichinelle en pain d'épices, tout chamarré de sucre bleu, blanc et rose, attirait l'oeil.</p>
               <p><persName>Jacques</persName> dit alors tout bas à <persName>Suzette</persName> : </p>
               <p>— « Je sais bien ce que voudrait <persName>François</persName>.</p>
               <p>— « Oui, dit <persName>François</persName> qui avait entendu, je voudrais ce beau bonhomme pour l'apporter à <persName>Charlo</persName>t. »</p>
               <p>On félicita M. <persName>François</persName>, qui, depuis sa dernière aventure des cerises, avait visiblement fait un progrès moral, puisque maintenant, devant une frian- dise, il
                  songeait à autrui. Aussi <persName>M. Dumay</persName> s'empressa-t-il d'acheter le polichinelle pour <persName>Charlot</persName> et même d'en ajouter un autre pour M.
                     <persName>François</persName>.</p>
               <p>Tout à coup, à un tournant, on aperçut au loin des grands bois assez semblables à ceux de <placeName>Coucy</placeName>. </p>
               <p><persName>Jacques</persName> et <persName>Suzette</persName> rappelèrent de nouveau leurs impressions du précédent voyage, leurs souvenirs </p>
               <pb n="136" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_30-06.jpg" />
               <fw>136 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> historiques, la malheureuse condition des serfs, la dureté des seigneurs féodaux. </p>
               <p><persName>Suzette</persName> demanda . </p>
               <p>— « Est-ce qu'au temps de la féodalité les gens de Laon et des autres villes étaient aussi malheureux que ceux des campagnes ? »</p>
               <p><persName>M. Delorme</persName> lui répondit .</p>
               <p>– « Les villes, comme les châteaux forts et toutes les terres, appartenaient à un seigneur. Mais il s'établit vite une différence entre les habitants des villes ou bourgs, qu'on
                  appelait des bourgeois, et les serfs des champs.</p>
               <p>« Les bourgeois, moins exposés dans les villes aux ravages de la guerre, pouvaient exercer plus aisément leurs métiers. Ils s'enrichirent par leur travail, ce qui est la meilleure
                  façon de s'enrichir; ils furent bientôt dans l'aisance, tandis que les serfs des campagnes, que le seigneur dépouillait même de leurs outils, manquaient de tout.</p>
               <p>« Or les hommes bien nourris, bien logés, bien vêtus, deviennent forts. Et les forts ne se laissent pas aussi facilement malmener et opprimer que les faibles. Aussi les bourgeois ne
                  montrèrent-ils pas, envers la tyrannie de leurs seigneurs, la patience des pauvres paysans.</p>
               <p>« Ils voulurent être les maîtres dans leurs villes, c'est-à-dire avoir le droit d'y vivre et d'y travailler tout à fait en paix et sécurité, et pour acheter ce droit, ils offrirent
                  de grosses sommes aux seigneurs. Ceux-ci, qui avaient toujours besoin d'argent, parce qu'ils ne produisaient rien et dépensaient beaucoup, acceptèrent pour la plupart. </p>
               <pb n="137" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_30-07.jpg" />
               <fw>EN VOYAGE. 137</fw>
               <p>« Les villes ainsi rachetées et administrées par les bourgeois s'appelèrent « communes ». <placeName>Laon</placeName> fut une des premières à revendiquer ses droits, mais elle ne fut
                  pas une des plus heureuses.</p>
               <figure>
                  <caption>XIVe SIÉCLE. XVIe SIÉCLE. XVIIe SIÉCLE. XVIIIe SIÉCLE.<lb /> Différents costumes de bourgeois.</caption>
               </figure>
               <p>« Ses seigneurs, sans aucun respect pour la parole donnée et malgré l'argent qu'ils avaient reçu, lui reprirent plusieurs fois les droits qu'ils lui avaient concédés. On se battit
                  avec fureur pendant bien des années, et cette terre que nous foulons fut à cette époque arrosée de sang et couverte de ruines.</p>
               <p>« Mais, malgré tout, la bourgeoisie des villes devint de plus en plus forte, et c'est elle qui, en 1789, accomplit la Révolution dont nous avons déjà parlé à
                     <placeName>Coucy</placeName> l'an dernier, et qui donna à tous les Français, à ceux des villes comme à ceux des campagnes, la liberté et l'égalité devant la loi. »</p>
               <fw> 8.</fw>
               <pb n="138" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_30-08.jpg" />
               <fw>138 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p>Comme l'heure s'avançait, la compagnie prit le chemin de l'auberge, où elle déjeuna de très bon appétit. L'hôtesse était en train de servir le dessert quand une petite tête pâle, aux
                  grands yeux noirs, se montra tout doucement dans l'entre-bâillement de la porte. Mais en se voyant aperçue par <persName>Suzette</persName>, elle disparut aussitôt.</p>
               <p><persName>Mme Delorme</persName> qui l'avait également remarquée, demanda à l'hôtesse : </p>
               <p>— « Qui donc est cette enfant, Madame ?</p>
               <p>— « C'est la mienne, Madame.</p>
               <p>— « Elle a l'air doux et gentil ; pourquoi n'entre-t-elle pas ? Est-ce que nous lui faisons peur ? La maman répondit tristement, presque à voix basse :</p>
               <p>— Hélas ! elle est contrefaite ; elle n'ose se mon- trer, parce que souvent on rit d'elle. </p>
               <p>A ces mots, Suzette parut tout attendrie. Après un regard d'intelligence à son père, elle se leva, alla trouver la pauvre petite dans la cour et lui parla si naturellement, sans
                  avoir l'air de voir sa difformité, que l'enfant se sentit tout de suite à l'aise. Puis <persName>Jacques</persName> et <persName>François</persName> arrivèrent, et l'on joua à
                  cache-cache.</p>
               <p>La pauvrette ne courait pas très bien, et s'essoufflait vite ; mais <persName>Suzette</persName>, en y mettant discrètement de la complaisance, et en s'entendant avec ses frères, lui
                  fit gagner la partie.</p>
               <p>Et quand arriva l'heure de monter en voiture pour le départ :</p>
               <p>— « Adieu, <persName>Rose</persName> ! dit <persName>Suzette</persName>.</p>
               <pb n="139" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_30-09.jpg" />
               <fw>FIN D'ANNEE. 139</fw>
               <p>— « Adieu, <persName>Suzette</persName> ! adieu, tous ! » répondit <persName>Rose</persName> en agitant sa longue et maigre menotte.</p>
               <p>Elle avait des larmes dans les yeux, mais elle souriait ; longtemps elle suivit du regard la voiture qui s'éloignait et d'où on lui faisait encore des signes d'amitié, </p>
               <p>— « N'est-ce pas, petite <persName>Suzette</persName>, qu'il est bon et doux de donner ainsi à l'occasion un peu de joie aux malheureux ! » dit <persName>Mme Delorme</persName>.
                  [30]</p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p> [30] <label>CAUSERIE</label> : <term ana="géographie">Géographie</term>. — De quel département <placeName>Laon</placeName> est-il le chef-lieu ? — De quelle ancienne province cette
                  ville faisait-elle partie ? — Qu'entend-on par frontière ? — Qu'est-ce qu'une vallée ? — Quelles sont les régions de la <placeName>France</placeName> qui produisent des vins renommés
                  ?</p>
               <p><term ana="histoire">Histoire</term>. — Quel est le général romain qui fit la conquête de la <placeName>Gaule</placeName> ? — A quelle date ? — Quel empereur romain fit planter des
                  vignes par ses soldats sur les coteaux de la <placeName>Gaule</placeName> ? — D'où vient le nom de bourgeois donné, au moyen age, aux habitants des villes? — Dites la différence
                  qu'il y avait autrefois entre la condition des bourgeois des villes et celle des serfs des campagnes.</p>
               <p><term ana="morale">Morale</term>. — Comment qualifiez-vous ceux qui se moquent des malheureux affligés d'une difformité ou d'une infirmité ? — De quelle qualité du coeur la petite
                     <persName>Suzette</persName> fit-elle preuve en s'intéressant discrètement à la petite fille contrefaite ? </p>
            </div>
         </div>
         <div type="chapter" n="31">
            <head><title>31. — Fin d'année.</title></head>
            <pb n="139" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_31-01.jpg" />
            <div type="récit">
               <p>Le beau polichinelle chamarré de sucre bleu blanc et rose de <persName>François</persName> n’eut pas l'accueil qu'il méritait. En effet, au retour, nos voyageurs trouvèrent le petit
                     <persName>Charlot</persName> tout maussade, tout grognon dans les bras de maman.</p>
               <p>— « Il est ainsi depuis midi, sans vouloir jouer ni manger, dit-elle. Je ne sais ce que cela peut être. » Mais on fut fixé dès le lendemain par le médecin ; </p>
               <pb n="140" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_31-02.jpg" />
               <fw>140 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> c'était la rougeole. Elle régnait dans un village voi- sin.</p>
               <p>— « Quelque habitant de ce village, dit le médecin, a apporté, sans le savoir, dans ses vêtements les germes invisibles de la maladie, ou peut-être un coup de vent les a-t-il poussés
                  sur <placeName>Fragicourt</placeName>; car c'est ainsi que se propagent les épidémies. »</p>
               <p>Il ordonna quelques mesures de précaution, comme de laver les vêtements de <persName>Charlot</persName> dans de l'eau phéniquée, de mettre du chlore dans les pièces de l'habitation :
                  cela suffirait, peut-être, à préserver les trois aînés.</p>
               <p>Mais il n'était déjà plus temps ; ils furent atteints l'un après l'autre et l'épidémie éclata dans un grand nombre de maisons. L'école fut fermée, faute d'écoliers.</p>
               <p>Heureusement la rougeole n'est pas une maladie grave. Des tisanes chaudes de fleurs de mauve, de tilleul, ou de feuilles d'eucalyptus, et surtout la précaution de se tenir au lit
                  chaudement, voilà les principaux remèdes. Elle ne devient dangereuse que si les petits malades commettent l'imprudence de se découvrir et, par suite, prennent froid. </p>
               <p><persName>Jacques</persName> et <persName>Suzette</persName> s'aidèrent eux-mêmes dans le traitement. Mais <persName>Charlot</persName>, qui était petit, et
                     <persName>François</persName>, qui n'était pas grand, manquant tous deux de raison, exigèrent une infatigable surveillance et donnèrent bien de la peine à la pauvre maman.</p>
               <p>Elle allait d'un lit à l'autre, plaignant l'un, grondant doucement l'autre, les encourageant tous et les couvant de sa tendresse. </p>
               <pb n="141" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_31-03.jpg" />
               <fw>FIN D'ANNEE. 141</fw>
               <p>Enfin l'éruption de boutons rouges, qui a fait donner à la maladie son nom de rougeole, s'acheva; puis vint la convalescence et un beau jour nos invalides furent sur pied.</p>
               <p>Mais quelle surprise ! <persName>Charlot</persName> était haut comme <persName>François</persName>, <persName>François</persName> comme <persName>Jacques</persName>,
                     <persName>Jacques</persName> et <persName>Suzette</persName> comme des perches.</p>
               <p>Bientôt ils eurent fait peau neuve ; ils étaient guéris. Alors ils se mirent à manger comme des ogres. Avec l'appétit, la force, les belles couleurs reviennent vite.</p>
               <p>Il ne resta plus de trace de la maladie que chez la maman, très fatiguée par les veilles et surtout par l'inquiétude. Elle avait pris ur mauvais rhume qui inquiéta son mari.</p>
               <p>— « Ce ne sera rien, lui disait-elle, quand, sachant le danger d'un rhume négligé, il la pressait de se soigner ; le printemps me remettra ; il n'y a qu'à attendre la belle saison.
                  »</p>
               <p>L'école rouvrit et les classes recommencèrent. Ah ! c'est maintenant qu'il s'agissait de rattraper le temps perdu !</p>
               <p>L'année s'achevait ; on atteignit le jour de l'an.</p>
               <p>Ce jour-là, c'était une tradition dans la famille Dumay de se lever de bonne heure pour s'embrasser plus tôt. Ce fut à qui des enfants accourrait le premier se jeter dans les bras
                  des chers parents.</p>
               <p>Et même, pour ne pas perdre une minute, <persName>François</persName>, ce matin-là, non seulement s'était habillé tout seul, mais avait aussi habillé <persName>Charlot</persName>, ce
                  qui se voyait un peu à leurs hardes boutonnées de travers ; mais ce </p>
               <pb n="142" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_31-04.jpg" />
               <fw>142 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p>n'était ni le jour ni l'heure de s'arrêter à ces détails.</p>
               <p><persName>Suzette</persName> avait préparé un cadeau pour sa chère maman : c'était un joli fichu qu'elle avait fait au crochet, très bien travaillé et terminé par une haute dentelle
                  :</p>
               <figure>
                  <caption>Ce fut à qui des enfants accourrait le premier se jeter dans les bras des chers parents.</caption>
               </figure>
               <p>— « Pour t'em- pêcher de tousser, mère. » dit-elle tendrement en le lui donnant.</p>
               <p><persName>Jacques</persName> offrit un beau cahier, <persName>François</persName> seulement une page, de leur plus belle écriture.</p>
               <p>Les parents, à leur tour, firent leurs cadeaux : une boite de perles, une boîte de couleurs, un </p>
               <pb n="143" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_31-05.jpg" />
               <fw>FIN D'ANNEE 143 </fw>
               <p>mouton bêlant et une brouette ; devinez comment tout cela fut partagé. </p>
               <p>Et si vous voulez savoir toutes les nouvelles de ce commencement d'année, les voici : </p>
               <p><persName>Jacques</persName> se mit à la préparation de son certificat d'études ; <persName>Suzette</persName> monta du petit cours au moyen ; M. <persName>François</persName> quitta
                  l'ardoise pour la plume et l'encre, ce qu'on put voir tout de suite à ses doigts, et <persName>Charlot</persName> débuta à son tour dans la carrière d'écolier.</p>
               <p>Bonne chance à nos petits amis ! Nous les retrouverons bientôt. * [31] </p>
               <p> * Nous retrouverons en effet dans un second livre, <persName>Suzette</persName> (1 vol. in-12, illustré de 250 gravures, cart. 1 fr. 40) notre héroïne devenue orpheline, qui, sous
                  la direc- tion d'une digne institutrice, ce forme à remplacer auprès des siens la mère absente. Dans un troisième ouvrage, le Ménage de <persName>Mme Sylvain</persName> (1 vol.
                  in-12, illustré de 220 gravures, cart. 1 fr. 50) nous retrouvons <persName>Suzette</persName> mère de famille et appliquant dans son intérieur les connaissances acquises. Ces trois
                  livres se complètent les uns les autres et doivent être lus et étudiés les uns après les autres. </p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p> [31] <label>CAUSERIE</label> : <term ana="hygiène">Hygiène</term>. — Pourquoi est-il bon de mettre du chlore dans les maisons en temps d'épidémie ? — Pourquoi <persName>Mme
                     Dumay</persName> lava-t-elle les vêtements de <persName>Charlot</persName> dans de l'eau additionnée d'acide phénique ? — Les substances propres à détruire les germes des maladies
                  s'appellent des désinfectants : pourquoi ? — Quand on achète, chez le pharmacien, du chlore ou de l'acide phénique, il prend la précaution de coller sur la fiole une étiquette jaune
                  orangé : pour quoi ? — Comment appelle-t-on la poussée de boutons qui se mon- trent à la peau dans certaines maladies ? — Quel est le principal traitement de la rougeole ? — Comment
                  soigne-t-on les rhumes ? — Pourquoi ne faut-il pas négliger les rhumes?</p>
               <p><term ana="histoire_naturelle">Histoire naturelle</term>. — Qu'est-ce que la mauve ? — Où croit- elle ? — Quelles sont ses propriétés médicinales ? — Qu'est-ce que le tilleul? —
                  Quelles sont les propriétés médicinales des fleurs du tilleul ? — Qu'est-ce que l'eucalyptus ?</p>
               <p><term ana="menage">Ménage</term>. — Pour conserver des fleurs de mauve et de tilleul comme médicament, comment s'y prend-on ? — Qu'est-ce qu'une tisane ? — Combien y a-t-il de
                  manières de préparer une tisane ? </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
