<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns='http://www.tei-c.org/ns/1.0'>
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title type='main'>Enfance_ch25</title>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>tranScriptorium</publisher>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl><publisher>TRP document creator: dkj004@bucknell.edu</publisher></bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<body>
			<pb n='1'/>
			<p>
				<lb/>25. — Un apologue.
				<lb/>A quelques jours de là, un soir que toute la 
				<lb/>famille était réunie pour la veillée, petite Suzette 
				<lb/>dit :
				<lb/>— « Mme Delorme nous a lu en classe une sorte
				<lb/>de conte très intéressant. Elle m&apos;a prêté son livre ; 
				<lb/>voulez-vous entendre ce conte ?
			</p>
			<pb n='2'/>
			<p>
				<lb/>UN APOLOGUE. 105
				<lb/>— « Volontiers, répondit le papa, surtout si tu
				<lb/>lis bien, ni trop haut ni trop bas, ni trop vite ni 
				<lb/>trop lentement, sans mâcher tes mots et sans 
				<lb/>oublier de t&apos;arrêter un peu aux virgules, aux points, 
				<lb/>en tenant compte, enfin, de tous les signes de 
				<lb/>ponctuation .
				<lb/>—« J&apos;essayerai, papa, » répondit Suzette. 
				<lb/>Et, après avoir toussé légèrement pour s&apos;éclair-
				<lb/>cir la voix, elle commença : 
				<lb/>APOLOGUE.
				<lb/>I
				<lb/>Aux temps lointains, il n y avait en France ni 
				<lb/>villes ni villages. Tout le pays n&apos;était qu&apos;une vaste 
				<lb/>forêt de chênes, de hêtres, d&apos;ormes, de frênes, 
				<lb/>d&apos;arbres de toute sorte, enchevêtrés de ronces et 
				<lb/>d&apos;herbes.
				<lb/>Les loups, les ours, les lynx, les chats sauvages 
				<lb/>y erraient en liberté. 
				<lb/>Dans un coin de forêt, vivaient un homme et 
				<lb/>sa femme. Ils n&apos;avaient pas de maison, ils igno-
				<lb/>raient l&apos;art de cultiver la terre ; ils ne savaient 
				<lb/>Doubs ? — A quel pays de l&apos;Europe touche ce dernier département ?
				<lb/>— Sur quelles mers se trouve le littoral de la France ? — Citez les 
				<lb/>principales villes du littoral de la Manche. — Citez celles du littoral 
				<lb/>de l&apos;océan Atlantique. — Citez celles du littoral de la Méditerranée.
				<lb/>Histoire. — Qu&apos;était-ce que la gabelle ? — Quel roi de France 
				<lb/>établit cet impôt ?
				<lb/>Ménage. — Connaissez-vous des substances autres que la viande 
				<lb/>conservées dans le sel par les ménagères ?
			</p>
			<pb n='3'/>
			<p>
				<lb/>106 L&apos;ENFANCE DE SUZETTE.
				<lb/>ni se fabriquer des outils, ni forger, ni filer, ni 
				<lb/>tisser.
				<lb/>C&apos;étaient des « primitifs » , des sauvages, tels 
				<lb/>qu&apos;on en voit encore en 
				<lb/>plusieurs parties du 
				<lb/>monde, comme certains nègres d&apos;Afrique, cer-
				<lb/>tains Peaux-Rouges d&apos;Amérique.
				<lb/>Un jour, il leur naquit un petit garçon. Ils 
				<lb/>l&apos;aimèrent tout de suite.
				<lb/>La mère cueillit sur le bord de la rivière des
			</p>
			<p>
				<lb/>Le loup.
			</p>
			<p>
				<lb/>Le lynx.
			</p>
			<p>
				<lb/>Nègres d&apos;Afrique.
			</p>
			<pb n='4'/>
			<p>
				<lb/>UN APOLOGUE. 107
				<lb/>joncs qu&apos;elle tressa pour en faire une sorte de 
				<lb/>berceau et y coucher son enfant.
				<lb/>Afin de le protéger du froid, du
				<lb/>vent et de la pluie, le père s&apos;in-
				<lb/>génia à construire un abri.
				<lb/>D&apos;un caillou poli et tranchant il fit une hache 
				<lb/>et en abattit des 
				<lb/>arbres dont il 
				<lb/>construisit une 
				<lb/>hutte.
				<lb/>L&apos;enfant gran-
				<lb/>dit ; son père et 
				<lb/>sa mère lui ap-
				<lb/>prirent alors à 
				<lb/>reconnaître les 
				<lb/>plantes et les 
				<lb/>fruits sauvages 
				<lb/>dont ils se nour-
				<lb/>rissaient.
				<lb/>Le père lui 
				<lb/>montra aussi à 
				<lb/>jeter la ligne et l&apos;hameçon, à se servir de l&apos;arc et 
				<lb/>de la flèche contre les animaux de la forêt ; puis il 
			</p>
			<p>
				<lb/>Peau-Rouge d&apos;Ame- 
				<lb/>rique.
			</p>
			<p>
				<lb/>Outils et instruments de l&apos;âge de pierre.
			</p>
			<p>
				<lb/>Le père lui
				<lb/>montra aussi à 
				<lb/>jeter la ligne et 
				<lb/>l&apos;hameçon, à se servir de l&apos;arc et de la flèche.
			</p>
			<pb n='5'/>
			<p>
				<lb/>108 L&apos;ENFANCE DE SUZETTE.
				<lb/>l&apos;emmena à la chasse d&apos;où la famille tirait sa 
				<lb/>principale subsistance.
				<lb/>L&apos;enfant devint un homme. Ses parents vieux 
				<lb/>et près de mourir, 
				<lb/>lui dirent :
				<lb/>— « Mon fils, 
				<lb/>nos pères et nous 
				<lb/>n&apos;avions jamais
				<lb/>eu d&apos;abri ; nous 
				<lb/>te léguons une 
				<lb/>demeure et nous 
				<lb/>mourons heureux 
				<lb/>d&apos;avoir pu rendre 
				<lb/>ton existence meil-
				<lb/>leure que  n&apos;a été
				<lb/>la nôtre ; continue notre tâche. »
				<lb/>Ils moururent : Leur fils leur ferma les yeux. 
				<lb/>A son tour, il eut une
				<lb/>famille, et imagina, pour 
				<lb/>la nourrir, de remplacer 
				<lb/>les grands arbres qui 
				<lb/>étaient autour de sa hutte, 
				<lb/>par des champs où il sema 
				<lb/>des graines de plantes alimentaires, telles que 
				<lb/>le seigle, l&apos;orge, le chou.
				<lb/>Un jour, étant à la chasse, il trouva dans un fourré 
				<lb/>une brebis avec ses deux agneaux. Au lieu de les 
				<lb/>tuer, il prit les agneaux dans ses bras et s&apos;en 
				<lb/>retourna à sa demeure, accompagné de la brebis 
			</p>
			<p>
				<lb/>Les plantes alimentaires.
				<lb/>1. Le blé. — 2. L&apos;orge. — 3. Le seigle.
				<lb/>4. L&apos;avoine.
			</p>
			<p>
				<lb/>Le chou.
			</p>
			<pb n='6'/>
			<p>
				<lb/>UN APOLOGUE. 109
				<lb/>qui le suivait en bêlant derrière ses petits.
				<lb/>La brebis et les agneaux, bien traités, s&apos;appri-
				<lb/>voisèrent promptement. Ce fut le commencement 
				<lb/>d&apos;un troupeau. 
				<lb/>Puis, de la même façon, le père et la mère do-
				<lb/>mestiquèrent une vache avec son veau, une laie 
				<lb/>avec ses marcassins, 
				<lb/>sans compter diver-
				<lb/>ses espèces d&apos;oi-
				<lb/>seaux tels que des 
				<lb/>poules, des canards, 
				<lb/>des tourterelles, des 
				<lb/>oies. La famille se 
				<lb/>procura ainsi quel-
				<lb/>que aisance.
				<lb/>Et plus tard le père, devenu vieux à son tour, 
				<lb/>et sur le point de mourir, dit à ses enfants 
				<lb/>assemblés autour de lui :
				<lb/>—« Mon père m&apos;a laissé en héritage le travail
				<lb/>de sa vie, je vous laisse le travail de la mienne ; 
				<lb/>jouissez-en et augmentez-le pour vos enfants. »
				<lb/>II 
				<lb/>Ses fils et ses filles marchèrent sur ses traces.
				<lb/>Un d&apos;eux remplaça les outils de pierre par des 
				<lb/>outils de fer, de beaucoup préférables.
				<lb/>Un autre, une fois en possession de ces bons 
				<lb/>instruments, construisit un bateau et un chariot.
				<lb/>7
				<lb/>ENFANCE DE S.
			</p>
			<p>
				<lb/>La poule et le coq.
			</p>
			<pb n='7'/>
			<p>
				<lb/>110 L&apos;ENFANCE DE SUZETTE.
				<lb/>Un troisième découvrit l&apos;art de filer, de teindre 
				<lb/>et de tisser la toison des brebis.
				<lb/>Une des filles imagina de tailler les étoffes, de 
				<lb/>les coudre, de les façonner en vêtements, pendant 
				<lb/>que sa sœur inventait 
				<lb/>la broderie.
				<lb/>Les générations qui 
				<lb/>suivirent firent comme 
				<lb/>leurs devancières.
				<lb/>Mieux nourries, mieux 
				<lb/>vêtues, mieux logées,
				<lb/>elles continuèrent de 
				<lb/>travailler en ajoutant aux découvertes passées 
				<lb/>des découvertes nouvelles qui rendirent la vie de 
				<lb/>plus en plus aisée.
				<lb/>C&apos;est ce travail continué de génération en 
				<lb/>génération 
				<lb/>que nous ap-
				<lb/>pelons le 
				<lb/>progrès.
				<lb/>Suzette 
				<lb/>ayant ache-
				<lb/>vé là sa lec-
				<lb/>ture, le père dit à son tour :
				<lb/>— « Cet apologue, en nous représentant le
				<lb/>travail d&apos;une seule famille à travers les siècles, 
				<lb/>veut nous montrer celui de toute l&apos;humanité 
				<lb/>marchant ainsi de découverte en découverte et 
			</p>
			<p>
				<lb/>Outils et instruments de l&apos;âge de fer. 
			</p>
			<p>
				<lb/>Spécimen de broderie.
			</p>
			<pb n='8'/>
			<p>
				<lb/>LA DEVINETTE DE JACQUES. 111
				<lb/>d&apos;amélioration en amélioration. Travaillons donc, 
				<lb/>et améliorons à notre tour ; montrons-nous dignes 
				<lb/>de la laborieuse humanité. » [25]
				<lb/>[25] CAUSERIE : Grammaire. — Citez les principaux signes de 
				<lb/>ponctuation. — Quelles sont les règles pour bien lire ? — De quel 
				<lb/>nom vient le verbe domestiquer ?
				<lb/>Histoire naturelle. — Nommez les principaux animaux domes-
				<lb/>tiques. — Quel nom donne-t-on aux plantes dont les graines ser-
				<lb/>vent à faire le pain ? — Quelles sont ces plantes ?
				<lb/>Connaissances usuelles. — Qu&apos;est-ce qu&apos;un bateau ? — Com-
				<lb/>ment appelle-t-on les bateaux qu&apos;on fait marcher à la main ? — Et 
				<lb/>ceux qui marchent sous l&apos;action du vent ? — Et ceux qui vont sous 
				<lb/>l&apos;action de la vapeur ? — De ces trois sortes de bateaux, lesquels
				<lb/>marchent le plus vite ?
				<lb/>Qu&apos;est-ce qu&apos;un chariot ? — Qu&apos;est-ce qu&apos;une charrette ? — 
				<lb/>Qu&apos;est-ce qu&apos;un tombereau ?
				<lb/>Histoire. — A la place de nos belles villes de France, de nos
				<lb/>villages, de nos champs, de nos vergers, de nos routes, qu&apos;y avait-
				<lb/>il autrefois ? — Avec quoi les hommes firent-ils leurs premiers 
				<lb/>outils ? — Comment nomme-t-on les hommes qui ne savent ni cul-
				<lb/>tiver la terre ni exercer aucune industrie ?
			</p>
		</body>
	</text>
</TEI>
