<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="091">
            <head>91. — Asperges d'Argenteuil*<note type="annotation">Argenteuil. Petite ville des environs de Versailles.</note>. (Élève, p. 191.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Il faisait maintenant grand jour. On sortit des pavillons. Et ce fut comme si, l'on entrait dans un autre immense marché, celui-ci en plein air.</p>
               <p>La file des chariots de cresson était partie. Mais il y avait un tohu-bohu*<note type="annotation">Tohu-bohu. Bruit confus d'une foule.</note> de charrettes, les unes vides, les autres pleines de
                  légumes, produits des maraîchers*<note type="annotation">Maraîcher. Jardinier qui cultive les terrains à légumes qu'on appelle marais.</note> des environs de <placeName>Paris,</placeName> la
                  concurrence aux légumes venus de loin par chemin de fer.</p>
               <figure>
                  <caption>Et les maraîchers criaient gesticulaient, appelaient en hâte l'acheteur.</caption>
               </figure>
               <p>Et les maraîchers criaient, gesticulaient, appelaient en hâte l'acheteur ; car ils devaient déguerpir au coup <pb type="page" n="316" />
                  <fw>316 SUZETTE.</fw> de huit heures sonnant à l'<placeName>église Saint-Eustache</placeName>, pour rendre le pavé à la circulation. L'heure approchait.</p>
               <p>C'est cet instant, qu'avec patience, attend la ménagère soigneuse de ses deniers*<note type="annotation">Denier. Pièce de monnaie de peu de valeur et qui est hors d'usage.</note>. Car elle sait que
                  l'orgueil du marchand et ses prix baissent au son de cette cloche ; il ne tient pas à remporter sa marchandise invendue.</p>
               <p>Tout en mettant <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> au courant de ce petit tour, <persName key="mme_richard" type="fictif">Mme Richard</persName> guignait de
                  l'œil une superbe botte d'asperges.</p>
               <p>— Asperges d'<placeName>Argenteuil</placeName>, lui dit-elle à l'oreille ; je veux t'en faire goûter... Fameuses !</p>
               <p>Elle acheva l'éloge par un de ces petits claquements de langue qui en disent plus long que des discours.</p>
               <p>Huit heures moins cinq !</p>
               <p>Suivies de <persName key="pascal" type="fictif">Pascal</persName>, aux bras ballants, les trois dames et les trois paniers s'avancèrent en bon ordre. Et la bataille s'engagea avec
                  les asperges d'<placeName>Argenteuil</placeName>.</p>
               <p>C'étaient, en effet, de bien belles asperges, plus grosses que le pouce, régulières, et d'un lilas rosé si fondu, si délicat !</p>
               <p>Mais la marchande ne les valait pas. Elle avait une moustache, des yeux revêches ; les os lui perçaient la peau.</p>
               <p>— Combien cette botte ?</p>
               <p>— Trois francs soixante-quinze.</p>
               <p><persName key="mme_richard" type="fictif">Mme Richard</persName> leva au ciel ses bras et son panier :</p>
               <p>— Trois francs soixante-quinze ! ! !</p>
               <p>— Pas un sou de moins.</p>
               <p>Après une minute de discussion, elle passa à trois cinquante. Mais à partir de ce moment, ce fut une barre de fer. La tante s'égosilla en vain.</p>
               <p><persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> toucha du coude <persName key="pascal" type="fictif">Pascal</persName> et lui dit en riant : </p>
               <p>— Tu dois savoir la chanson des asperges ? Chante la-lui.</p>
               <p>— Bah ! celle-là n'entend pas la musique, répondit le chanteur.</p>
               <p>La bravoure de <persName key="mme_richard" type="fictif">Mme Richard</persName> faiblissait devant l'ennemi. Enfin, comme dernier et décisif argument, elle invoqua le coup de cloche
                  de huit heures, qui sonnèrent juste, amicalement.</p>
               <pb type="page" n="317" />
               <fw>ASPERGES D'ARGENTEUIL. 317</fw>
               <p>— Le coup de cloche ! s'écria la paysanne, le coup de cloche, je m'en moque comme d'une guigne ! Je suis assez riche pour manger mes asperges, si je ne les vends pas !</p>
               <p>Et, tout en montant dans sa charrette avec sa marchandise, elle grommela contre les mauvais clients. Mais on lui avait déjà tourné le dos.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Où entra-t-on en sortant des pavillons ?</item>
                  <item>— Qu'est-ce qui avait remplace les chariets de cresson ?</item>
                  <item>— Que faisaient les maraîchers, et pourquoi ? </item>
                  <item>— Quel moment attend avec impatience la ménagère pour faire ses achats de légumes ? </item>
                  <item>— Que dit <persName key="mme_richard" type="fictif">Mme Richard</persName> à <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> à propos d'asperges ? </item>
                  <item>— Comment était la marchande ? </item>
                  <item>— Comment la tante essaya-t-elle d'avoir une belle botte d'asperges ?</item>
                  <item> — Que dit la maussade marchande au coup de huit heures ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="civilité">
                  <head>Civilité.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Que pensez-vous de la conduite de la marchande ?</item>
                        <item>— Qu'aurait-elle dû faire et dire ?</item>
                        <item>— Quand dit-on qu'une personne est polie ?</item>
                        <item>— Qu'indiquent des manières polies ? </item>
                        <item>— Quelles qualités suppose la politesse ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La conduite de la marchande est celle d'une personne grossière et insolente. Si elle trouvait insuffisant le prix offert par <persName key="mme_richard" type="fictif">Mme
                        Richard</persName>, elle devait lui dire simplement : « Je ne puis céder la botte au-dessous de 3 fr, 75 ; il est inutile d'insister. » </p>
                     <p>On dit qu'une personne est <term>polie</term> lorsqu'elle observe toujours, mais sans affectation, les usages généralement adoptés dans la société pour rendre les relations agréables et
                        faciles. Un enfant poli se gardera de la brusquerie, des manières hautaines, impérieuses et dédaigneuses ; il témoignera des égards surtout aux personnes faibles ou agées ; il
                        sera silencieux à table et attendra sans impatience qu'on ait servi les autres ; il n'interrompra jamais, contredira encore moins et évitera de parler sur un ton élevé. </p>
                     <p>Les <term>manières polies</term> indiquent que l'on sait concilier avec agrément ce qu'on doit aux autres et ce qu on doit à soi-mème ; elles font par donner bien des défauts et elles
                        donnent plus de relief aux bonnes qualités.</p>
                     <p>La politesse suppose que l'on a du cœur, de l'esprit et de la délicatesse dans les sentiments ; on prend toujours bonne opinion de ceux chez qui l'on reconnaît des manières
                        soignées et un langage poli ; c'est même ainsi qu'on juge si quelqu'un a reçu une bonne éducation. </p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie">
                  <head>Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— De quelles localités de votre voisinage proviennent les légumes qu'on achète au marché de votre résidence ? </item>
                        <item>— Quelles communes de votre arrondissement sont connues pour fournir tels ou tels légumes ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Cette question étant exclusivement locale, l'élève seule sera à même de la développer.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="horticulture">
                  <head>Horticulture.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Dire quelques mots de la culture des asperges, — de l'aspect de la plante aux diverses époques de l'année.</item>
                        <item>— Quand coupe-t-on les asperges ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les <term>asperges</term> se cultivent dans les champs et les jardins ; mais les plus belles et les plus productives espèces réclament un terrain léger <fw type="footer"><fw type="sig"
                        >18.</fw></fw>
                        <pb type="page" n="318" />
                        <fw>318 SUZETTE.</fw> et abondamment pourvu d'engrais. Au printemps, le pied d'asperges, qui se ramifie sous le sol en une multitude de racines, pousse des rejetons de la
                        grosseur du doigt, tendres et de couleur verte avec des nuances roses ; c'est la partie de la plante qu'on mange et que l'on coupe dès qu'elle peut donner une tige de 20 a 25
                        centimètres. En été, le pied d'asperges présente l'aspect d'un joli arbuste au feuillage déli cat, d'un vert foncé, qui porte, en automne, des baies rouges de forme sphérique
                        et de l'effet le plus gracieux.</p>
                     <p>On commence à couper les asperges au mois d'avril ou de mai selon que le printemps est plus ou moins précoce ; dans le Midi, c'est dès le mois de mars que la plante commence à
                        produire.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head>Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Combien un are de terrain peut-il produire de bottes d'asperges par semaine, et pendant combien de temps ?</item>
                        <item>— Prix d'une botte ordinaire d'asperges.</item>
                        <item>— Revenu d'un are planté en asperges, en supposant qu'il nécessite 20 francs de frais. </item>
                        <item>— Comment sert-on les asperges ?</item>
                        <item>— Manière de préparer les diverses sauces auxquelles on mange ce légume.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(N. B. — Les trois premières questions sont exclusivement locales, en ce sens que les produits du terrain et les prix de vente varient selon les régions, les départements et
                        même les diverses localités ; les élèves devront prendre des renseignements auprès des personnes aptes à les instruire à cet égard.)</p>
                     <p>Aussitôt qu'elles ont été cuites à l'eau bouillante, les asperges sont servies dans un plat long après avoir été égouttées, et chaque convive en prend à la main, ou avec un
                        ustensile particulier, la quantité qui lui convient.</p>
                     <p>Ce qui fait la bonne sauce blanche avec laquelle on mange les asperges, c'est la qualité du beurre et l'emploi du moins possible de farine. Mettez dans une casserole gros comme
                        un œuf de beurre, du sel et du poivre blanc ; quand il est fondu, prenez une cuillerée à bouche de farine ; mêlez et versez petit à petit, en tournant toujours, presque un
                        verre d'eau bouillante. Quand le tout est délayé, retirez du feu, ajoutez un jaune d’œuf un peu battu avec un filet de vinaigre et servez.</p>
                     <p>On mange encore les asperges avec une sauce à l'huile et au vinaigre exactement composée comme celle de la salade.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="092">
            <pb type="page" n="318" />
            <head>92. — Trop cher. (Élève, p. 193.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>On fit affaire un peu plus loin — pour vingt-six sous — avec des asperges, peut-être un peu moins d'<placeName>Argenteuil</placeName>, et beaucoup plus petites. Pourtant la tante
                  s'en félicita finement en disant que les premières étaient « des phénomènes », et qu'elle avait toujours eu de la méfiance pour les phénomènes, si souvent trompeurs.</p>
               <p>On continua l'achat des provisions commencé d'une façon aussi fâcheuse ; et, des asperges aux choux, aux poireaux, à la viande, aux oeufs, au beurre, l'addition fut grosse.</p>
               <p>Les paniers une fois fermés, <persName key="mme_richard" type="fictif">Mme Richard</persName> secoua son <pb type="page" n="319" />
                  <fw>TROP CHER. 319</fw> porte-monnaie, tout à l'heure rebondi, et à cette heure flasque*<note type="annotation">Flasque. Qui n'a plus de fermeté ni de forme, parce qu'il est vide.</note> comme une
                  loque.</p>
               <p>— Voilà ! dit-elle, l'argent est plus vite dépensé que gagné.</p>
               <p>Et, regardant <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> avec un air de fâcherie comique : </p>
               <p>— Sais-tu que c'est ta faute ?</p>
               <p>— Ma faute ! à moi ?</p>
               <p>— Oui, à toi, à toutes les fermières, aux agriculteurs, à l'agriculture, qui devrait penser à nous, travailleurs, et nous donner contre un peu moins d'argent une nourriture plus
                  substantielle*<note type="annotation">Substantielle. Qui renferme beaucoup de matière solide ou nourrissante.</note> , et plus abondante ! L'industrie fournit, sans compter, de jolis chiffons
                  dont, à peu de frais, on s'habille en grand tralala*<note type="annotation">Grand tralala. En cérémonie.</note> . Les choses de première nécessité coûtent beaucoup plus cher que celles de seconde et
                  même de troisième ; on se procure bien plus facilement la fanfreluche* <note type="annotation">Fanfreluche. Ornement vain, frivole et de peu de valeur.</note> que les vivres. Ne pourriez-vous, ne
                  fût-ce que par émulation*<note type="annotation">Emulation. Sentiment qui excite à égaler ou à surpasser ses égaux.</note> , nous produire un peu plus de pain, de viande, d'œufs et de fruits ?</p>
               <p>— Mais, ma tante, répondit Suzette en souriant, la main vers le pays de <persName type="fictif">Gargantua</persName>, <figure>
                  <caption>La fabrication du beurre. Le beurre s'emploie en cuisine dans la préparation de presque tous les mets ; il s’obtient, soit en battant du lait frais, soit en battant de la
                     crème au moyen d'un agitateur dans un appareil nommé baratte. La baratte ne doit être remplie qu'à moitié et le battage s'exécute d'un mouvement modéré, uniforme et non
                     interrompu. Pour conserver le beurre, placez-le dans un lieu aussi frais que possible et couvrez-le d'un linge blanc de lessive, maintenu humide. Si on veut le conserver
                     pendant plusieurs mois, il faut le saler à raison de 50 grammes de sel marin pour 1 kilogramme de beurre.</caption>
               </figure> il me semble pourtant que nous faisons quelque chose pour les villes !</p>
               <p>— Ah ! bah ! en vérité, elle croyait donc, la jeune <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName>, que ces œufs, ces poulets, ces moutons, ces légumes arrivaient tous de
                  <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName>, ou même de <placeName>France</placeName> ? Non, non, ils venaient en bonne partie de l'étranger ; la viande, de la
                  <placeName>Suisse</placeName>, de l'<placeName>Allemagne</placeName>, de la <placeName>Hongrie</placeName>, qui nous envoie aussi des œufs, comme l'<placeName>Italie</placeName>.
                  Celle-ci <pb type="page" n="320" />
                  <fw>320 SUZETTE.</fw> s'empresse d'y joindre de la volaille. Eh bien ! la terre de <placeName>France</placeName>, aussi bonne que pas une, peut-elle se montrer si avare que nous
                  soyons condamnés à vider nos poches dans celles de l'étranger ? De la volaille, dont l'élevage ne coûte presque rien, et des oeufs ! mais nous devrions pouvoir en manger à gogo ! Tu
                  diras cela à <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName> pour sa part.</p>
               <p>Oui ; on y est d'ailleurs disposé à mieux faire, répondit <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> en souriant ; on y produit déjà de bonnes volailles pour les dames
                  de <placeName>Saint-Quentin</placeName>, qui auparavant faisaient venir leur rôti de <placeName>Paris</placeName>.</p>
               <p>— Ou peut-être d'<placeName>Italie</placeName>. Vois-tu, <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName>, les femmes qui ont charge du marché, de la cuisine, c'est-à-dire de
                  la vie de la famille, ne donneraient peut-être pas de mauvais conseils aux hommes qui font les lois.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Dans quelles conditions la tante se pourvut-elle d'une botte d'asperges ?</item>
                  <item>— Quels nouveaux achats achevèrent de remplir le panier ?</item>
                  <item>— En quel état était alors le porte-monnaie de la tante ? </item>
                  <item>— Que dit-elle en souriant à sa nièce ?</item>
                  <item>— Que devraient faire les fermières, les agriculteurs ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce qui est plus cher que les chiffons de toilette ? </item>
                  <item>— Quelle réponse fit <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> à ces observations ? </item>
                  <item>— En quels termes la tante lui démontra-t-elle que les agriculteurs ne font point assez et se privent de beaux bénéfices ? </item>
                  <item>— Que répondit <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> au souvenir de ses voyages au marché de <placeName>Saint-Quentin</placeName> ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head>Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— DE LA DÉPENSE.</item>
                        <item>— Comment convient-il de régler ses dépenses ? </item>
                        <item>— Quelles dépenses doivent avoir le premier rang ?</item>
                        <item>— Que pensez-vous de ceux : 1° qui dépensent sans compter ; — 2° qui dépensent pour éblouir les autres en se privant du nécessaire ; — 3° qui dépensent avec parcimonie
                           sans se laisser toucher par les misères d'autrui ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Sur le sujet des dépenses, <persName type="historique">Franklin</persName> a écrit de fort bonnes choses ; nous allons en reproduire quelques-unes.</p>
                     <p> « Réglez vos dépenses selon vos moyens et n'achetez jamais à crédit. Arrangez-vous de manière à épargner à mesure que vous gagnez, c'est-à-dire dépensez toujours moins que
                        votre revenu. Soyez en garde contre les petites dépenses ; il ne faut qu'une légère voie d’eau pour submerger un grand navire. La délicatesse du goût conduit à la mendicité ;
                        les fous donnent des festins et les sages les mangent. Si tu achètes ce qui est superflu, tu ne tarderas pas à vendre ce qui t'est le plus nécessaire. Réfléchis toujours avant
                        de profiter d'un bon marché ; j'ai vu quantité de gens ruinés pour en avoir fait, et c'est une folie que d'employer son argent à acheter un repentir. » </p>
                     <p>Ceux qui dépensent sans compter se voient bientôt au bout de leurs ressources, et ils sont toujours dans l'embarras, réduits à la triste nécessité d'acheter à crédit ou
                        d'emprunter.</p>
                     <p>Quant aux personnes qui dépensent pour éblouir les autres en se privant chez elles du nécessaire, elles ignorent qu'on découvre facile-<pb type="page" n="321" />
                        <fw>TROP CHER. 321</fw> ment leur procédé et qu'elles ne sont pour autrui qu'un sujet de pitié et de risée. On dit avec raison : « L'orgueil qui dne de vanité, soupe de mépris.»</p>
                     <p>Ceux qui économisent sur toutes leurs dépenses ne doivent pas oublier qu'il y a des misères à soulager et que c'est une obligation pour nous d'y songer et de contribuer à leur
                        porter remède. S'ils restent impitoyables, chacun s'éloignera d'eux avec dégoût ; on pourra les craindre, mais on ne les estimera jamais.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head>Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Décrire un oignon.</item>
                        <item>— Si l'on habite la campagne, indiquer comment on plante, cultive, récolte et conserve ce légume.</item>
                        <item>— Sortes d'oignons.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>L'<term>oignon</term> est une plante potagère qui a une racine bulbeuse, de forme ronde, constituée par plusieurs enveloppes épaisses superposées, et qui se distingue par une saveur et une
                        odeur fortes. Du pied naissent une ou plusieurs tiges creuses que surmonte l'amas des graines quand la plante arrive à maturité, ce qui a lieu la seconde année seulement.</p>
                     <p>Les oignons se sèment au printemps dans un terrain meuble et riche ; on les bine plusieurs fois ; on arrose lors des journées brûlantes de l'été et l'on fait la récoite au
                        commencement du mois d'août, après avoir eu soin, une semaine ou deux auparavant, de nouer les tiges pour arrêter la végétation au profit de la bulbe.</p>
                     <p>Il existe plusieurs sortes d'oignons ; les blancs, qui ont une saveur moins forte que les oignons ordinaires, et les oignons d'<placeName>Égypte</placeName>, qui sont les plus volumineux.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="agriculture">
                  <head>Agriculture.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Comment, par la culture de certaines plantes, de certains arbustes, une fermière, une ménagère de la campagne peut-elle augmenter l'aisance du ménage ?</item>
                        <item>— Quelles conserves pourra-t-on faire à la ville pour économiser l'achat de légumes en hiver ?</item>
                        <item>— Comment les préparera-t-on ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Il est divers genres de culture qu'une ménagère peut entreprendre sans fatigue et avec succès à la campagne, surtout si elle demeure à proximité d'une grande ville. Au
                        printemps, elle aura du persil, de l'oseille, du cerfeuil, des pissenlits, et même des fleurs, telles que les jacinthes, les pensées, les tulipes, dont elle tirera bon parti.
                        Durant la saison chaude, elle s'arrangera de façon à pouvoir recueillir et vendre des fraises, des framboises, des groseilles, des cassis et, dans un autre ordre de produits,
                        des roses, des bluets, du réséda, etc., plantes qui réclament peu de soins et forment d'agréables bouquets.</p>
                     <p>On fait des conserves d'artichauts, de haricots verts, de pois, de chicorée, d'oseille, de cornichons, de tomates, de fruits divers ; on les prépare, en général, par
                        l'ébullition suivie de l'introduction de ces légumes dans des vases bien clos où ils ne seront pas en contact immédiat avec l'air.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head>Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Comment fait-on des conserves de cerises, de pois, de haricots, de cornichons ?</item>
                        <item>— Comment conserve-t-on les pommes, les poires, les raisins, les pommes de terre, les navets ?</item>
                        <item>— Comment emploie-t-on les oignons ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>CERISES. — Choisir des fruits nouvellement cueillis, avant leur complète maturité, encore fermes au toucher et tous égaux ; les introduire dans une bouteille à large ouverture
                        où on les arrangera avec ordre ; boucher hermétiquement et ficeler ; puis envelopper cette bouteille de foin ou de chiffons et la placer avec les autres dans une chaudière dont
                        l'eau sera portée à une température voisine de l'ébullition ; elle y restera pendant une heure environ. </p>
                     <pb type="page" n="322" />
                     <fw>322 SUZETTE.</fw>
                     <p>POIS. — Faites-les cuire à grande eau et à feu vif afin de les conserver verts le plus longtemps possible, avec addition du sel nécessaire. Mettez-les ensuite an bouteilles,
                        comme il a été dit pour les cerises, et donnez une heure d'ébullition.</p>
                     <p>HARICOTS. — Après les avoir épluchés, mettez les dans une grande terrine, versez dessus de l'eau bouillante et laissez-les quelques minutes ; retirez et égouttez. Faites-les
                        cuire ensuite dans de l'eau bouillante un peu salée, de manière qu'ils soient croquants ; égouttez-les ; sautez-les avec beurre et persil ; laissez-les refroidir et mettez-les
                        en bouteilles avec leur sauce ; donnez enfin cinq minutes d'ébullition.</p>
                     <p>CORNICHONS. — Prenez de très petits cornichons, brossez-les, coupez le bout de la queue ; mettez-les dans un vase de terre avec du sel ; retournez-les assez pour qu'ils en
                        soient tous bien imprégnés. Laissez ainsi reposer pendant vingt-quatre heures ; égouttez-les de l'eau qu'ils ont rendue ; versez du vinaigre blanc bouillant en quantité
                        suffisante pour qu'ils y baignent. Couvrez le vase et laissez infuser durant vingt quatre heures ; retirez-en le vinaigre que vous mettrez bouillir dans un chaudron non étamé,
                        sur un feu très vif ; jetez-y les cornichons, remuez-les, et au moment où ils seront près de bouillir, retirez-les du chaudron et laissez refroidir. Mettez-les dans les vases
                        où ils doivent rester et couvrez-les d'assaisonnement. comme estragon, piment, petits oignons, ail ; remplissez les vases de vinaigre de manière que tout baigne ; couvrez-les
                        avec soin ; ils sont bons huit jours après.</p>
                     <p>On conserve les pommes, les poires, les raisins, les pommes de terre, les navets dans des lieux où la température reste entre 10 et 12° et où ils sont à l'abri de l'humidité et
                        de la lumière.</p>
                     <p>On emploie les oignons comme assaisonnement autour des rôtis, dans la soupe et les ragoûts ; plus ils sont cuits, meilleurs ils sont.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="93">
            <pb type="page" n="322" />
            <head>93. — Costumes. (Élève, p. 195.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Pour la dernière fois, car l'heure du départ approchait, on retourna à l'Exposition. On parcourut à grandes enjambées les cinq parties du monde, où s'étalaient les produits de leur
                  sol et de leur industrie*<note type="annotation">Industrie. L'art de travailler les matières premières pour en faire des objets utiles.</note>. En une heure, on traversa
                  l'<placeName>Europe</placeName>, de la <placeName>Russie</placeName> à l'<placeName>Espagne</placeName>. Les choses belles ou curieuses se virent au pas de course ; car il fallait
                  réserver un peu de temps à une exposition spéciale à laquelle <persName type="fictif" key="mme_richard">Mme Richard</persName>, en sa qualité de couturière, et Mlles <persName
                     type="fictif" key="marthe">Marthe</persName> et <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, en leur qualité de demoiselles, s'intéressaient particulièrement :
                  l'exposition des costumes.</p>
               <p>Elle formait une longue galerie. La petite troupe s'arrêta surtout devant des vitrines renfermant des monceaux d'étoffes anciennes, de splendides brocarts*<note type="annotation">Brocart. Etoffe de
                  sole dans le tissu de laquelle il entre des fils d'or ou d'argent.</note> filés d'or et d'argent, d'admirables dentelles.</p>
               <pb type="page" n="323" />
               <fw>COSTUMES. 323</fw>
               <p>Des albums de gravures, des pages enluminées de vieux livres représentaient ce que le temps avait détruit.</p>
               <p>On y apprit qu'à l'époque féodale, où les castes*<note type="annotation">Castes. Classes de personnes qui, dans une nation, vivent séparément les unes des autres et ont chacune des privilèges
                  particuliers.</note> étaient si profondément marquées et séparées que les nobles se regardaient comme d'une autre espèce que le peuple, le costume, l'ajustement désignaient la
                  condition. C'était réglé par des ordonnances royales qui se sont répétées jusqu'à <persName type="historique">Louis XIV</persName>.</p>
               <p>Il fallait d'ailleurs calmer la passion de toilette des seigneurs, des nobles dames, et même des bourgeoises qui, en soieries, en draps d'or*<note type="annotation">Drap d'or. Drap dans le tissu
                  duquel il entre des fils d'or.</note>, en pierres précieuses, en bijoux, eussent ruiné, avec leur propre fortune, celle du pays. Car ces luxueux produits ne se fabriquaient alors
                  qu'à l'étranger, en <placeName>Italie</placeName> surtout.</p>
               <p>Quant au bas peuple, aux manants, les édits somptuaires*<note type="annotation">Edit somptuaires. Edit qui règle la dépenser de chacune des classes de la nation.</note> les touchaient peu. En effet,
                  toutes les étoffes de bonne qualité leur étaient également inabordables à cause de la rareté et de la cherté où les tenaient les procédés de fabrication, alors très
                  primitifs*<note type="annotation">Procédé primitif. Qui suppose peu d'habileté.</note>. Au moyen âge, une aune de beau drap pour dames coûtait à peu près cent francs de notre monnaie, et une aune
                  de toile flamande ne s'échangeait pas, dans les provinces du <placeName>Nord</placeName>, <placeName>Artois</placeName>, <placeName>Flandre</placeName>,
                  <placeName>Picardie</placeName>, pour moins de quatre-vingt-sept livres de blé.</p>
               <p>Dans l'armoire des reines, une chemise était une rareté. Un chroniqueur, <persName type="historique">Gabriel Naudé</persName>, rapporte qu'au temps du roi <persName type="historique"
                  >Charles VIl</persName>, la reine sa femme était la seule dame en <placeName>France</placeName> qui possédât deux chemises de toile. Combien en avait alors la femme de <persName type="fictif">Jacques
                     Bonhomme</persName>*<note type="annotation"><persName type="fictif">Jacques Bonhomme</persName>. Terme injurieux sous lequel les nobles désignaient les paysans.</note>? Ah ! celle-là, elle
                  attendait patiemment que le mécanicien <persName type="historique">Arkwright</persName> inventât la machine à filer le coton, cette machine qui mit le linge à la portée du pauvre <pb
                     type="page" n="324" />
                  <fw>324 SUZETTE.</fw> monde. Et, de mère en fille, elle l'attendit ainsi quelques siècles, jusqu'à la fin du dix-huitième.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Que parcourut-on d'abord dans la dernière visite à l'Exposition ? </item>
                  <item>— Quelle exposition spéciale se disposa-t-on à visiter ensuite ? </item>
                  <item>— Que formait cette exposition et que renfermait-elle ? </item>
                  <item>— Qu'apprit-on au sujet de l'habillement au moyen âge ? </item>
                  <item>— Que réglaient certaines ordonnances royales ? </item>
                  <item>— Quel était le motif de ces ordonnances ? </item>
                  <item>— Donnez uné idée du prix élevé des étoffes de luxe au moyen âge.</item>
                  <item>— Parlez de la rareté du linge de toile.</item>
                  <item>— Qu'est-ce qu'<persName type="historique">Arkwright</persName> et quel service rendit-il à l'humanité ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="industrie">
                  <head>Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Rappeler avec quelles substances on fabrique les étoffes.</item>
                        <item>— Quelles sont les étoffes à bon compte et les étoffes de prix ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce que les dentelles ? </item>
                        <item>— Comment et où les fabrique-t-on ? </item>
                        <item>— Villes célèbres par leurs broderies.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On fabrique les étoffes avec de la laine, du coton, du chanvre, du lin, du jute, de la soie. Celles qui sont à meilleur compte sont : le calicot, les indiennes, la toile de
                        chanvre, la bonneterie, les grossiers tissus de jute, les draps ordinaires et communs. Les étoffes de prix sont les damas, le brocart, la mousseline, les draps fins, le velours
                        de soie, les failles, etc., etc.</p>
                     <p>On entend par <term>dentelle</term> un tissu à mailles très fines, ainsi nommé parce que les premières qu'on fit étaient dentelées. Les dentelles sont confectionnées à l'aide de métiers
                        particuliers par des femmes des jeunes filles dont le salaire est véritablement dérisoire ; cette industrie a ses principaux centres dans la <placeName>Lorraine</placeName>,
                        l'<placeName>Auvergne</placeName>, les départements du <geogFeat type="montagne"><placeName>massif des Cévennes</placeName></geogFeat>, et les produits d'<placeName>Alençon</placeName>, du
                        <placeName>Puy</placeName> et de <placeName>Valenciennes</placeName> sont renommés. On fait de fort élégantes broderies à <placeName>Nancy</placeName> et à
                        <placeName>Clermont-Ferrand</placeName>.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="histoire">
                  <head>Histoire.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'entend-on par l'époque de la féodalite ? </item>
                        <item>— Entre qui était alors divisé le territoire français ? </item>
                        <item>— Que bâtissait chaque seigneur ? </item>
                        <item>— A quoi servaient les châteaux forts ? </item>
                        <item>— Quelle était alors la situation : 1° des habitants des campagnes ; — 2° des ouvriers des villes ? </item>
                        <item>— Que faisaient souvent les nobles pour suffire à leurs dépenses en dehors des impôts qu'ils prélevaient ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La <term>féodalité</term> est une forme de gouvernement qui a régné en <placeName>France</placeName> surtout du dixième au treizième siècle ; confondant la propriété avec la souveraineté,
                        elle donnait aux seigneurs territoriaux les droits de guerre, de justice, d'impôt, de monnaie.</p>
                     <p>L'époque de la féodalité peut donc se définir comme celle où le territoire était partagé entre une foule de seigneurs qui exerçaient sur leurs domaines les droits de
                        souverains, sans aucun contrôle réel.</p>
                     <p>La <placeName>France</placeName>, conquise au cinquième et au sixième siècle par des barbares venus de la <placeName>Germanie</placeName>, fut alors partagée entre le chef de
                        guerre et ses compagnons d'armes ; les anciens propriétaires devinrent leurs fermiers. Les donations de propriétés étaient d'abord viagères, c'està-dire qu'elles retournaient
                        au domaine royal au décès du possesseur, mais peu à peu, et notamment après <persName type="historique">Charlemagne</persName>, ces domaines ou fiefs devinrent
                        héréditaires.</p>
                     <p>Chaque seigneur bâtit un château fort pour lui servir d'habitation et pour être le refuge de ses vassaux en cas d'invasion ou de guerre. Bientôt ce furent des repaires de
                        brigands qui pillaient les environs et dépouillaient les voyageurs.</p>
                     <pb type="page" n="325" />
                     <fw>COIFFURES. 325</fw>
                     <p>La situation des habitants des campagnes était très malheureuse ; les seigneurs les accablaient d'impôts ; ils ne possédaient rien d'ailleurs en propre et ne pouvaient quitter
                        le domaine où ils étaient nés. Lorsque la guerre éclatait, leur situation empirait encore ; la famine, la peste, la cruauté des soldats, tout se réunissait contre eux et ils
                        mouraient en foule.</p>
                     <p>Les ouvriers des villes ne souffraient guère moins ; c'était, de la part des seigneurs, la même tyrannie, les mêmes et cruelles exigences ; plus d'une fois, excédés par leurs
                        maux, ils se révoltèrent, mais ils finissaient bientôt par retomber sous le joug. Cette intolérable situation dura jusqu'au grand affranchissement de 1789.</p>
                     <p>A leurs exactions multipliées, aux dîmes qui se succédaient au point de ne laisser aux laboureurs qu'une part de leur récoite à peine suffisante pour ne pas mourir de faim, se
                        joignaient des corvées, c'est-àdire des travaux gratuits pour l'entretien des routes, pour l'enlèvement des récoltes du seigneur, pour la chasse, etc., etc. Plus d'une fois,
                        elles poussèrent les populations à des violences qui trahissaient l'excès de leurs maux.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head>Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— DU LINGE.</item>
                        <item>— Qu'entend-on par linge ? </item>
                        <item>— Quelles pièces de linge sont le plus en usage dans une maison ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'un trousseau ? </item>
                        <item>— De quoi se composerait le trousseau d'une jeune fille de quinze ans dont les parents auraient une position semblable à celle de vos parents ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On entend par <term>linge</term> la toile mise en œuvre selon les différents usages auxquels on veut l'employer. C'est ainsi qu'on a le linge de corps, le linge de table, le beau linge, le
                        linge commun, etc.</p>
                     <p>Le <term>linge de corps</term> comprend les chemises, les mouchoirs, les guimpes ; le <term>linge de table</term>, les nappes, les serviettes ; le <term>linge de lit</term>, les draps, les taies d'oreillers ; le
                        <term>linge de cuisine</term>, les essuie-mains, les torchons, etc.</p>
                     <p>On entend par <term>trousseau</term> les habits, hardes et linge qu'on donne à une jeune fille lorsqu'on la marie. On applique ce même nom, dans les colleges et maisons d'éducation, aux
                        effets que doit apporter un élève interne pour son usage personnel.</p>
                     <p>(Sur ces données, on établira sans secours étranger la nomenclature du trousseau en question.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="calcul">
                  <head>Calcul.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Dans ce trousseau, à combien évaluerez-vous le prix d'une paire de draps, d'une serviette, d'un essuie-main, d'une douzaine de torchons, d'un mouchoir de poche, d'une
                           guimpe, d'un pantalon, d'un jupon blanc, d'une paire de bas de laine, etc. ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <lg>
                        <l>Prix d'une paire de draps de toile de chanvre.......</l>
                        <l>Prix d'une serviette de toile de lin.. . ...........</l>
                        <l>Prix d'un essuie-main de toile de coton.. ........</l>
                     </lg>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="094">
            <pb type="page" n="325" />
            <head>94. — Coiffures. (Élève, p. 197.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Aujourd'hui, la moindre villageoise apporte au moins en dot sa demi-douzaine de chemises, trois fois le trousseau qui faisait la gloire d'une reine d'autrefois.</p>
               <p>Il est vrai qu'avec cette demi-douzaine, elle n'a pas les jupes de brocart, les ceintures d'or ou d'argent, les <fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse). <fw type="sig">19</fw></fw>
                  <pb type="page" n="326" />
                  <fw>326 SUZETTE.</fw> aumônières*<note type="annotation">Aumônières. Sorte de bourse qu'on portait autrefois à la ceinture.</note> ornées de pierres précieuses, les broderies des anciennes
                  princesses. Mais ces extravagances ne sont pas précisément aussi indispensables à la vie que la propreté. Et, du reste, à cette heure où tout le monde travaille, des dames ainsi
                  parées seraient bonnes tout au plus à placer dans une niche, avec défense de bouger.</p>
               <p>Tout à coup M. <persName key="pascal" type="fictif">Pascal</persName>, qui allait en avant à son ordinaire, appela en riant : </p>
               <p>— Oh ! oh ! oh ! dit-il, le « Pouf au sentiment » ! voyez-moi ça.</p>
               <p>On regarda. C'était, derrière une vitrine, au premier <figure>
                  <caption> Coiffures du dix-huitième siècle (Louis XVI). 1, coiffure à la Tarare ; — 2, à la Frégate ; — 3, à l'Anglomane ; — 4, à l'Espagnole 5, chapeau Bonnette. </caption>
               </figure> plan, une sorte de chapeau bizarre, fait de bouillonnés de gaze*<note type="annotation">Gaze. Etoffe de soie fort claire.</note> et de rubans en échafaudage, où se voyaient de petites
                  figurines de cire représentant des personnages, sans compter un petit chien et un oiseau dans sa cage. Singulier chapeau, en effet.</p>
               <p>Au-dessous, une grande étiquette avec cette rubrique : </p>
               <p> « Pouf au sentiment. Coiffure de grande dame au dix-huitième siècle. » </p>
               <p>La <persName key="mme_richard" type="fictif">tante Richard</persName> se souvint d'avoir vu cette sorte de coiffure décrite dans un journal de modes. </p>
               <pb type="page" n="327" />
               <fw>COIFFURES. 327 </fw>
               <p>On l'appelait de ce nom singulier, dit-elle, parce que l'ornementation représentait les images de ceux qu'affectionnait la dame. Par exemple, on vit, en ce temps-là, la <persName
                  type="historique">duchesse de Chartres</persName> arborer sur sa tête les portraits en cire de son fils, de la nourrice de ce fils, de son nègre et de son perroquet.</p>
               <p>Sous ces coiffures démesurées*<note type="annotation">Démesurées. D'une grandeur extraordinaire.</note>, les femmes avaient la tête au milieu du corps. C'était d'un effet criant et qui fit crier.
                  Mais grâce à la folie, à la frivolité*<note type="annotation">Frivolité. Goût des choses qui n'ont pas d'importance.</note> vaniteuse, c'est la mode qui mène le goût et non le goût qui mène la mode.
                  Et il y a longtemps que cela dure.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Quelles réflexions fait-on en comparant le trousseau d'une jeune fille de notre époque et celui des reines du moyen âge ? </item>
                  <item>— À quel sujet <persName key="pascal" type="fictif">Pascal</persName> appela-t-il sa mère et sa cousine ? </item>
                  <item>— Que voyait-on dans la vitrine ? </item>
                  <item>— D'où venait le nom bizarre de « pouf au sentiment » ? </item>
                  <item>— Quel assemblage bizarre présentait, au siècle dernier, le chapeau de la <persName type="historique">duchesse de Chartres</persName> ? </item>
                  <item>— Quel effet singulier produisaient les femmes avec leurs coiffures bizarres ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head>Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'entend-on par mode ? </item>
                        <item>— Que sont souvent les modes ? </item>
                        <item>— Justifiez ce proverbe : « Ce sont les fous qui inventent les modes et les sages qui les suivent. » </item>
                        <item>— Quelle doit être la conduite d'une jeune fille raisonnable en ce qui concerne les modes ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La <term>mode</term> est l'usage passager qui règle la manière de se vêtir. Elle s'occupe de toutes les parties du vêtement ; d'où il suit qu'on la désigne encore par le mot pluriel ; <term>les
                        modes</term>.</p>
                     <p>Souvent les modes ne sont que des inventions bizarres et ridicules imaginées par des femmes peu estimables ou vaniteuses pour se distinguer des autres. Au lieu d'en faire le
                        peu de cas qu'elles méritent, on voit les personnes les plus réfléchies les adopter, qu'elles conviennent ou non à leur âge, à leur situation, quitte à y renoncer bientôt.
                        C'est dans ce cas que l'on peut dire avec le proverbe : « Ce sont les fous qui inventent les modes, et les sages qui les suivent. » </p>
                     <p>Une jeune fille raisonnable se conforme à la mode dans tout ce qui peut convenir à son âge et à sa position de fortune ; elle la suit de loin, pour ainsi dire, et dans ses
                        lignes générales ; de la sorte, elle n'est pas exposée à des renouvellements dispendieux de toilette, ni à contracter des habitudes de luxe qui amèneraient promptement la ruine
                        dans son intérieur quand elle aurait quitté la maison paternelle.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="hygiène">
                  <head>Hygiène.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Objet des coiffures.</item>
                        <item>— Citez diverses sortes de coiffures.</item>
                        <item>— Quelles coiffures conviennent en hiver, en été ; — à la ville, à la campagne ? </item>
                        <item>— Quand une coiffure est-elle ridicule ? </item>
                        <item>— Quelles coiffures sont préférables pour les tout jeunes enfants ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>L'objet des <term>coiffures</term> est de préserver la tête de l'action directe de la chaleur du soleil et de l'influence fâcheuse d'une température froide et humide. Il est donc inutile
                        d'en porter dans l'intérieur des habitations ; il est bon aussi de s'accoutumer à ne pas se couvrir la tête pendant la nuit ou de n'adopter qu'une coiffure d'un tissu fort
                        léger, une résille même.</p>
                     <p>En hiver, la tête doit être préservée des atteintes du froid lorsqu’on <pb n="7" />
                        <fw>328 SUZETTE.</fw> circule au dehors et lorsqu’on voyage ; les capelines remplissent parfaitement cet objet pour les jeunes filles, tandis que les chapeaux qui leur laissent
                        à découvert la nuque et les oreilles les exposent à des rhumes graves. En été, les chapeaux de paille à larges bords sont d'un excellent usage.</p>
                     <p>A la ville, il est sans inconvénient de porter des coiffures plus légères que celles employées à la campagne, où se fait sentir plus violemment l'influence des changements de
                        température.</p>
                     <p>Parmi les coiffures, on regarde comme ridicules celles qui sont surchargées d'ornements, de fleurs, de rubans ; celles encore dont la couleur éclate aux yeux et souvent ne
                        convient ni à l'âge, ni à la chevelure, ni au teint de celles qui l'adoptent. Les chapeaux, les bonnets sont de bon goût, alors toutefois qu'on sait leur donner une forme
                        gracieuse et qu'on les orne avec une sobriété discrète.</p>
                     <p>On a maintenant l'habitude de surcharger les jeunes enfants d'énormes coiffures qui fatiguent la tête et font disparaître, sous leur masse, le pauvre petit être. Les seules
                        convenables à cet âge sont celles qui, par leur commodité et leur légèreté, ne froissent aucun organe et permettent la libre circulation de l'air.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head>Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Décrire un bonnet ; parlez des bonnets qui sont en usage dans les diverses parties de la <placeName>France</placeName>.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Il convient de mettre d'abord un bonnet du pays sous les yeux des élèves et de le leur faire examiner dans toutes ses parties qu'on nommera successivement. Ensuite on leur
                        présentera l'image des bonnets en usage dans les diverses provinces : <placeName>Normandie</placeName>, <placeName>Bretagne</placeName>, <placeName>Poitou</placeName>, <placeName>Bourbonnais</placeName>, <placeName>Limousin</placeName>, <placeName>Bourgogne</placeName>, <placeName>Provence</placeName>, etc., etc. A cette condition seule, les enfants pourront répondre.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head>Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qui doit réparer une coiffure de jeune fille et souvent la confectionner ou l'orner ? </item>
                        <item>— Pourquoi ? </item>
                        <item>— Aperçu du prix de quelques coiffures ; remarques qu'il vous suggère.</item>
                        <item>— Établissez le compte de vos frais de coiffure depuis un an ; — de ceux de votre frère ou d'un jeune parent de votre âge.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Celle qui doit réparer une coiffure de jeune fille et la confectionner le plus souvent possible, c'est elle-même ; actuellement, le prix des chapeaux est si exagéré que ce
                        n'est point un médiocre avantage de posséder ce talent. Quand on pense qu'un chapeau fort simple, pour peu qu'il soit de bonne qualité, coûte 15 et 20 francs, à une ouvrière
                        qui souvent ne gagne pas 1 fr. 50 par jour, on est convaincu qu'elle doit le faire ou, au moins, le réparer elle-même. Autrement, il lui faut sacrifier le nécessaire, comme
                        certaines coquettes qui préfèrent manger du pain sec et boire de l'eau afin de pouvoir briller par leur toilette. De toutes les folies, il n'en est pas de plus stupide ni de
                        plus nuisible à la santé.</p>
                     <lg>
                        <l>Relevé des coiffures achetées ou réparées pour le compte </l>
                        <l>de Mlle <persName type="fictif">EMMA DELILLE</persName></l>
                        <l>Une paille de chapeau d'été..........</l>
                        <l>3m,50 de ruban à 0 fr. 75................ </l>
                        <l>Etc., etc.....</l>
                        <l>TOTAL..... </l>
                     </lg>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="095">
            <pb type="page" n="328" />
            <head>95. — La reine Isabeau. (Élève, p. 199.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>La preuve en était un peu plus loin dans un magnifique album d'anciennes gravures.</p>
               <pb type="page" n="329" />
               <fw>REINE ISABEAU. 329</fw>
               <p>On vit là des coiffures du quatorzième et du quinzième siècle qui faisaient en extravagance*<note type="annotation">Extravagance. Action qui est contraire au bon sens, à la raison.</note> et en
                  ridicule le vrai pendant du « pouf au sentiment », les hennins, venus, dit-on, des <placeName>Flandres</placeName>. C'étaient des édifices de toile, d'abord si larges que les
                  élégantes ne pouvaient passer dans les embrasures de portes que de côté, comme l'image le montrait. Peu à peu, l'exagération passant de l'horizontal au vertical, les belles dames,
                  pour entrer ou sortir, se mettaient presque à genoux.</p>
               <figure>
                  <caption> Costume d'<persName type="historique">Isabeau de Bavière</persName> (1371-1435). </caption>
               </figure>
               <p>On admira également la haute coiffe en pain de sucre, d'où pendait un voile d'autant plus long que la dame était plus noble. Le voile de la reine <persName type="historique">Isabeau</persName>, qui importa*<note type="annotation">Importer. Introduire une chose venant
                  d'une contrée étrangère.</note> cette mode de <placeName>Bavière</placeName>, traînait à terre.</p>
               <p>Cette femme du malheureux <persName type="historique">Charles VI</persName> était une fameuse coquette. Ni la touchante maladie de son mari, ni les horreurs de la guerre étrangère,
                  ni les grandes batailles perdues, ni l'envahissement de la <placeName>France</placeName> par l'Anglais, n'abattirent sa passion de fêtes et de toilette.</p>
               <p>Sa fille <persName type="historique">Isabelle</persName>, mariée à <persName type="historique">Richard II d'Angleterre</persName>, voyait le trône de son mari crouler sous des
                  intrigues*<note type="annotation">Intrigue. Manière secrète d'agir , qu'on emploie pour faire réussir ou manquer une affaire.</note> de famille et sous les révoltes populaires ; <persName type="historique">Isabeau</persName> avait
                  sous les yeux les grandes misères de <placeName>France</placeName>. Et pendant ce temps quel était son grand souci ? D'envoyer à sa fille des poupées — des poupées habillées à la
                  dernière mode parisienne, pour la tenir au courant de l'élégance du jour. Une poupée suivait l'autre ; et ces deux dames étaient ravies ; rien ne les troublait.</p>
               <p>Le livre parlait aussi des corsets de cette époque. A <pb type="page" n="330" />
                  <fw>330 SUZETTE.</fw> cette <persName type="historique">Isabeau</persName> est attribuée l'introduction en <placeName>France</placeName>, et même l'invention de ce corset si funeste aux jeunes filles. Les
                  demoiselles, en effet, s'imaginant que la beauté de la taille consiste uniquement dans sa finesse, se serrent jusqu'à déformer leurs côtes, entravent ainsi le jeu des poumons et du
                  cœur, et compromettent gravement leur santé.</p>
               <p>— Eh ! dit la <persName key="mme_richard" type="fictif">tante Richard</persName>, après avoir continué de feuilleter un instant en silencè l'album où elle venait de <figure>
                  <caption>Coiffure, dite le Hennin, portée par les femmes du XIVe au XVe siècle.</caption>
               </figure>
                  <figure>
                     <caption>Coiffure de l'époque de la Restauration (1815-1830).</caption>
                  </figure> lire ces renseignements, c'est aussi cette même Allemande qui nous apporta, comme en ennemie, un autre engin de torture : l'usage d'emmailloter les enfants dans des
                  bandelettes serrées, ficelées à les garrotter*<note type="annotation">Garrotter. Attacher avec des forts liens.</note>.</p>
               <p>On imite les grandes dames. Et cette mode barbare dura cinq siècles. Pendant cinq cents ans, les pauvres bébés, au lieu de gigoter joyeusement, moururent ou piaillèrent. C'était leur
                  seul moyen de protestation. Mais on les laissait mourir ou piailler ; les vieilles mamans encourageaient les jeunes par la pensée que ce supplice faisait aux petits patients leur
                  beauté, leurs « droitures », comme on dit encore dans certaines campagnes emmailloteuses.</p>
            </div2>
            <pb type="page" n="331" />
            <fw>LA REINE ISABEAU. 331</fw>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Donnez une idée des coiffures du quatorzième et du quinzième siècle.</item>
                  <item>— Quelle coiffure admira-t-on encore ? </item>
                  <item>— Que direz-vous de la coquetterie de la reine <persName type="historique">Isabeau de Bavière</persName> ? </item>
                  <item>— Quel était son souci ainsi que celui de sa fille mariée en <placeName>Angleterre</placeName> ? </item>
                  <item>— A qui attribue-t-on l'invention des corsets ? </item>
                  <item>— En quoi l'usage des corsets est-il nuisible à la santé ? </item>
                  <item>— Quel autre usagé également dangereux est attribué encore à la reine <persName type="historique">Isabeau</persName> ? </item>
                  <item>— Quel inconvénient grave présente l'emmaillotement des enfants ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head>Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quelles sont les préoccupations d'une jeune fille coquette ? </item>
                        <item>— Que néglige-t-elle pour satisfaire ce travers ? </item>
                        <item>— Que compromet-elle souvent ? </item>
                        <item>— Quelles sont, en général, les personnes les plus ridicules, et pourquoi ? </item>
                        <item>— Faut-il confondre la propreté avec la coquetterie ? Détails à ce sujet.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Une coquette ne songe guère à se rendre utile, ni à être bonne, aimable, serviable pour ses compagnes, ni à faire l'éducation de son caractère et de sa conscience ; elle n'a
                        d'autre pensée que de se parer afin d'éclipser les jeunes filles de son âge et d'attirer les regards sur sa personne. Elle subordonne tout à ce misérable objet : sa santé
                        qu'elle compromet, ses relations qu'elle rend difficiles par ses prétentions, le bonheur qu'elle devrait goûter dans sa famille où elle se rend importune et fatigante par des
                        demandes incessantes d'argent. Peu à peu on se détache d'elle, et celles qu'elle prétendait effacer ne lui ménagent ni les critiques ni les propos malveillants. Une coquette
                        empoisonne sa vie.</p>
                     <p>Il est à remarquer que, dans une réunion, les personnes que l'opinion générale trouve ridicules, sont précisément les coquettes ; dans leur désir exagéré de se distinguer,
                        elles vont toujours au delà de cette simplicité gracieuse qui est le cachet de la vraie distinction ; elles prêtent alors le flanc à des observations dont elles seraient peu
                        flattées si l'écho on parvenait jusqu'à leurs oreilles.</p>
                     <p>La propreté n'a aucun rapport avec la coquetterie, serait-elle excesive. Que les jeunes filles soient donc toujours extremement soigneuses à cet égard, à la condition toutefois
                        qu'elles ne trouveront pas dans une telle recherche le motif de dédaigner les travaux du ménage. Il est à remarquer, à l'appui de ce que nous venons de dire, que les coquettes
                        sont rarement bien propres.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="histoire">
                  <head>Histoire.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Dans quelle circonstance <persName type="historique">Charles VI</persName> perdit-il la raison ? </item>
                        <item>— Que pensez-vous d'<persName type="historique">Isabeau de Bavière</persName> ? Justifiez votre opinion.</item>
                        <item>— Que pensez-vous de sa fille ? </item>
                        <item>— Quelle fut la conduite d'<persName type="historique">Isabeau</persName> envers <persName type="historique">Charles VI</persName>, devenu fou ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><persName type="historique">Pierre de Craon</persName>, chassé de la cour de <placeName>France</placeName> par le <persName type="historique">connétable de Clisson</persName>, tenta de l'assassiner
                        avec une troupe de brigands (14 juin 1392) Il vint se réfugier ensuite auprès du <persName type="historique">duc de Bretagne</persName>, qui refusa de le livrer au roi. Bien
                        que malade, <persName type="historique">Charles VI </persName>se mit en marche avec une armée au plus fort de l'été de cette même année. Le 5 août 1392, comme il traversait
                        la <geogFeat type="forêt"><placeName>forêt du Mans</placeName></geogFeat>, un homme sortit des broussailles et, saisissant la bride du cheval du roi, s'écria : « Arrête, noble roi ; tu es trahi !» — Cette apparition troubla le faible monarque, qui, devenu subitement fou, se jeta sur les gens de sa suite. Il resta dans cet état jusqu'à son dernier jour.</p>
                     <p><persName type="historique">Isabeau de Bavière</persName>, comme sa fille <persName type="historique">Isabelle</persName>, épouse de <persName type="historique">Richard
                        Il</persName>, roi d'<placeName>Angleterre</placeName>, étaient deux coquettes, c'est-à-dire deux femmes sans cœur. Ni les malheurs ni les périls des royaumes où elles
                        régnaient ne purent les amener à des pensées sérieuses ; après avoir été l'instrument docile des partis, elles moururent toutes deux l'objet du mépris public. </p>
                     <pb type="page" n="332" />
                     <fw>332 SUZETTE.</fw>
                     <p>Lorsque <persName>Charles VI</persName> fut devenu fou, <persName type="historique">Isabeau</persName> s'allia avec les pires ennemis de son fils et de la
                        <placeName>France</placeName> ; elle abandonnait le malheureux roi dans la détresse et le besoin, et pendant ce temps vivait au milieu des plaisirs. En 1421, on la vit
                        signer le honteux traité de <placeName>Troyes</placeName>, par lequel elle donnait sa fille <persName type="historique">Catherine</persName> comme épouse au roi <persName
                           type="historique">Henri V d'Angleterre</persName>, avec la succession de la couronne de France, aù préjudice du dauphin <persName type="historique">Charles</persName>.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="hygiène">
                  <head>Hygiène.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce qui nécessite l'emploi du corset pour les enfants de faible constitution ? </item>
                        <item>— Que faut-il éviter plus tard dans l'usage habituel du corset ? </item>
                        <item>— Quelles sont les conséquences fâcheuses de l'abus de se serrer la taille ? </item>
                        <item>— Quels organes intérieurs sont comprimés et ne peuvent fonctionner qu'avec difficulté ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Quelquefois l'usage du corset est nécessaire pour les enfants que leur faible constitution prédispose à une déviation de la colonne vertébrale.</p>
                     <p>On doit conseiller aux jeunes filles d'éviter de se serrer la taille, même modérément, car cette fâcheuse habitude a les plus dangereuses conséquences ; la santé s'en trouve
                        compromise à jamais quand une mort prématurée ne survient point. S'il y a tant de jeunes filles anémiques, atteintes d'affections du foie, de maladies d'estomac ou
                        d'entrailles, il n'en faut pas chercher la cause ailleurs que dans le funeste usage du corset. N'en est-il pas de ces petites coquettes, dont la sottise égale la prétention,
                        qui, à l'insu de leurs parents, conservent leur corset très serré jour et nuit, et qui complètent ce régime homicide on buvant du vinaigre sous le prétexte de maigrir ? Elles
                        se préparent une vie de tortures tout au moins, et leur-teint jaune, leur poitrine rentrée, leurs épaules saillantes ne semblent à personne une compensation pour de tels
                        maux.</p>
                     <p>Il n'en saurait être autrement, puisque les organes les plus nécessaires à la respiration, à la circulation du sang et à la digestion sont comprimés au point de ne plus être en
                        mesure de fonctionner sans une extrême difficulté.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head>Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LES POUPÉES. </item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'une poupée ? </item>
                        <item>— Donner une idée des variétés de poupées. </item>
                        <item>— Quel avantage présente ce jouet ? </item>
                        <item>— Que peuvent apprendre les jeunes filles en jouant à la poupée ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4>
                     <p>Une <term>poupée</term> est une figure d'enfant faite en carton, en bois, en peau ou en caoutchouc qui sert de jouet aux petites filles. Il y en a de toutes les grandeurs, de toutes les
                        couleurs : les unes sont de grossières ébauches, les autres de charmantes imitations des bébés ; il y en a de nues qu'on doit habiller ; d'autres sont vêtues d’une blouse ou de
                        vêtements simples ; quelques-unes enfin, somptueusement habillées ; mais je ne sais si ces dernières sont celles avec qui l'on joue de meilleur cœur.</p>
                     <p>Le jeu de la poupée a l'avantage de familiariser les petites filles avec les soins qu'exigent les enfants, et elles peuvent apprendre à tailler des vêtements, à les
                        confectionner si elles se chargent de l'habillement de leurs poupées.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="096">
            <pb type="page" n="332" />
            <head>96. — Robe neuve. (Élève, p. 201.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>On ne saurait pourtant être toujours en fête, sur tout quand, pour pouvoir s'y mettre de temps à autre, il faut travailler d'arrache-pied*<note type="annotation">D'arrache-pied. Avec une ardeur que
                  rien ne décourage.</note>.</p>
               <p>Le lendemain des promenades à l'Exposition ou aux <pb type="page" n="333" />
                  <fw>ROBE NEUVE. 333</fw>
                  <placeName>Halles</placeName>, les aiguilles allaient plus grand train chez <persName type="fictif" key="mme_richard">Mme Richard</persName>. Et de la sienne <persName type="fictif"
                     key="suzette">Suzette</persName> tâchait de suivre.</p>
               <p>La tante voulut qu'elle s'en retournât avec une robe de <placeName>Paris</placeName>, et emportât, avec cette robe, le talent d'en faire d'autres, comme, d'ailleurs, il avait été
                  convenu à <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName>.</p>
               <p>On acheta donc l'étoffe, dans un beau magasin, et non à la foire. Ce ne fut pas du cachemire vert-bouteille, mais une petite fantaisie*<note type="annotation">Fantaisie. Toute chose qui est moins
                  utile qu'elle n'est curieuse par sa nouveauté.</note> à fond bleu marine parsemé de mignonnes fleurettes blanches, artistement disposées ; quelque chose de discret et d'élégant
                  qui convenait très bien à notre amie <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>.</p>
               <p>Puis <persName type="fictif" key="mme_richard">Mme Richard</persName> prit son mêtre en ruban et mesura <figure>
                  <caption> Manière de prendre mesure pour un corsage. </caption>
               </figure> mademoiselle : longueur du buste*<note type="annotation">Buste. Dans ce sens : partie du corps entre le cou et les hauches.</note>, largeur du dos, de la poitrine, tour de taille, longueur
                  des bras, etc.</p>
               <p>Et tout en la mesurant, elle lui enseignait l'art de la proportion entre les diverses pièces du patron, la grâce des lignes, le respect de la forme des tailles bien faites, la
                  correction habile de celles qui ne le sont pas.</p>
               <p>Cela bien répété et bien compris, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, les ciseaux en main, s'exerça tant qu'il le fallut sur du papier. Et enfin, la voilà
                  capable de tailler dans la belle étoffe bleue aux fleurettes blanches ! </p>
               <p>Comprendre est la joie de l'esprit. Elle riait, elle aurait chanté, en taillant sous l'œil de sa tante.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Pourquoi ne peut-on toujours être en fête ? </item>
                  <item>— Qu'arrivait-il chez <persName type="fictif" key="mme_richard">Mme Richard</persName> le lendemain des visites à l'Exposition ? </item>
                  <item>— Que voulait la tante à l'égard de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Quelle étoffe choisit-on pour la robe ? </item>
                  <item>— Quelles mesures furent prises pour établir le patron ? </item>
                  <item>— Qu'enseignait la tante tout en faisant ce travail ? </item>
                  <item>— Comment <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> arriva-t-elle à bien établir le patron de sa robe ? </item>
                  <item>— Pourquoi était-elle contente ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <fw type="footer"><fw type="sig">19.</fw></fw>
               <pb type="page" n="334" />
               <fw>334 SUZETTE.</fw>
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="composition">
                  <head>Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Vous avez une robe à faire ; on vous laisse libre de choisir l'étoffe et de régler la confection : indiquez ce que vous adopterez pour le choix des étoffes, la coupe,
                           la façon, la garniture, etc., etc.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>SOMMAIRE. — Rappeler que vous êtes libre du choix ; — dire que vous entendez être raisonnable afin de... Rechercher quel prix vos parents peuvent mettre à la robe ; — faire
                        dans cette somme la part de l'achat de l'étoffe, de la doublure, etc. — Quelle étoffe sera, dans ces conditions, la meilleure ; — quelle couleur, la plus agréable ? — Arrêter
                        le choix. — Mêmes réflexions pour les autres parties de la robe. — Exposer quelle coupe, quelle mode, vous semble préférable, et pourquoi ; — quelle garniture siéra le mieux à
                        votre âge et à votre situation. — Conclure, en récapitulant ce que vous achèterez, et justifier, en établissant le total, que vous resterez dans les limites de dépense que vous
                        vous êtes imposées.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Exposer avec détail et petit mémoire à l'appui, ce que coûtera ce vêtement.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <lg>
                        <l>Compte du prix de revient de la robe de <persName type="fictif">MARIE AGRON</persName>.</l>
                        <l>— —</l>
                        <l>JUILLET..... 12 10m, 50 de cachemire à 3 fr. 75...</l>
                        <l>..... doublure à ...........</l>
                        <l>.......... garniture à........</l>
                        <l>Fil........ pelotes à....</l>
                        <l>......boutons.....</l>
                        <l>.......... agrafes, etc.............</l>
                        <l>TOTAL........</l>
                     </lg>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Indiquer comment on doit prendre les mesures pour arriver à faire une robe qui aille bien.</item>
                        <item>— Qu'est-ce que bâtir une robe, — l'essayer ? </item>
                        <item>— Que fait-on pendant et après cette dernière opération ? </item>
                        <item>— Pourquoi est-il utile de savoir couper coudre et raccommoder ses robes ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(En ce qui concerne les mesures, étudier les figures de cette leçon.)</p>
                     <p> « Il importe avant tout de prendre exactement les mesures nécessaires à l'exécution du patron que l'on veut dessiner. De la précision des mesures dépendra la perfection du
                        patron.</p>
                     <p> « Pour bien prendre les mesures d'une personne, il est bon d'examiner le corsage qu'elle porte, afin d'éviter les défauts qu'il peut avoir, et qu'on reproduirait si l'on
                        prenait les mesures à la place exacte des coutures de ce corsage.</p>
                     <p> « On doit entourer la taille avec un ruban qu'on noue sur le côté, ce qui indique la place exacte de la ceinture. Cette précaution est absolument nécessaire quand on prend les
                        mesures sur une robe non ajustée. Puis, à l'aide du ruban métrique, on détermine les mesures dans l'ordre indiqué au cours de la lecture, page 202 (Élève), et aux points
                        désignés dans les figures de la leçon.</p>
                     <p> « Avant de procéder au tracé d'un patron, on fera bien d'inscrire, à l'un des angles du papier à dessin, les mesures prises, afin de les avoir continuellement sous les yeux ;
                        puis on calculera d'avance les divisions du tour de poitrine qui sont nécessaires à l'exécution du tracé.</p>
                     <p> « Pour la jupe, on prend la longueur du devant, du milieu du devant de la ceinture au bas de la jupe, — puis la longueur du derrière, du milieu du dos, ceinture, au bas de la
                        jupe. » (Extrait de la Méthode de couture et d'assemblage de <persName type="historique">Mme G. Schéfer</persName>, librairie Delagrave.)</p>
                     <pb type="page" n="335" />
                     <fw>MACHINE A COUDRE. 335</fw>
                     <p><term>Bâtir</term> une robe, c'est assembler les diverses pièces qu'on a découpées sur les patrons, en les faufilant ; <term>essayer</term>, c'est faire mettre le vêtement bâti, ou telle partie de ce
                        vêtement, et vérifier comment l'un ou l'autre va.</p>
                     <p>Au cours de cette opération, on indique soit à la craie, soit en épinglant les parties qu'on a défaufilées, les modifications ou corrections nécessaires. (Voir le manuel
                        ci-dessus indiqué, page 37 et suivantes.)</p>
                     <p>Les façons des robes sont coûteuses, l'achat de l'étoffe et des fournitures l'est davantage ; ce n'est donc pas une médiocre économie que de savoir couper, coudre et
                        raccommoder ses robes, ses tabliers, ses pantalons, ses jupons, ses guimpes, ses bonnets, etc., et l'on acquerra ce talent si l'on suit avec attention les leçons données à
                        l'école durant la leçon de travail manuel.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="complexe">
                  <head type="sujets">Dessin.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Dessiner, après mesures prises, et découper les patrons d'une robe pour votre poupée.</item>
                        <item>— Marquer à l'encre ces mesures sur les diverses lignes des patrons.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Voir les figures des pages 202, 206 (Élève) et celles du manuel de <persName type="historique">Mme Schéfer</persName>.)</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="097">
            <pb type="page" n="335" />
            <head>97. — Machine à coudre. (Élève, p 203.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>La leçon de coupe et d'essayage achevée, les différentes pièces du patron assemblées, rectifiées*<note type="annotation">Rectifier. Corriger les défauts d'une chose ou les erreurs qu'on y a
                  commises.</note> par un bâti de longs points blancs, <persName key="mme_richard" type="fictif">Mme Richard</persName> prit par la main sa nièce, et la mena devant la machine à
                  coudre.</p>
               <p>C'était un fin outil, de bonne marque*<note type="annotation">Bonne marque. Provenant d'une maison recommandable.</note> ; toute la partie d'acier brillait comme de l'argent. Il était fixé sur une
                  table d'acajou. <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> lui sourit comme à une jolie chose.</p>
               <p> — Assieds-toi, ma fille. Pose tes deux pieds sur la pédale*<note type="annotation">Pédale. Pièce de métal ou appareil qu'on meut avec le pied pour faire tourner une roue.</note> .... <figure>
                  <caption>La machine à coudre.</caption>
               </figure> presse du pied droit, du pied gauche ! droit ! gauche ! droit ! gauche droit ! stop ! </p>
               <pb type="page" n="336" />
               <fw>336 SUZETTE.</fw>
               <p>Ce n'était là qu'un exercice préliminaire*<note type="annotation">Préliminaire. Qui précède les autres choses.</note>. Pour mettre la machine en train, <persName key="mme_richard" type="fictif">Mme
                  Richard</persName> prit la place de <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName>, disposa la mécanique, puis l'ouvrage, une lon-<figure>
                     <caption>Les différents points de couture. 1. Le point devant s'exécute en piquant l'aiguille dans l'étoffe de distance en distance. — 2. Le point arrière exécute à reculons, ou
                        en arrière, la moitié du parcours qu'il vient de faire en avant. — 3. Le point d'ourlet se fait obliquement et de bas en haut. — 4. Le surjet sert à réunir deux bords d'étoffe
                        repliés, soit à fil droit ; il faut rejeter l'aiguille en conduisant le fil par-dessus les bords, afin qu'elle pique les deux étoffes par un même point. — 5. La piqûre se fait
                        de droite à gauche comme le point arrière ; mais l'aiguille, au lieu de faire la moitié du parcours qu'elle vient d'exécuter en avant, le fait tout entier et repique dans le
                        point précédemment formé. — 6. Le point de chausson fixe les bords rabattus d'une couture à plat et s'emploie pour les raccommodages, principalement pour la flanelle.</caption>
                  </figure> gue bande destinée à un plissé de la garniture. Il s'agissait de l'ourler. Et, se levant à son tour : </p>
               <p>— A toi, <persName key="suzette" type="fictif">Suzon</persName>, hop !... gauche, droit !...</p>
               <p>Cette fois, le jeu des pieds sur la pédale mit en mouvement le volant*<note type="annotation">Volant. Pièce cylindrique de métal munie de quatre ailes, ou encore roue pesante de fonte qui, l'une et
                  l'autre, règlent un mouvement circulaire.</note> et le reste du mécanisme. Cela faisait un petit et multiple tic tac pressé, régulier. L'aiguille piquait l'étoffe d'outre en
                  outre, se relevait, piquait <pb type="page" n="337" />
                  <fw>MACHINE A COUDRE. 337</fw> encore, laissant derrière elle un ourlet orné d'une piqûre égale, fine, perlée — et cousait, cousait à l'enchantement des yeux.</p>
               <p>En quelques minutes, des mètres et des mètres de la bande passèrent, s'ourlèrent.</p>
               <p>Ce travail préparatoire achevé, la bande se plissa de petits plis réguliers, par suite d'une autre disposition donnée à la machine. Et ce fut une ruche charmante destinée à
                  l'enjolivement du corsage.</p>
               <p>— Passons maintenant à la couture même de ce corsage. Ici, toute votre intelligence, Mademoiselle ! car les outils savants, supérieurs veulent des ouvriers savants, supérieurs. La
                  machine ne vous remplace pas ; elle est la multiplication des qualités mécaniques d'une main agile ; mais elle n'est que cela, une main armée d'une aiguille.</p>
               <p>Et qu'est-ce qu'une main armée d'une aiguille, si l'intelligence, le goût ne la mènent ? Elle fait cinquante bêtises. Elle en fait cinquante mille quand elle est machine à coudre.
                  Donc, <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName>, tout votre goût ici et tout votre esprit ! Le nez vous en perle*<note type="annotation">Le nez perle. Il se couvre de gouttelettes de
                     sueur.</note>, d'application ; c'est très bien ; vous l'essuierez plus tard.</p>
               <figure>
                  <caption>Fronces. Il faut savoir très bien froncer pour faire de la belle lingerie.</caption>
               </figure>
                  <figure>
                     <caption>Plissé. Sorte de ruche aplatie employée à la garniture des robes ou de la lingerie.</caption>
                  </figure> 
                  <p>Elle va de toute son âme. Les petits côtés, les devants avec les quatre pinces, le dos, le collet sont enfin terminés, et gentiment.</p>
               <p>— Oh ! que c'est joli ! dit-elle sans modestie en regardant son ouvrage.</p>
               <p>—Oui, et voilà ! dit la tante. Avec une couseuse méca-<pb type="page" n="338" />
                  <fw>338 SUZETTE.</fw> nique dans un coin de la maison, la maman de six enfants se moque de l'hiver qui approche et de l'usure des vêtements. Petites chemises, petits bonnets, petites
                  culottes, vestes, robes, manteaux, tout cela se trousse en un clin d'œil... Tiens ! à propos ; une machine à coudre, c'est le cadeau que je te ferai, <persName key="suzette"
                     type="fictif">Suzon</persName>, quand tu te marieras ! </p>
               <p><persName key="suzette" type="fictif">Suzon</persName> se mit à rire : Et si elle allait rester vieille fille ? </p>
               <figure>
                  <caption>Patron des diverses parties d'un corsage et manches de corsage.</caption>
               </figure>
               <p>— Alors, Mademoiselle, répondit, en riant aussi, la tante, qui n'avait pas l'air de croire à ce fâcheux destin pour une si gentille enfant, alors vous coudrez de vos doigts toute
                  votre vie ! </p>
               <p>En une matinée, le corsage avec les boutonnières, les boutons, le montage des manches, la pose du plissé, tout était fini ; n-i ni, fini ! </p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Où <persName key="mme_richard" type="fictif">Mme Richard</persName> conduisit-elle sa nièce ? </item>
                  <item>— Que savez-vous de cette machine à coudre ? </item>
                  <item>— Comment indiqua-t-on à <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> la manière de s'en servir ? </item>
                  <item>— Comment <persName key="mme_richard" type="fictif">Mme Richard</persName> donna-t-elle la première leçon ? </item>
                  <item>— Indiquez comment fonctionne la machine. </item>
                  <item>— Quels sont les différents points de couture et en quoi consistent-ils ? </item>
                  <item>— De quelle manière confectionna-t-on la ruche ? </item>
                  <item>— Pourquoi faut-il être très attentive en emplovant la machine à coudre ? </item>
                  <item>— Que disait <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> en voyant le résultat obtenu ? </item>
                  <item>— Que lui répondit sa tante sur les avantages de la couseuse mécanique ? </item>
                  <item>— Pour quelle époque <persName key="mme_richard" type="fictif">Mme Richard</persName> en promit-elle une à sa nièce ? </item>
                  <item>— Quelles réflexions terminèrent l'entretien ? </item>
                  <item>— Qu'avait-on fait dans la matinée ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="français">
                  <head>Français.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Donner la définition d'un patron, d'une pédale, d'un plissé, d'une garniture, d'un ourlet, d'une piqûre égale, d'une ruche, des pinces d'une robe, des fronces.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Un <term>patron</term> est un morceau de papier, de carton, que les tailleurs, tes couturières, les lingères, etc, découpent de manière à figurer les <pb type="page" n="339" />
                        <fw>BARTHÉLEMY THIMONIER. 339</fw> diffèrentes parties de leurs ouvrages, et sur lequel ils taillent l'étoffe. — Une <term>pédale</term> est une pièce de métal qu'on fait mouvoir en y
                        appuyant le pied. — Un <term>plissé</term> est une pièce d'étoffe sur laquelle on a formé des plis réguliers. — Une <term>garniture</term> est ce qui est ajouté à une robe ou à tout autre vêtement pour
                        l'orner et le complter. — Un <term>ourlet</term> est un repli qu'on assujettit, en le cousant, au bord d'une toffe ou d'un morceau de toile pour empécher qu'il ne s'effile. — Une <term>piqûre
                        égale</term> est celle où les rangs de points sont exécutés avec régularité. — Une <term>ruche</term> est une bande d'étoffe ou de dentelle plissée pour orner un vêtement ou une coiffure de femme.
                        — Les <term>pinces d'une robe</term> sont des plis qu'on fait à l'étoffe même, et qui se terminent en pointe. — Les <term>fronces</term> sont les plis menus et serrés qu'on fait à du linge.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head>Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Décrire une machine à coudre en ne désignant que les pièces principales.</item>
                        <item>— En rappeler les inventeurs.</item>
                        <item>— Quels avantages presente-t-elle ? </item>
                        <item>— Quelles sont les diverses sortes de machines à coudre ? </item>
                        <item>— Combien peut coûter une petite machine à coudre telle que vous la désireriez ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La <term>machine à coudre</term> se compose d'une table de bois ou de fer sur quatre pieds réunis par des tiges de métal plus ou moins élégamment disposées. A la partie inférieure, une tige
                        transversale supporte une pédale qui s'élève ou s'abaisse à volonté sous le pied. Cette pédale met en mouvement une bielle qui fait tourner une roue autour de laquelle circule
                        une courroie ; cette courroie, enfin, imprime un mouvement de rotation à un cylindre faisant partie du mécanisme supérieur.</p>
                     <p>Ce mécanisme, établi dans une forte pièce de fer coudée et solidement fixée sur la table, fait exécuter à l'aiguille, dans le sens vertical, un mouvement de va-et-vient qu'on
                        accélère ou ralentit à volonté. Grâce à une disposition aussi simple qu'ingénieuse, le fil provenant de a bobine est entraîné par l'aiguille ; il pénêtre au travers de l'étoffe
                        et exécute un point comme si la main de l'ouvrier dirigeait le petit instrument.</p>
                     <p>Le premier <term>inventeur</term> de la machine à aiguille est <persName type="historique">Thimonier</persName> ; elle a été perfectionnée et vulgarisée par l'Américain <persName type="historique">Howe</persName>.</p>
                     <p>Ses avantages... (Voir la leçon.)</p>
                     <p>Il y a diverses sortes de machines à coudre, depuis les plus fortes qui exécutent les coutures dans les étoffes épaisses, jusqu'aux plus mignonnes, qui font des travaux très
                        délicats avec une régularité extrème. D'autres plissent, ruchent, etc.</p>
                     <p>(Pour le prix des machines à coudre, voir un commerçant ou un bon prospectus.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head>Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quelles sont les différentes sortes de garnitures qu'on peut appliquer sur une robe ? </item>
                        <item>— Indiquez la manière de s'y prendre pour faufiler et pour bien ourler.</item>
                        <item>— Quel fil convient pour chacune de ces opérations ? </item>
                        <item>— Donnez quelques détails sur les diverses sortes de fils, avec le prix de la pelole de chacune d'elles.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(On a jugé superflu de donner la réponse à ces diverses questions que Mmes les institutrices ont maintes occasions de résoudre au cours de leurs leçons de couture.)</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="098">
            <pb type="page" n="339" />
            <head>98. — Barthélemy Thimonier. (Élève, p. 206.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>A table, au déjeuner, on parla de cet exploit, car une <pb type="page" n="340" />
                  <fw>340 SUZETTE.</fw> robe, faite en si peu de temps, et de nos propres mains, ou à peu près, cela peut compter pour un exploit ! </p>
               <p>Puis, le mécanicien <persName type="fictif" key="louis">Louis</persName> étant là, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> voulut connaître le mécanisme de la
                  couseuse. Un moment <persName type="fictif" key="louis">Louis</persName> resta songeur.</p>
               <figure>
                  <caption>Le <placeName>Palais de Justice</placeName>, à <placeName>Lyon</placeName>, et le <placeName>coteau de Fourvières</placeName>.</caption>
               </figure>
               <p>— Connais-tu le nom de <persName type="historique">Thimonier</persName> ? demanda-t-il ensuite.</p>
               <p>— <persName type="historique">Thimonier</persName> ?...</p>
               <p>— Eh bien ! retiens ce nom ; répands-le surtout parmi les femmes. C'est le nom encore à peu près inconnu de l'inventeur de la machine à coudre, un pauvre ouvrier de génie, presque
                  aussi malheureux que <persName type="historique">Denis Papin</persName>. <persName type="historique">Barthélemy Thimonier</persName>, fils d'un teinturier de
                  <placeName>Lyon</placeName>, cette ville si riche en hommes illustres, parmi <pb type="page" n="341" />
                  <fw>BARTHÉLEMY THIMONIER. 341</fw> lesquels le grand ouvrier <persName type="historique">Jacquard</persName>, était un tailleur d'<placeName>Amplepuis</placeName>, dans le
                  <placeName>Lyonnais</placeName>.</p>
               <p>Un jour, l'idée de la couture mécanique*<note type="annotation">Couture méchanique. Faite au moyen d'une machine.</note> le saisit et ne le quitta plus qu'après exécution...</p>
               <p>L'œuvre, très laborieuse, enfin accomplie, il se dit : Voilà certainement une bonne et belle trouvaille pour l'industrie du vêtement et du linge ; et voilà aussi du pain pour mes
                  nombreux enfants ! </p>
               <p>Le besoin de ce pain pressait ; le tailleur était pauvre. Il parla de son invention, la montra. On se moqua d'elle et de lui.</p>
               <p>Il pensa alors qu'on n'est pas prophète dans son pays et qu'il devait aller à <placeName>Paris</placeName>, où il y a des yeux pour voir et des oreilles pour entendre.</p>
               <p>— Bon ! mais l'argent pour prendre la diligence ? de <placeName>Lyon</placeName> à <placeName>Paris</placeName> on compte cent vingt lieues.</p>
               <p>Eh bien ! il les fera à pied, ces cent vingt lieues, sa machine sur le dos. Seulement il faut manger en route. Et comment ?... Tiens, parbleu, en montrant sa machine !.. Qui, mais
                  si elle n'intéresse pas plus les aubergistes de la route que les gens d'<placeName>Amplepuis</placeName> ? </p>
               <p>Les inventeurs sont industrieux. <persName type="historique">Thimonier</persName> se fabrique des marionnettes, un polichinelle, un commissaire, un arlequin*<note type="annotation">Arlequin.
                  Personnage de comédie dont le vêtement est formé de pièces de diverses couleurs.</note>, un paillasse, une Colombine*<note type="annotation">Columbine. Personnage de comédie : la femme de
                     Polichinelle.</note>. Puis il loge dans une caisse ces messieurs et cette dame en compagnie de son invention. Il embrasse sa femme et ses enfants, leur laisse ses dernières
                  pièces de monnaie qui leur permettront d'attendre son retour. Et le voilà parti ! </p>
               <p>Il marche. Les villages succèdent aux villages, les villes aux villes. Il s'arrête ici et là ; quand l'estomac crie, il ouvre sa caisse, tire sa couseuse, l'explique en la manœuvrant
                  : </p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— De quelle chose parla-t-on au déjeuner ? </item>
                  <item>— Que voulut connaitre <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Qu'était <persName type="historique">Thimonier</persName> ? </item>
                  <item>— De qui était-il fils et où exercait-il la profession de tailleur ? </item>
                  <item>— Quelle idée lui vint à l'esprit ? </item>
                  <item>— Que se dit-il après avoir réalisé sa découverte ? </item>
                  <item>— Comment sa découverte fut-elle accueillie dans sa petite ville ? </item>
                  <item>— Où forma-t-il le projet de se rendre ? </item>
                  <item>— Quelle difficulté présentait le voyage ? </item>
                  <item>— Que fabriqua-t-il pour so procurer des ressources pendant la route ? </item>
                  <item>— Racontez comment il partit, et ce qu'il faisait dans les localités où il s'arrêtait.</item>
               </list>
            </div2>
            <pb type="page" n="342" />
            <fw>342 SUZETTE.</fw>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head>Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quand dit-on qu'un enfant met de la persévérance dans ses travaux ? </item>
                        <item>— Quels sont les avantages de la persévérance ? </item>
                        <item>— Donnez des exemples choisis dans la vie de l'école ; — dans celle de grands inventeurs : — dans celle de <persName type="historique">Christophe Colomb</persName>, de
                           <persName type="historique">Jacques Amyot</persName>, de <persName type="historique">Brémontier</persName>.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Persévérer, c'est continuer à faire une chose bonne et utile jusqu'à ce qu'elle soit achevée, et cela sans nous laisser décourager par les obstacles et les circonstances. Une
                        jeune fille montre de la persévérance dans ses travaux lorsque, après avoir pris la résolution de les accomplir, elle se met à la tâche avec une ardeur que rien ne suspend ou
                        n'interrompt, quelles que soient les difficultés qu'elle rencontre.</p>
                     <p><l>« La persévérance produit de grandes choses, moins encore parce </l>
                       <l> « qu'elle ajoute le temps au temps, que parce qu'elle défend à la </l>
                        <l>« pensée de s'égarer, et refoule sur une même idée toutes les forces </l>
                        <l>« de l'esprit. Seule elle procure aux talents la gloire et aux vertus </l>
                        <l>« leur couronne : ce n'est pas à celui qui a commencé, mais à celui </l>
                        « qui a persévéré jusqu'à la fin, qu'est réservé le succès. » — Araignée, disait un poète danois célèbre, c'est toi qui m'enseignes la persévérance ; au lieu de te décourager, lorsque
                        ta toile se déchire, tu recommences toujours sur nouveaux frais ; et c'est ainsi qu'il faut être pour atteindre le but auquel on aspire.</p>
                     <p>Quelles sont les premières dans les divisions de l'école ? quelles sont les élèves qui réussissent le mieux aux concours ? est-ce celles qui ont l'esprit le plus vif, la
                        mémoire la plus fidèle ? — Non, mais bien les jeunes filles qui poursuivent, courageusement et sans interruption ni défaillance, les études commencées.</p>
                     <p>Souvenons-nous de <persName type="historique"><term>Bernard Palissy</term></persName>, l'inventeur des poteries émaillées, qui dut travailler plus de trente ans avant de découvrir le secret
                        des artistes italiens ; — de <persName type="historique"><term>Fulton</term></persName>, dont nous avons récemment raconté l'histoire émouvante ; — du czar <persName type="historique"><term>Pierre
                           le Grand</term></persName> qui, pour s'initier aux industries des nations civilisées, s'astreignit aux travaux les plus fatigants et qui resta trois ans à
                        <placeName>Saardam</placeName>, en <placeName>Hollande</placeName>, comme ouvrier charpentier, afin d'apprendre l'art de construire les navires.</p>
                     <p><persName type="historique"><term>Christophe Colomb</term></persName> (1440-1505), persuadé qu'il existait un nouveau monde au delà de l'<geogFeat type="océan"><placeName>Atlantique</placeName></geogFeat>,
                        sollicita, pendant plus de vingt ans, les moyens d'équiper les navires qui lui permettraient de faire le voyage nécessaire. Il obtint enfin quelques bâtiments et découvrit
                        ainsi l'<placeName>Amérique</placeName>. Après quatre voyages successifs, il fut abandonné de ses protecteurs <persName type="historique">Ferdinand II</persName> et <persName
                           type="historique">Isabelle</persName>, et mourut dans la misère.</p>
                     <p><persName type="historique"><term>Jacques Amyot</term></persName> (1513-1593), pauvre enfant sans ressources, dévoré de l'amour de la science, travaillait pendant le jour comme domestique
                        dans un collège de <placeName>Paris</placeName>, et consacrait la plus grande partie de la nuit à l'étude. Tant de courage fut récompensé ; il devint précepteur des fils de
                        <persName type="historique">Henri II</persName>, grand aumônier de <placeName>France</placeName> et évêque d'<placeName>Auxerre</placeName>.</p>
                     <p><persName type="historique"><term>Brémontier</term></persName>, célèbre ingénieur, frappé des désastres que causait la marche en avant des dunes de <placeName>Gascogne</placeName>,
                        entreprit de les arrêter par des plantations. Il dut chercher longtemps la plante propre à atteindre ce résultat, faire de nombreux essais, puis vaincre, avec les préjugés des
                        paysans ignorants des <placeName>Landes</placeName>, les embûches de ses ennemis : rien ne le découragea. Grâce à lui, les dunes de <placeName>Gascogne</placeName> sont fixées
                        et ne recouvrent plus la plaine de leurs sables stériles ; mieux encore, l'État possède près de cent mille hectares de forêts créées par le procédé du savant ingenieur
                        (1738-1809).</p>
                  </div4>
               </div3>
               <pb type="page" n="343" />
               <fw>BARTHÉLEMY THIMONIER. 343</fw>
               <div3 type="géographie">
                  <head>Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Détails sur la ville de <placeName>Lyon</placeName> : position, monuments, population, industrie, commerce.</item>
                        <item>— Carte et tracé de la voie la plus courte pour se rendre de <placeName>Lyon</placeName> à <placeName>Paris</placeName> en chemin de fer.</item>
                        <item>— Indiquer les villes principales, les départements traversés et les cours d'eau dont on suit les vallées.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><placeName>Lyon</placeName> (350,000 hab. ) est situé au confluent de la <geogFeat type="rivière"><placeName>Saône</placeName></geogFeat> et du <geogFeat type="fleuve"><placeName>Rhône</placeName></geogFeat>, à 512
                        kilomètres de <placeName>Paris</placeName> ; c'est la seconde ville de <placeName>France</placeName>, et elle comprend, outre l'ancien <placeName>Lyon</placeName> fondé au
                        premier siècle de l'ère chrétienne, les faubourgs de la <placeName>Croix-Rousse</placeName>, de <placeName>Vaise</placeName>, de la <placeName>Guillotière</placeName> et des
                        <placeName>Brotteaux</placeName>.</p>
                     <p>Cette ville a des rues et des places magnifiques ; parmi ses édifices, nous citerons l'<placeName>Hôtel de ville</placeName>, <placeName>la Bourse</placeName>, le
                        <placeName>Palais de Justice</placeName>, l'<placeName>Hôtel Dieu</placeName>, le <placeName>palais des Beaux-Arts</placeName> ou <placeName>palais Saint-Pierre</placeName>,
                        la <placeName>cathédrale</placeName>, la vieille <placeName>église d'Ainay</placeName> et celle de <placeName>Fourvières</placeName> construite sur l'emplacement de l'ancien
                        forum, l'<placeName>hospice de l'Antiquaille</placeName>, le <placeName>Grand-Théâtre</placeName> et des ponts remarquables sur le <geogFeat type="fleuve"><placeName>Rhône</placeName></geogFeat> et
                        la <geogFeat type="rivière"><placeName>Saône</placeName></geogFeat>.</p>
                     <p>L'industrie de la soie, importée par les Italiens au dixième siècle, a élevé cette ville à la haute position qu'elle occupe dans l'industrie française ; on y compte 70,000
                        métiers et environ 140,000 ouvriers dont un certain nombre travaillent ou demeurent dans la banlieue. Les usines métallurgiques, les fonderies de cuivre, de bronze, les
                        teintureries, les chapelleries, les brasseries, les bijouteries en faux, donnent lieu à un chiffre d'affaires considérable.</p>
                     <p>Le commerce de <placeName>Lyon</placeName> porte principalement sur la soie, dont il importe 180 à 200 millions pour les besoins des manufactures et dont il exporte 250
                        millions, en produits manufacturés, surtout en <placeName>Angleterre</placeName> et en <placeName>Amérique</placeName>. Il comprend encore les vins et les eaux de-vie, les
                        lainages, les cotonnades, les draperies, la houille, les marrons, les articles de charcuterie, d'épicerie, de droguerie. (Pour le tracé de la carte, consulter un bon
                        atlas.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head>Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce qu'un tailleur ? </item>
                        <item>— Que confectionne-t-il ? </item>
                        <item>— Quelles étoffes emploie-t-il, selon les saisons, pour les genres divers de vêtements ? </item>
                        <item>— Qui, dans la famille, peut remplacer le tailleur pour les petits garçons, et comment la chose réussira-t-elle ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On appelle <term>tailleur d'habits</term> celui qui confectionne des habits, et principalement des habits d'homme, tels que paletots, redingotes, habits, gilets, pantalons, vestes,
                        pardessus, manteaux, etc.</p>
                     <p>Les étoffes qu'il emploie sont : </p>
                     <p>Pour les vêtements d'hiver, les gros draps, les draps moutonnés ; pour ceux d'été, les draps légers, le reps, l'orléans, le satin, le cachemire, la toile même.</p>
                     <p>Les façons des tailleurs coûtent fort cher, et elles constituent pour le ménage une charge souvent très lourde. Une mère de famille adroite et économe peut sensiblement alléger
                        ces frais en dirigeant une ouvrière dans les travaux de réparation des vêtements déjà portés, et en taillant elle-même, sur de bons patrons, les habits de ses enfants qu'elle
                        coudra au moyen d'une machine. Peut-être les premiers essais laisseront-ils à désirer, mais bientôt elle acquerra l'habileté nécessaire.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head>Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— A combien peut revenir la journée d'une couturière travaillant à l'aiguille (salaire, nourriture, éclairage, etc.) ? </item>
                        <item>— Si la mère de famille avait appris la coupe et la couture, et qu'elle possédât une machine à coudre, combien économiserait-elle si elle se dispensait d'employer une
                           couturière trente-quatre jours par an ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <pb type="page" n="344" />
                  <fw>344 SUZETTE.</fw>
                  <div4 type="réponses">
                     <lg>
                        <l>MODÈLE DU COMPTE A ÉTABLIR.</l>
                        <l>Dépense quotidienne.</l>
                        <l>Salaire de la journée.........</l>
                        <l>Nourriture, trois repas..........</l>
                        <l>Éclairage..............</l>
                        <l>Chauffage.... ..</l>
                        <l>——</l>
                        <l>TOTAL.......</l>
                        <l>Dépense annuelle : 34 journées = X 34 =</l>
                     </lg>
                     <p>L'économie réalisée par la mère de famille sera égale à ce dernier produit, moins les frais d'éclairage qui seront de .... X 34 = ... c'est-à-dire à ..... — ..... = ...</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="099">
            <pb type="page" n="344" />
            <head>99. — Marionnettes. (Élève, p. 209.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>— Voyez, Messieurs, et vous surtout, Mesdames, qui maniez l'aiguille, voyez celle-ci ! Elle n'est pas <figure>
                  <caption>Messieurs, Desdames, voici monsieur <persName type="fictif">Polichinelle</persName> ! voulez-vous avoir l'extrême obligeance de regarder <persName type="fictif">Polichinelle</persName> ?</caption>
               </figure> percée d'un œil comme vos aiguilles à repriser, à ourler et piquer ; sa pointe. est un crochet, mais je l'appelle aiguille parce qu'en effet elle coud. Regardez : je
                  meus ce volant, elle s'a baisse verticalement*<note type="annotation">Baisser verticalement. Baisser en suivant la direction d'un fil à plomb.</note>, elle traverse le morceau de drap placé là
                  sur la tablette. Maintenant regardez sous la tablette. Qu'apercevez-vous ? ce fil qui s'avance porté par une petite pièce d'acier. Il tourne, s'enroule autour de l'aiguille ;
                  et celle-ci remonte emportant une autre bouclette qu'elle passe dans première. Et ainsi de suite pour former ce joli point chaînette que voilà !</p>
               <p>Apres quoi il faisait la quête.</p>
               <pb type="page" n="345" />
               <fw>MARIONNETTES. 345 </fw>
               <p>Mais le joli point de chaînette n'intéressait pas toujours le public au point de lui faire mettre la main à la poche. Les gens tournaient le dos.</p>
               <p>C'est alors que le pauvre homme se hâtait de tirer ses marionnettes :</p>
               <p>— Messieurs, Mesdames, voici M. <persName type="fictif">Polichinelle</persName> ! Voulez vous avoir l'extrême obligeance de regarder <persName type="fictif">Polichinelle</persName> ?</p>
               <p>Oh ! oh ! <persName type="fictif">Polichinelle</persName> ! On revenait en troupe, on appelait les voisins, on voyait rosser le commissaire*<note type="annotation">Commissaire. Le commissaire de police, dans la comédie de
                  <persName type="fictif">Polichinelle</persName>.</note>, on riait à gorge déployée.</p>
               <p>Et deux, trois, quatre sous refusés à l'inventeur tombaient aux pieds de Polichinelle, ou de Paillasse ou d'Arlequin. Cela se passait en 1830.</p>
               <p>Dans les villes et les villages traversés, en cette année, par <persName type="historique">Thimonier</persName>, il y a aujourd'hui des machines à coudre qui font l'aisance de
                  bien des ménages. Il y a aussi des gens qui se rappelleraient sans doute le passage de ce montreur de couseuse et de marionnettes auquel ils ont peut-être refusé un sou !</p>
               <p><persName type="historique">Thimonier</persName>, pourtant, arriva à <placeName>Paris</placeName>. Et <placeName>Paris</placeName> ne l'entendit pas davantage. Ce furent les tailleurs qui le
                  repoussèrent comme un ennemi, avec la sottise des tisserands, qui, jadis, repoussèrent <persName type="historique">Jacquard</persName>*<note type="annotation">Jacquard. Mécanicien français,
                     inventeur d'un métier à tisser (1752-1834).</note>.</p>
               <p>Il revint à <placeName>Amplepuis</placeName> comme il en était parti.</p>
               <p>On ne retrouve son nom qu'en 1851, à l'Exposition de <placeName>Londres</placeName>, où il obtint enfin une rémunération, mais insuffisante à le tirer de la pauvreté. Il mourut
                  en 1857.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire. </head>
               <list>
                  <item>— Que disait <persName type="historique">Thimonier</persName> : 1° de l'aiguille ; </item>
                  <item>— 2° du volant ;</item>
                  <item>— 3° de ce qui se passait sous la tablette ? </item>
                  <item>— Qu'arrivait-il lorsqu'il faisait la quête après ces explications ? </item>
                  <item>— Comment ramenait-il les fuyards ? </item>
                  <item>— Que recueillait-il après l'exhibition de <persName type="fictif">Polichinelle</persName> ? </item>
                  <item>— Combien y a-t-il d'années que ces choses se passaient ? </item>
                  <item>— Qu'y a-t-il aujourd'hui dans les villes et les villages que traversa <persName type="historique">Thimonier</persName> ? </item>
                  <item>— Comment l'inventeur fut-il accueilli à <placeName>Paris</placeName> ? </item>
                  <item>— Où retrouve-t-on son nom ? </item>
                  <item>— Tira-t-il quelque profit de sa belle et utile invention ? </item>
                  <item>— Quand mourut <persName type="historique">Thimonier</persName> ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Pourquoi n'êtes-vous pas d'avis qu'une jeune fille regarde soit les spectacles forains, soit les affiches, soit même les images des devantures, dans les rues
                           d'une ville surtout ? </item>
                        <item>— Qu'entend-on par bons exemples, mauvais exemples ? </item>
                        <item>— Que produisent les uns et les autres ? </item>
                        <item>— Faits à l'appui. </item>
                        <item>— Quels avis donneriez<pb type="page" n="346" />
                           <fw>346 SUZETTE.</fw> vous à une de vos compagnes, plus jeune que vous, sur les enfants qu'elle doit fréquenter ou éviter ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Si la curiosité est légitime chez les enfants lorsqu'elle a l'instruction pour but, elle devient un vice si elle s'applique à des choses qui blessent la pudeur et les
                        convenances ; tels sont les phénomènes des foires et les jongleries des baladins ; telles sont encore bien souvent, dans les grandes villes, les affiches à couleurs
                        tapageuses et les vitrines des marchands de gravures ou de photographies. Une jeune fille qui se respecte évitera de s'arrêter et de regarder ces objets auprès desquels
                        elle trouverait probablement des gens dont le contact ne saurait lui être que préjudiciable.</p>
                     <p>L'éducation ne peut rien sans l'exemple, a dit un philosophe moderne ; tout cède chez les enfants à la toute-puissante influence de l'imitation ; l'exemple est une force
                        dont l'enfant ne peut se défendre ; il la subit sans le vouloir, sans le savoir. Il est donc nécessaire de mettre sous ses yeux des actions dont le spectacle est un
                        encouragement au bien, de lui faire entendre des paroles excitant de nobles résolutions ; en un mot, de ne lui présenter que de bons exemples. Il est plus nécessaire
                        encore de tenir les jeunes filles éloignées de tout ce qui pourrait les entraîner au mal, souiller leurs âmes, corrompre leurs cœurs. Combien les grandes personnes
                        doivent-elles veiller sur leurs propos pour éviter de froisser la pudeur native de l'enfant, et les pères et mères s'ingénier pour écarter les livres et les journaux
                        dont la lecture serait dangereuse ! Mauvais propos, mauvaises actions, mauvaises lectures, constituent ce qu'on entend par mauvais exemples, et de tristes récits nous
                        apprennent qu'un seul suffit parfois pour perdre à jamais une jeune fille.</p>
                     <p>Ne fréquentez donc que les enfants dont la société vous est recommandée par vos parents et par vos maîtresses ; évitez, lorsque vous êtes seule dans les rues, de
                        regarder de tous côtés ; ne prêtez pas attention aux propos des gens grossiers ; ne lisez rien qui ne vous ait été remis par les personnes qui ont la charge de votre
                        éducation ; enfin, rompez toutes relations avec celles de vos compagnes dont les conseils et les paroles sont telles que vous n'oseriez pas les répéter devant votre
                        mère.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="composition">
                  <head type="sujets">Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Reproduire l'histoire de <persName type="historique">Jacquard</persName> lue par Mme l'institutrice, ou celle de <persName type="historique"
                           >Brémontier</persName>, le créateur des plantations de pins dans les landes de <placeName>Gascogne</placeName>.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Ce grand et modeste inventeur d'une ingénieuse machine à tisser naquit à <placeName>Lyon</placeName>, le 7 juillet 1752. Son père, ouvrier en étoffes de soie, le destina
                        de bonne heure au travail, qu'il lui apprit à connaître et à aimer.</p>
                     <p>La vue d'une machine du célèbre <persName type="historique">Vaucanson</persName> lui révéla sa vocation de mécanicien, et le voilà qui imagine d'ingénieux appareils pour
                        dévider les fils de soie et les ourdir (1). Malgré l'appui de quelques patrons, il eut à subir mille tracasseries de la part des ouvriers, qui voyaient en lui un ennemi
                        dont les inventions leur enlevaient le travail quotidien.</p>
                     <p><persName type="historique">Jacquard</persName> fonda alors pour son propre compte une fabrique de chapeaux de paille ; mais sa maison fut brûlée pendant le siège que
                        subit la ville de <placeName>Lyon</placeName> en 1793, et il n'échappa que par miracle aux soldats de la Convention.</p>
                     <p>De retour dans sa ville natale, il reprit, avec ses travaux, ses re-<fw type="footer">(1) Ourdir, disposer des fils pour en faire de la toile.</fw>
                        <pb type="page" n="347" />
                        <fw>MARIONNETTES. 347</fw> cherches mécaniques. Au commencement du siècle, la Société royale de <placeName>Londres</placeName> ayant proposé un prix considérable pour
                        l'inventeur d'un procédé mécanique applicable à la confection des filets destinés à la pêche maritime, <persName type="historique">Jacquard</persName> trouva la
                        machine, fabriqua un filet, le mit dans sa poche et n'y pensa plus.</p>
                     <p>Cependant le secret de son importante découverte s'était ébruité ; le préfet de <placeName>Lyon</placeName> manda <persName type="historique">Jacquard</persName> et lui
                        apprit qu'il avait ordre du premier consul <persName type="historique">Bonaparte</persName> de l'envoyer à <placeName>Paris</placeName> avec sa machine.</p>
                     <p>Une chaise de poste l'emporta rapidement vers la capitale sous l'escorte d'un gendarme. Le premier endroit où on le conduisit fut le <placeName>Conservatoire des arts et
                        métiers</placeName> (1) ; les premières personnes qu'il vit furent <persName type="historique">Bonaparte</persName> et <persName
                           type="historique">Carnot</persName>, son premier ministre.</p>
                     <p>« Est-ce vous qui vous nommez <persName type="historique">Joseph-Marie Jacquard</persName> ? lui demanda brusquement <persName type="historique">Carnot</persName>. C'est
                        vous qui prétendez faire ce que Dieu lui-même ne ferait pas : former un nœud sur une corde tendue ? » — Interdit par ces paroles, <persName type="historique"
                           >Jacquard</persName> ne put prononcer un seul mot ; mais <persName type="historique">Bonaparte</persName> le rassura, lui promit sa protection et l'encouragea à
                        poursuivre ses recherches.</p>
                     <p>Le voilà installé au <placeName>Conservatoire</placeName> ; tous les secrets de la mécanique étaient sous ses yeux ; toutes les difficultés s'aplanirent pour lui. On lui
                        commanda de construire une machine pour la confection des filets ; il la construisit. Un châle magnifique qu'il vit lui donna l'idée d'appliquer au tissage de ces
                        étoffes un mécanisme moins cher, et il réussit complêtement. Mais son idée fixe d'économiser des bras et des souffrances pour la fabrication des tissus brochés (2) ne
                        l'avait pas abandonné ; il monta la machine qui porte le nom de <persName type="historique">Jacquard</persName>, et elle parut à
                        l'Exposition de 1801.</p>
                     <p>Le premier consul récompensa cette admirable découverte, qui a donné une existence nouvelle aux ouvriers lyonnais, par une pension annuelle de 6,000 francs. A
                        <placeName>Paris</placeName>, cependant, elle fut accueillie avec indifférence ; à <placeName>Lyon</placeName>, par la persécution. Lorsque <persName
                           type="historique">Jacquard</persName> voulut introduire sa machine, les ouvriers s'ameutèrent contre lui ; on le dénonçait de toutes parts comme l'ennemi du peuple
                        et comme l'homme qui devait réduire toutes les familles à la mendicité. Trois fois sa vie fut menacée, et cette haine aveugle en vint au point que l'on crut devoir
                        détruire publiquement le nouveau métier. Il fut mis en pièces sur la <placeName>place des Terreaux</placeName>, aux acclamations de la foule.</p>
                     <p>Aujourd'hui, le métier Jacquard est répandu partout ; son nom est populaire dans l'Europe entière. En 1819, le glorieux mais pauvre inventeur recut la croix de la Légion
                        d'honneur ; il mourut le 7 août 1834 dans le village d'<placeName>Oullins</placeName>, à quelques kilomêtres de <placeName>Lyon</placeName>. Sa statue de bronze décore
                        actuellement une des places de sa ville natale.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie">
                  <head type="sujets">Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce que l'<placeName>Angleterre</placeName> ? </item>
                        <item>— Quels produits extrait-on de ses mines ? </item>
                        <item>— Que fabrique-t-on en <placeName>Angleterre</placeName> ? </item>
                        <item>— Parler de la marine anglaise, des colonies anglaises. </item>
                        <item>— Quelles sont celles que les Anglais nous ont ravies depuis un siècle et demi ? </item>
                        <item>— Donnez des détails sur la grandeur, la population, le commerce, etc., de la ville de <placeName>Londres</placeName>.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On entend par <placeName><term>Angleterre</term></placeName> ou plutôt par <placeName><term>Iles Britanniques</term></placeName> une contrée de l'<placeName>Europe occidentale</placeName> située
                        entre la <geogFeat type="mer"><placeName>mer du Nord</placeName></geogFeat>, l'océan <fw type="footer">(1) Le <placeName>Conservatoire des arts et métiers</placeName> est un grand édifice où
                           l'ou conserve les modèles de toutes les machines. (2) Un tissu broché est celui où l'on figure différents dessins dans l'étoffe en y faisant passer des fils d'or,
                           d'argent, de soie, etc.</fw>
                        <pb type="page" n="348" />
                        <fw>348 SUZETTE.</fw>
                        <geogFeat type="océan"><placeName>Atlantique</placeName></geogFeat> et la <geogFeat type="mer"><placeName>Manche</placeName></geogFeat>, et comprenant, avec l'<placeName>Angleterre</placeName> proprement dite,
                        l'<placeName>Écosse</placeName>, l'<placeName>Irlande</placeName> et quantité d'îles.</p>
                     <p>L'<placeName>Angleterre</placeName> a un sol extrêmement riche en productions minérales ; chaque année on extrait 150 millions de tonnes de houille de ses mines ; le fer
                        se trouve abondamment dans le sol ; les mines d'étain du comté de <placeName>Cornouailles</placeName>, celles de plomb et de cuivre du <placeName>pays de
                           Galles</placeName> sont très productives.</p>
                     <p>Nul pays au monde ne possède un aussi grand nombre de fabriques ; on estime que les machines à vapeur que l'on y emploie exécutent le travail de douze cents millions
                        d'hommes. Les objets principaux de l'industrie anglaise sont : les cotonnades, les draps, les lainages, les machines, les outils, la coutelleris, les armes, le papier,
                        les constructions navales, la bière, etc., etc. L'agriculture donne des produits très abondants en céréales, bestiaux et fruits.</p>
                     <p>La marine anglaise est la plus puissante du monde tant au point de vue militaire que commercial ; elle possède 22,000 navires marchands, plus que toutes les nations du
                        monde réunies.</p>
                     <p>L'<placeName>Angleterre</placeName> a fondé des colonies dans toutes les régions du globe ; elle y domine sur environ 200 millions de sujets ; les principales sont :
                        l'<placeName>Hindoustan</placeName>, la <placeName>colonie du Cap</placeName>, le <placeName>Canada</placeName>, l'<placeName>Australie</placeName>. Elle nous a
                        ravi, depuis un siècle et demi, une grande partie de l'<placeName>Hindoustan</placeName>, l'<placeName>ile de France</placeName> ou <placeName>Maurice</placeName>, le
                        <placeName>Canada</placeName> et plusieurs îles des <placeName>Antilles</placeName>.</p>
                     <p>La capitale des <placeName>Iles Britanniques</placeName> est <placeName>Londres</placeName>, la plus grande et la plus riche ville du monde ; elle compte plus de
                        4,000,000 d'habitants, et son commerce dépasse celui de toute la <placeName>France</placeName>. Située sur la <geogFeat type="fleuve"><placeName>Tamise</placeName></geogFeat>, qui mesure 800
                        mêtres de largeur, à environ 80 kilomêtres de la mer, elle est le rendez-vous de milliers de navires qui débarquent dans des magasins immenses, appelés docks, tous les
                        produits du globe. <placeName>Londres</placeName> a des rues magnifiques, des squares immenses, véritables parcs au milieu d'un océan de maisons et de beaux monuments
                        parmi lesquels il faut citer l'<placeName>église Saint-Paul</placeName>, celle de <placeName>Westminster</placeName>, le <placeName>palais du Parlement</placeName>, le
                        <placeName>palais de Justice</placeName>, la <placeName>Tour</placeName>, le <placeName>musée Britannique</placeName> et celui de
                        <placeName>South-Kensington</placeName>, auquel rien ne saurait être comparé en <placeName>France</placeName>.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="100">
            <pb type="page" n="348" />
            <head>100. — Explications. (Élève, p. 211.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>— Tu ne m'avais pas conté cette histoire, mon fils ? dit <persName key="mme_richard" type="fictif">Mme Richard</persName>, après un petit silence.</p>
               <p>— Je ne la sais que depuis ce matin ; je l'ai apprise par hasard en compulsant pour mon patron quelques livres dans la bibliothèque du<placeName> Conservatoire*<note type="annotation">Conservatoire.
                  Grand édifice, situé à Paris, où l'on conserve les modèles de toutes les machines.</note> des arts et métiers</placeName>. Et devinez ce que j'ai vu dans le <placeName>musée
                     du Conservatoire</placeName> !</p>
               <p>J'ai vu la machine même de <persName type="historique">Thimonier</persName>, celle qu'il a vainement promenée sur son dos à travers le monde, oui, la
                  première des machines à coudre ! Elle est là maintenant, elle y demeure en témoignage.</p>
               <p>Elle est en bois, propre, brillante, comme si elle venait de recevoir le coup de pouce*<note type="annotation">Coup de pouce. La dernière appropriation faite à un objet travaillé avant de le
                  livrer</note> de ouvrier plein de <pb type="page" n="349" />
                  <fw>EXPLICATIONS. 349</fw> tendresse et de foi à son idée. J'étais bien ému en la regardant ! </p>
               <p>Les deux femmes, qui l'écoutaient, l'étaient aussi.</p>
               <p>Après un instant, <persName key="louis" type="fictif">Louis</persName> se tourna vers la machine à coudre de sa mère : </p>
               <p>— Celle-là, dit-il, n'a pas passé par tant de mauvais chemins. L'Américain <persName type="historique">Howe</persName> en prit le brevet*<note type="annotation">Brevet. Pièce écrite que le
                  gouvernement délivre à un inventeur pour lui assurer la propriété de sa découverte.</note> en 1846 : il on a tiré force argent et gloire. Elle est d'ailleurs un perfectionnement
                  sérieux. Tu as compris, cousine, le mécanisme de celle de <persName type="historique">Thimonier</persName> ? </p>
               <p>— Oui.</p>
               <p>— Regarde celui-ci.</p>
               <p>Il montra l'aiguille américaine qui a un œil près de la pointe et pas de crochet ; un fil est passé dans cet œil. Et ôtant la plaque à aiguille de manière à laisser voir la partie
                  inférieure du système, il agita de la main, lentement, le volant.</p>
               <figure>
                  <caption>Navette et aiguille de la machine à coudre.</caption>
               </figure>
               <p>Que vois-tu ? </p>
               <p>— Je vois, répondit <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName>, s'avancer une petite navette en acier qui porte un autre fil. Celle-ci coud à deux fils.</p>
               <p>— Voilà le perfectionnement.</p>
               <p>— Oui, dit <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> en se rasseyant ; mais je veux aller, avant mon départ, saluer la couseuse du malheureux ouvrier
                  d'<placeName>Amplepuis</placeName> ! </p>
               <p>Le soir, avant de se coucher, elle écrivit chaleureusement à <persName key="mme_valon" type="fictif">Mme Valon</persName>. Tantôt à cette amie, tantôt à son père, elle adressait
                  ainsi ses impressions*<note type="annotation">Impressions. Ce que le spectacle des choses laisse de souvenirs dans le cœur et dans l'esprit.</note> de la journée.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <list>
                  <head>Questionnaire.</head>
                  <item>— Où <persName key="louis" type="fictif">Louis</persName> avait-il appris l'histoice de <persName type="historique">Thimonier</persName> ? </item>
                  <item>— Quelle machine avait-il vue au <placeName>Conservatoire</placeName> ? </item>
                  <item>— Faites-en la description.</item>
                  <item>— Quel parti l'Américain <persName type="historique">Howe</persName> tira-t-il de cette machine dédaignée ? </item>
                  <item>— Dites quelques mots du mécanisme de la machine <persName type="historique">Howe</persName>.</item>
                  <item>— Que vit <persName key="suzette" type="fictif">Suz<persName key="suzette" type="fictif" />ette</persName> ? </item>
                  <item>— Quelle résolution prit-elle ? </item>
                  <item>— A qui adressa-t-elle une lettre, le soir même ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head>Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Que pensez-vous de l'habitude de noter chaque soir ce que l'on a fait, ou, remarqué, appris dans la journée ? </item>
                        <item>— Indiquez-en les avantages.</item>
                        <item>— Comment s'appelle le cahier où l'on prend ces <fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse) <fw type="sig">20</fw></fw>
                           <pb type="page" n="350" />
                           <fw>350 SUZETTE.</fw> notes ? — Que nous rappelle à cet égard le nom de <persName type="historique">Franklin</persName> ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Écrire, jeter sur le papier ses impressions sur ce qu'on a vu de bon, d'utile, de beau ; se rendre compte à soi-même de ce qu'on a senti, pensé au cours de la journée ; résumer
                        ce qu'on a appris, c'est une jouissance aussi douce que de confier à son amie un bonheur qu'elle partagera. Alors nos impressions se fixent, les idées se développent, les
                        pensées s'élèvent, les sentiments s'épurent, l'esprit se pénetre des connaissances dont il s'est enrichi.</p>
                     <p>Le cahier où l'on prend ces notes s'appelle notre journal.</p>
                     <p><persName type="historique">Franklin</persName>, dans sa jeunesse, s'en servit pour acquérir l'habitude des vertus qu'il regardait comme les plus désirables. Chaque soir, il
                        notait les fautes qu'il avait commises, et au début, effrayé de leur multiplicité, il en vint à s'observer si bien qu'il eut la satisfaction de constater quelques mois après
                        une amélioration notable.</p>
                     <p><persName type="historique">Mme de Lamartine</persName>, mère de notre grand poète, conseillait à son fils, et en ces termes, de tenir le journal quotidien de sa vie : </p>
                     <p>« Fais comme moi ; donne un miroir à ta vie. Donne une heure à « l'enseignement de tes impressions et à l'examen silencieux de ta 
                        <l>« conscience. Il est bon de penser le jour, avant de faire tel ou tel </l>
                        <l>« acte : J'aurai à en rougir le soir en l'écrivant. Il est doux de fixer </l>
                        <l>« aussi les joies qui nous échappent ou les larmes qui tombent de nos </l>
                        <l>« yeux, pour les retrouver quelques années après sur ces pages, et </l>
                        <l>« pour se dire : Voilà donc de quoi j'ai été heureux ; voilà donc de</l> 
                        <l>« quoi j'ai pleuré. Cela apprend l'instabilité des sentiments et des </l>
                        <l>« choses ; cela fait apprécier la jouissance et les peines, non pas à leur </l>
                        <l>« prix du moment qui nous trompe, mais au prix de l'éternité, qui </l>
                        <l>« seule ne nous trompe pas. »</l> </p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="composition">
                  <head>Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Rédigez le journal d'une journée de classe et celui d'une journée passée hors de l'école ; que tout y soit rigoureusement vrai.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Voir, pour modèles, le <title>COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré supérieur), Partie du maître, par <persName type="historique">E. LAPORTE</persName></title>, page 32 et suivantes.)</p>
                     <p>Prévenir les élèves, pour qu'elles rédigent leur journal en toute sécurité d'esprit, que vous seule lirez leur travail.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="civilité">
                  <head>Civilité.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LES LETTRES.</item>
                        <item>— Quand et à qui peut écrire une jeune fille ? </item>
                        <item>— Comment doit-on s'exprimer dans une lettre ? </item>
                        <item>— Que prescrit la civilité pour le choix du papier et la manière de commencer et de finir les lettres ? </item>
                        <item>— Donnez le modèle de trois adresses.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Dès qu'elle sait écrire et quelque peu orthographier, une jeune fille peut composer de petits billets et de courtes lettres, destinés soit à ses parents, soit à quelques
                        compagnes avec qui elle est en rapports intimes. Cet exercice est excellent pour habituer l'enfant à exprimer ses pensées avec ordre et clarté. Quand elle sera plus agée, le
                        cercle de sa correspondance restera dans les mêmes limites ; d'ailleurs, à cet égard, elle doit consulter son père et sa mère, et leur lire presque toujours les lettres qu'elle
                        prépare, afin de recevoir leurs conseils. « Les paroles volent et les écrits restent, » dit le proverbe ; d'où il résulte qu'on doit apporter un soin tout particulier à sa
                        correspondance.</p>
                     <p>(Voir, pour les autres points, le <title>COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré élémentaire et moyen), par <persName type="historique">E. LAPORTE</persName>, Partie de l'élève</title>, pp. 64,
                        70 et 145. )</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         
      </body>
   </text>
</TEI>
