<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch021">
            <head type="chapter"> 21. — Une lettre de Jacques. (Élève, p. 52.) </head>
            <pb type="page" n="75" />
            <div2 type="récit">
               <p>(LA FERME-ÉCOLE)</p>
               <p>« Cher père,</p>
               <p> « Sans le regret du village qui me tient toujours, je serais ici comme un poisson dans l'eau. </p>
               <pb type="page" n="76" />
               <fw type="header"> 76 SUZETTE. </fw>
               <p> « Le <placeName>Paraclet</placeName> est charmant*<gloss>Charmant. Très agréable.</gloss>. L'école, 
                  bâtie sur le flanc d'une colline, domine une
                  belle vallée où coulent l'<placeName><geogFeat type="fleuve" ref="avre">Avre</geogFeat></placeName> et la 
                  <placeName><geogFeat type="fleuve" ref="moye">Moye</geogFeat></placeName>. Un petit village de maisonnettes rouges et blanches, 
                  avec son clocher qui ressemble à celui de <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName>,
                  c'est notre horizon. </p>
               <p> « Cent vingt hectares, voilà mon domaine maintenant.</p>
               <p> « Quel grand propriétaire je fais, n'est-ce pas ? Il est vrai que je partage avec de nombreux camarades. </p>
               <p> « Et le travail des champs marche ici avec celui de l'esprit ; l'histoire, la chimie* 
                  <gloss>Chimie. Science qui étudie ce qui peut changer l'état des corps et les applications
                  utiles qui en résultent.</gloss>, la physique*<gloss>Physique. Science qui étudie les propriétés des corps matériels 
                     sans les décomposer, comme on le fait en chimie.</gloss>,
                  l'horticulture, l'arboriculture, nous occupent une partie du jour. </p>
               <p> « Des professeurs et un laboratoire* <gloss>Laboratoire. Local disposé pour faire les expériences de physique et de chimie.
               </gloss> ! rien ne nous manque. Aux vacances, vous verrezre
                  comme on taillera, greffera* <gloss>Greffer. Fixer, dans la fente d'une tige d'arbre, une petite branche que 
                     l'on coupe sur un arbre de meilleure espèce.</gloss> ! Et quels beaux
                  fruits mangeront ceux qui les aiment, par exemple, une jeune fermière de ma connaissance qu'on appelle 
                  <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ! </p>
               <p> « La chimie agricole surtout me passionne. Quelle ressource pour l'agronome*<gloss>Agronome. Celui qui s'occupe de perfectionner
                  l'agriculture.</gloss> ! La chimie vous
                  analyse*<!--Analyse has an asterisk but no definition in the lexique--> une plante, en montre un à un les éléments*
                  <gloss>Éléments. Les parties, les substances dont un corps est
                     composé.</gloss> : tant d'azote* <gloss>Azote. L'un des deux gaz qui forment l'air ; il ne peut entretenir la combustion.</gloss>,
                  tant de carbone* <gloss>Carbone. Corps
                        qui, à l'état de pureté, est le diamant, et qui constitue la base du bois et du charbon.</gloss>, tant de soufre,
                  d'oxygène*<gloss>Oxygène. Celui des deux gaz de l'air qui peut
                           entretenir la combustion.</gloss>, d'hydrogène*<gloss>Hydrogène. Gaz 14 fois et demie plus léger que l'air.</gloss>, etc. ; 
                  et le cultivateur ayant appris tout cela, sait encore
                  que les plantes puisent ces éléments pour la plus grande partie dans le sol par leurs racines et radicelles* 
                  <gloss>Radicelles. Petites ramifications d'une racine.</gloss>. Il lui
                  devient alors aisé de donner, par des engrais appropriés, à chacune la nourriture qui lui convient, et de la
                  rendre ainsi belle et vigoureuse. </p>
               <p> « A étudier et à bêcher tour à tour, je me porte comme un charme*<gloss>Charme. Parfaitement bien.</gloss>. 
                  Un professeur nous disait hier que les hommes devraient à peu près tous
                  pouvoir partager ainsi leur journée entre le travail des mains et celui de l'esprit. Ils s'en porteraient 
                  mieux intellectuellement, et peut-être en viendront-ils là dans l'avenir. </p>
               <p> « J'ai fait ici la connaissance d'un homme que vous aimeriez beaucoup, cher père : c'est 
                  <persName type="historique">Olivier de Serres</persName>* <gloss>Olivier de Serres. Grand
                  agronome contemporain de <persName type="historique">Henri IV</persName>.</gloss>. Sa pensée vit, encore, 
                  quoiqu'il soit mort depuis à peu près trois cents ans. On l'appelle le
                  père de l'agriculture. Il créa l'agronomie, il aima les champs, et, par grand désir d'être utile aux 
                  hommes, écrivit des livres <pb type="page" n="77" />
                  <fw type="header"> UNE LETTRE DE JACQUES. 77 </fw> qui, après trois siècles, continuent de nous éclairer. </p>
               <p> « Le directeur du <placeName>Paraclet</placeName> est un brave. En 1870, sergent de mobiles*
                  <gloss>Mobiles. Les mobiles étaient de jeunes
                  soldats qui n'avaient pas été formés au service militaire.</gloss>, en pleine bataille, 
                  il retourna sur ses pas et se rejeta dans la mitraille pour aller reprendre le drapeau de
                  la compagnie aux mains de celui qui le portait et qu'une balle venait de frapper.
                  Il sauva le drapeau. C'est beau, cela, n'est-ce pas ? </p>
               <p> « On appelle pour une promenade agricole. Nous allons visiter une ferme importante des environs. </p>
               <p>« Je vous quitte : je vous embrasse de tout mon cœur, cher papa, et toi,
                  <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, et vous, <persName type="fictif" key="françois"
                  >François</persName> et <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>. </p>
               <p>« <persName type="fictif" key="jacques">JACQUES DUMAY</persName>. » </p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head> Questionnaire. </head>
               <list>
                  <item>— Qu'adresseriez-vous à vos parents si vous étiez en pension depuis quelques jours ?</item>
                  <item>— Donnez un aperçu de ce que contiendrait votre lettre ?</item>
                  <item>— Comment la commenceriez-vous et l'achèveriez-vous ?</item>
                  <item>— Que disait <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> de la ferme-école du <placeName>Paraclet</placeName> ?</item>
                  <item>— Quelle était l’étendue du domaine ?</item>
                  <item>— Quel était l'objet du travail de chaque jour ?</item>
                  <item>— Quel résultat <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> prévoyait-il pour la ferme de son père ?</item>
                  <item>— Que disait un professeur de son école sur l'utilité du travail manuel ?</item>
                  <item>— Qu'est-ce qu'<persName type="historique">Olivier de Serres</persName> ?</item>
                  <item>— Quels détails <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> donnait-il sur le directeur de l'école d'agriculture ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head> DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES. </head>
               <div3 type="français">
                  <head type="sujets"> Français. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Écrire en marge d'une feuille de papier, et les uns au-dessous des autres, tous les verbes de l'alinéa 
                           commençant par Aux vacances… et ceux des deux suivants.</item>
                        <item>— Indiquer à côté de chacun de ces verbes le mode et le temps auxquels ils sont employés. </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>MODÈLE.— <term>Verrez</term>, mode indic., temps futur. <term>Taillera</term>, mode indic., temps futur.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets"> Sciences naturelles. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Rappelez ce que nous enseignent : 1° la physique,</item>
                        <item>— 2° la chimie, et donnez une idée de l'utilité de ces sciences. </item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'un gaz ?</item>
                        <item>— Quels gaz composent l'air ;</item>
                        <item>— l'eau ?</item>
                        <item>— Quel corps solide forme la matière de, tous les végétaux ?</item>
                        <item>— Dans quels combustibles naturels se trouve encore le carbone ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>La physique</term> étudie les propriétés des corps, telles que l'élasticité, la pesanteur, la divisibilité,
                        ainsi que les phénomènes (1) <note type="foot">(1) On appelle
                        phénomène toute chose qui vient à apparaître dans les corps, comme, par exemple, la formation de la vapeur, 
                        la dilatation de l'eau chauffée, l'apparition de l'arc-en-ciel,
                        l'ascension d'un liquide dans un morceau de sucre dont la base seule est en contact avec ce liquide, l'écho,
                        le grossissement des objets à travers les lunettes.</note> qui
                        ne changent pas leur nature. </p>
                     <p><term>La chimie</term> étudie les combinaisons des corps, comme celle de l'huile et de la soude qui donne le 
                        savon, et les phénomènes qui modifient leur nature, par exemple
                        celui de la fermentation du vin nouveau dans les fûts.</p>
                     <p><term>Un gaz</term> est un corps semblable à l'air que nous respirons. Les gaz 
                        <pb type="page" n="78" />
                        <fw type="header"> 78 SUZETTE. </fw>
                        sont élastiques, souvent invisibles, et les moins pesants de tous les corps ; la plupart dégagent une odeur caractéristique.
                        On connaît
                        celle de l'acide sulfureux, gaz produit lorsque le soufre brûle et celle des gaz qui se dégagent des chairs en putréfaction.</p>
                     <p><term>L'air</term> est composé de deux gaz ; l'oxygène et l'azote, tous deux inodores et invisibles.</p>
                     <p><term>Le carbone</term> ou <term>charbon</term> est le corps solide qui forme les végétaux ; si on les soumet, en effet, 
                        à une forte chaleur dans un lieu clos, l'eau qu'ils
                        contiennent s'évapore et il ne reste plus qu'une substance noirâtre : le charbon. </p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets"> Industrie. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Quels vases, quels appareils, quels instruments voit-on dans un laboratoire ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On remarque dans un laboratoire des fourneaux, des creusets, des fioles et des tubes de verre, des chalumeaux, 
                        des lampes à esprit-devin, des cornues, des appareils qui
                        produisent de l'électricité. </p>
                     <p>Les <term>cornues</term> ressemblent à des poires creuses de verre et se prolongent en un tube allongé.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="agriculture">
                  <head type="sujets"> Agriculture. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Que nous apprennent l'horticulture et l'arboriculture ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>L'horticulture</term>, branche de la science de l'agriculture, nous apprend quels soins il faut donner à un 
                        jardin (<term>hortus</term>, en latin) pour en obtenir de bons
                        produits en abondance. <term>L'arboriculture</term> traite des arbres fruitiers et des moyens de les améliorer. </p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" n="022">
            <pb type="page" n="78" />
            <head>22. — Un éteignoir à chandelle. (Élève, p. 54.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>— Voilà une bonne lettre ! dit le père, celle d'un garçon qui a déjà du cœur au métier. </p>
               <p>— Et regardant M. <persName type="fictif" key="françois">François</persName> : — <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> 
                  est un brave enfant ; <persName
                  type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, une brave fille ; <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>... euh ! euh !
                  ... mais <persName type="fictif"
                     key="françois">François</persName> est un polisson ! </p>
               <figure>
                  <caption> Cerises. Les cerises sont un excellent fruit, que l'on peut manger aussi en confiture ou à l'eau-de-vie. </caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption> Poires et pommes. Les pommes et les poires cuites au four forment un dessert très agréable ; les pommes sont utilisées aussi en pâtisserie. Le cidre est une boisson faite
                     avec du jus de pommes fermenté ; le poiré est un cidre fait avec des poires. </caption>
               </figure>
               <pb type="page" n="79" />
               <fw type="header">UN ÉTEIGNOIR A CHANDELLE. 79</fw>
               <p>Une demi-heure auparavant, <persName type="fictif" key="françois">François</persName> avait détruit une chaise, — c'était la troisième ;
                  l'horloge, le bac à charbon*<gloss>Bac à
                  charbon. Caisse où l'on place le charbon.</gloss> avaient péri de sa main ; le jardin montrait un cerisier, deux poiriers et trois
                  pommiers fort éclopés*<gloss> Eclopé. Celui dont
                     l'ètat n'est pas satisfaisant.</gloss> de son fait. Les serrures des portes et des armoires avaient été démontées plusieurs fois
                  pour laisser voir ce qu'elles contenaient, comme
                  il arrive aux poupées dont les petites filles curieuses crèvent la peau pour s'assurer de ce qu'il y a dedans.</p>
               <figure>
                  <caption>Une couveuse. Ne dérangez jamais la poule qui couve. </caption>
               </figure>
               <p> La curiosité n'est cependant pas toujours mauvaise, et celle de <persName type="fictif" key="françois">François</persName> avait un côté
                  assez intéressant. Il en tirait, quoique à
                  grands frais*<gloss>Grands frais. Avec grande dépense.</gloss>, des idées parfois ingénieuses*<gloss>Idée ingénieuse. Idée qui 
                     inspire des amèlioations auxquelles on ne sougeait
                     pas.</gloss>.</p>
               <p>Une nuit de jeudi, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, affairée à ses couveuses*
                  <gloss>Couveuses. Poule qui couve.</gloss>, qui lui donnaient en ce moment pas
                  mal de surcroît*<gloss>Surcroît. Ce qui s'ajoute à quelque chose pour en augmenter le poids ou l'importance.</gloss> de besogne, 
                  n'avait pu regarder que d'un œil aux agissements du
                  galopin. Sur le coup de onze heures, toute la famille étant au lit depuis longtemps, un grand fracas d'écroulement s'entendit soudain.</p>
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>, se levèrent, 
                  accoururent :</p>
               <p>— Qu'est cela ? Qui va là ? </p>
               <p>Profond silence. <persName type="fictif" key="castor">Castor</persName>, le chien de garde, n'aboyait que légèrement.</p>
               <p><persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> ouvrit la seconde porte, celle de la chambre de MM. 
                  <persName type="fictif" key="françois">François</persName> et <persName
                  type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>. Si <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> s'était réveillé au bruit,
                  il ronflait maintenant.</p>
               <p>Mais M. <persName type="fictif" key="françois">François</persName> s'épongeait le nez au-dessus de sa cuvette, et le nez saignait 
                  beaucoup.</p>
               <p>— Eh bien ! qu'est-ce que c'est ? </p>
               <p>— La machine, papa, c'est la machine...</p>
               <p>— Quelle machine, Monsieur ?</p>
               <p>— La machine à éteindre la chandelle, papa.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Quelles réflexions fit <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> après avoir lu la lettre de son fils ? </item>
                  <item>— Pourquoi disait-il que <persName type="fictif" key="françois">François</persName> était un polisson ? </item>
                  <item>— Qu'indiquaient les polissonneries de cet enfant ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce qu'on entendit, une nuit, vers onze heures ? </item>
                  <item>— Qu'aperçut <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> en pénétrant dans la chambre de ses garçons ? </item>
                  <item>— Comment <persName type="fictif" key="françois">François</persName> expliqua-t-il l'accident ? </item>
               </list>
            </div2>
            <pb type="page" n="80" />
            <fw>80 SUZETTE. </fw>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quand la curiosité est-elle louable ? Exemples.</item>
                        <item>— Quand est-elle blâmable ? Exemples.</item>
                        <item>— De quoi les enfants doivent-ils être curieux ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>La curiosité</term>, autrement dit, le désir ou l'empressement de voir et d'apprendre des choses nouvelles et rares,
                        est louable en soi lorsqu'elle s'applique à des
                        sujets utiles. Mais si elle a pour but de découvrir le secret des affaires d'autrui, de connaître ce que les convenances ne 
                        nous permettent pas de pénétrer, elle constitue un
                        des plus fâcheux défauts de la jeune fille et de la femme.</p>
                     <p>Les curieux, les curieuses regardent par les fenêtres pour savoir ce qui se passe chez le voisin ; elles écoutent aux portes ; 
                        elles ouvrent les correspondances ; elles
                        fouillent les poches et les tiroirs ; rien ne survient dans le quartier qu'elles ne laissent tout pour obtenir des
                        détails, quitte à recueillir des rebuffades et des
                        affronts.</p>
                     <p>Ce dont les enfants des deux sexes doivent être curieux, c'est de rechercher ce en quoi ils peuvent être utiles ou agréables ;
                        c'est de compléter le cercle de leurs
                        connaissances par des lectures profitables ; c'est, pour les jeunes filles en particulier, de s'initier aux détails du 
                        ménage et aux procédés relatifs à la cuisine, à
                        l'entretien des vêtements, afin d'être en mesure de mieux seconder leurs mères.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="agriculture">
                  <head>Agriculture.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'appelle-t-on arbres fruitiers ? </item>
                        <item>— Où les plante-t-on ? </item>
                        <item>— Quels soins réclament-ils ? </item>
                        <item>— Décrire un cerisier : tronc, feuilles, fleurs, fruits.</item>
                        <item>— Récolte des cerises ; leur vente ; qualités de ces fruits.</item>
                        <item>— Espèces de cerisiers. </item>
                        <item>— Prix d'un kilogramme de fruits de chaque espèce.</item>
                        <item>— (Mêmes questions pour le poirier et le pommier).</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Les arbres fruitiers</term> produisent des fruits propres à la nourriture de l'homme ; tels sont : les pommiers, les poiriers,
                        les cerisiers, les pêchers, les
                        abricotiers, les noyers, les figuiers, les orangers, les châtaigniers, les noisetiers.</p>
                     <p>On les <term>plante</term> dans des enclos ou dans des champs désignés sous le nom de vergers. L'exposition du terrain doit être 
                        celle du levant ou du midi ; il faut à ces
                        arbres un sol profond et meuble, légèrement en pente pour l'écoulement des eaux surabondantes.</p>
                     <p>Les arbres fruitiers, comme toutes les plantes alimentaires, demandent des soins particuliers. Le sol sera pioché plusieurs fois 
                        l'an, débarrassé des mauvaises herbes et
                        légèrement fumé. Au printemps, on taillera les arbres et on les débarrassera des rameaux mutiles au profit de ceux qui portent 
                        des boutons à fruits.</p>
                     <p><term>Le cerisier</term> est un bel arbre des climats tempérés, à tige droite, recouvert, quand il est jeune, d'une écorce brune 
                        et luisante ; il porte des feuilles vert foncé
                        allongées en pointe. Ses fleurs ressemblent à de petites roses blanches, et rien n'est charmant comme le spectacle qu'il
                        présente aux premières belles journées du printemps.
                        Les fruits apparaissent de bonne heure, sous la forme de petites boules vertes qui, peu à peu, se gonflent d'un suc frais 
                        et sucre, et qui prennent une belle couleur rouge.
                        On cueille les cerises au mois de juin dans la plus grande partie de la <placeName>France</placeName>, et
                        elles sont recherchées pour leur saveur délicieuse comme pour leurs propriétés rafraîchissantes.</p>
                     <p>Les <term>principales espèces de cerises</term> sont : les cerises douces, dont les meilleures se cultivent à 
                        <placeName>Montmorency</placeName> et dans les environs d'<placeName>Auxerre</placeName>, les bigarreaux, les cerises jaunes, 
                        les cerises aigres et les merises, au suc
                        presque noir.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <pb type="page" n="81" />
               <fw type="header">LE SECRET DE LUDIVINE. 81</fw>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head>Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Quels mets prépare-t-on avec les cerises, les poires, les pommes ? </item>
                        <item>— Donner quelques détails sur cette préparation.</item>
                        <item>— Quelles liqueurs fabrique-t-on avec ces fruits ? </item>
                        <item>— Comment fait-on des conserves de cerises ? </item>
                        <item>— Comment convient-il d'agencer un fruitier ? </item>
                        <item>— Soins à donner aux fruits.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Avec les <term>cerises</term>, on prépare des tartes et des confitures ; avec les <term>pommes</term>, des beignets, 
                        des charlottes, de la marmelade, des gelées ; on les mange
                        encore cuites au four ou au beurre ; avec les <term>poires</term>, des mets analogues, et, lorsqu'on les fait 
                        cuire et réduire dans du vin doux, on obtient une sorte de
                        confiture appelée <term>cotignac</term>.</p>
                     <p>En distillant les cerises communes et les cerises sauvages, on fabrique une liqueur forte connue sous le nom 
                        de <term>kirsch</term>. Les pommes et les poires donnent la boisson
                        connue sous le nom de <term>cidre</term>.</p>
                     <p>CONSERVES DE CERISES. — On choisit des fruits nouvellement cueillis avant leur complète maturité, encore fermes au
                        toucher et bien sains ; on coupe la moitié de la queue en
                        laissant les noyaux, puis on en remplit des bouteilles d'une forme particulière. Les cerises sont arrangées 
                        avec ordre au moyen d'une petite spatule de bois, et on fait
                        disparaître les vides en versant un sirop plus ou moins chargé de sucre, à 25°. On bouche hermétiquement et l'on 
                        donne quatre minutes d'ébullition au bain-marie.</p>
                     <p>FRUITIER. — A la campagne, on conserve les fruits en les privant d'air, de chaleur et de lumière. Ils seront placés dans une
                        chambre à l'abri de la gelée, dont la fenêtre devra
                        être calfeutrée et fermée intérieurement de volets ; la porto elle-même ne sera jamais ouverte. On rangera les fruits sur 
                        des planches de manière à ne point se toucher ; durant
                        les froids, on couvrira de paillassons le devant de ces planches ainsi que les portes et les fenêtres ; 
                        ajoutons qu'il est nécessaire d'enlever soigneusement les fruits
                        gâtés.</p>
                     <p>On <term>conserve les raisins</term> en les plaçant séparément dans des sacs de bon papier collé, qu'on lie de manière à les
                        priver d'air, et qu'on accroche de telle sorte que
                        le fruit ait la queue en bas.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="civilité">
                  <head>Civilité.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Comment faut-il manger à table les cerises, les pommes et les poires ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les enfants prendront à table leurs cerises une à une, et ils déposeront discrètement les noyaux sur l'assiette, car il est 
                        dangereux et malsain de les avaler. Ils diviseront
                        les pommes et les poires qu'ils pèleront à l'avance, et mangeront chaque tranche après en avoir enlevé les pépins au couteau.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="hygiène">
                  <head>Hygiène.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— A quel moment faut-il manger les fruits ? </item>
                        <item>— Quelles suites fâcheuses résultent, pour la nourriture des enfants, de l'usage des fruits à demi mûrs ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Lorsqu'on veut consommer des fruits, il faut attendre qu'ils soient bien mûrs et en user modérément. Alors, c'est un 
                        aliment de facile digestion, sain et rafraîchissant.</p>
                     <p>La consommation des fruits encore verts nuit à la santé ; il en résulte des irritations de l'estomac et des intestins souvent
                        durables et fâcheuses pour la santé générale. Les
                        enfants devront, en conséquence, s'en abstenir, quelque plaisir qu'ils trouvent à les manger.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch023">
            <pb type="page" n="81" />
            <head>23. — Le secret de <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>. (Élève, p. 56.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Il dit cela avec la belle tranquillité de l'inventeur*<gloss>Inventeur. Celui qui fait une invention.</gloss> sans reproche, et il 
                  continua : </p>
               <fw type="footer"><fw type="sig">5.</fw></fw>
               <pb type="page" n="82" />
               <fw>82 SUZETTE.</fw>
               <p>— La ficelle a cassé ; et comme j'étais couché, le cliquet*<gloss>Cliquet. Petit levier pour empêcher une roue dentée de revenir en
                  arrière.</gloss> m'est tombé sur le nez.</p>
               <p>Il montrait le plafond, où se voyaient encore quelques clous, des trous, des dégradations du plâtre :</p>
               <p>— Papa, ça a très bien marché, au moins vingt fois ; l’éteignoir descendait tout seul et fonctionnait à ravir. — Son regard rencontra 
                  la bougie à demi consumée et, sur une
                  chaise, une cinquantaine d'allumettes brûlées : — Mais, à la vingt-unième fois, la ficelle casse ; paf ! le cliquet sur…! </p>
               <p>La main paternelle fit un petit mouvement du côté de l'éteigneur de chandelles. Mais 
                  <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, déjà en train de
                  bassiner*<gloss>Bassiner une blessure. Humecter, mouiller avec un liquide tiède ou chaud.</gloss>la blessure, arrêta d'un regard 
                  cette main. </p>
               <p>— Papa, dit-elle, ne prenez pas la peine, je vous prie, de vous occuper de ce mauvais garçon. Et vous, Monsieur, tournez-vous par ici,
                  cachez à votre père cette vilaine trompette
                  de nez que vous venez de changer en pomme de terre !></p>
               <p>Le papa grommela*<gloss>Grommeler. Murmurer, se plaindre entre ses dents.</gloss> un instant, puis : </p>
               <p>— Bon, pose-lui là-dessus une toile d'araignée, quoiqu’il ne mérite pas tant de soins.</p>
               <p>Mais où étaient-elles les toiles d'araignées ? Depuis longtemps cela avait déserté*<gloss>Déserter. Voir nº 11.</gloss> la maison.</p>
               <p>Avant qu'on eût le temps de le retenir, <persName type="fictif" key="françois">François</persName>
                  <figure>
                     <caption>— C'est la ficelle qui a cassé et le cliquet m'est tombé sur le nez.</caption>
                  </figure>
                  <pb type="page" n="83" />
                  <fw type="header">LE SECRET DE LUDIVINE. 83</fw> 
                  s'élança, escalada le grenier, et redescendit ; il en tenait une.</p>
               <p>— Je l'ai découverte ce matin à la lucarne d'en haut.</p>
               <p>La toile fut appliquée sur le mal.</p>
               <p>— Maintenant dormez, Monsieur, et laissez-nous dormir ! </p>
               <p>Mais pendant le reste de la nuit, ah ! comme elle poussa, la pomme de terre ! et comme au matin elle était haute en couleur !</p>
               <p>— Pourtant, dit <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> à <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>, 
                  lorsqu'en passant elle vit l'accident, la
                  toile d'araignée, voilà bien, dit-on, ce qu'il faut pour les écorchures !</p>
               <p><persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> hocha la tête :</p>
               <p>— La toile d'araignée, c'est bon et ça ne l'est pas ; vous me comprenez, <persName type="fictif" key="m_dumay">Denis</persName> ? 
                  ça dépend. Mais j'ai un secret de ma défunte
                  mère. — Puis, doucement, en femme qui a un secret, et qui ne veut pas le laisser tomber en route, 
                  <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> alla au colombier.
                  Elle reparut bientôt, tenant quelque chose dans sa main fermée, et annonça à voix basse qu'avant une heure elle rapporterait un 
                  onguent*<gloss>Onguent. Mélange ou composition
                     molle qu'on étend sur du linge, du papier, et qu'on applique sur une plaie.</gloss> dont on lui dirait des nouvelles.</p>
               <p>Après trois quarts d'heure, elle revint avec le visage d'une personne enchantée de faire le bien, et de ses propres mains plaça 
                  sur la toile d'araignée un cataplasme. <persName
                  type="fictif" key="françois">François</persName> poussa une exclamation, renifla, et avec une grimace :</p>
               <p>— Pff ! pff ! qu'est-ce que c'est que ça ?</p>
               <p>— Trois jours et trois nuits garde-le-moi là où il est, dit <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>, et tu 
                  seras pour longtemps à l'abri des maux de nez et
                  même d'oreilles. Ma grand-mère, ma mère en ont guéri beaucoup... et demande à <persName type="fictif">Plectrude</persName>,
                  à <persName type="fictif">Jean-Marie</persName>, à <persName type="fictif">Morisot</persName>, si je leur ai fait du mal.</p>
               <p>Mais, le soir, la douleur commencée avec l'application de la toile d'araignée s'accrut beaucoup.</p>
               <p>— Pff ! pff ! qu'est-ce que c'est que ça ? répétait <persName type="fictif" key="françois">François</persName>.</p>
               <p>Cependant, comme il voulait guérir au plus vite pour chercher une ficelle plus solide et reprendre son
                  <pb type="page" n="84" />
                  <fw type="header"> 84 SUZETTE.</fw>
                  expérience*<gloss>Expérience. Epreuve, essai que l'on fait pour découvrir ou pour arriver à démontrer une vérité.</gloss>, 
                  ou quelque autre
                  de ce genre, il tenait bravement.</p>
               <p>Mais <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> devenait inquiète.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— En quels termes <persName type="fictif" key="françois">François</persName> acheva-t-il le récit des causes de l'accident ? </item>
                  <item>— Que dit et fit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> pour apaiser la colère de 
                     <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> et pour
                     soulager <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ?</item>
                  <item>— Quel remède singulier indiqua le père et comment se le procura-t-on ? </item>
                  <item>— Comment se comporte le nez pendant la nuit ? </item>
                  <item>— Quel remède secret prépara <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> ?</item>
                  <item>— Racontez comment il fut appliqué par elle et accueilli par le malade ? </item>
                  <item>— Quels conseils donna la voisine pour assurer le succès de son emplâtre ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Faut-il se moquer des enfants qui s'amusent à confectionner des machines ?</item>
                        <item>— Pourquoi ? </item>
                        <item>— Connaissez-vous des enfants auxquels on doit des découvertes utiles ?</item>
                        <item>— Résultats fâcheux des moqueries entre élèves.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>En général, les enfants sont observateurs ; ils aiment à examiner les choses, à se rendre compte de ce qu'elles sont, 
                        comment elles fonctionnent et quel parti on en
                        peut tirer. Il est donc juste de les encourager quand ils manifestent de semblables dispositions, et de leur venir en 
                        aide par des conseils ; peut-être ainsi une
                        vocation se manifestera-t-elle et sera-t-elle le point de départ d'une existence utile à la société.</p>
                     <p>C'est à un enfant qu'on doit la découverte de l'appareil qui règle l'entrée et la sortie de la vapeur dans le cylindre où 
                        se meut le piston de la machine ; <persName
                        type="historique">Galilée</persName>, enfant, remarqua à l'église les mouvements égaux d'une lampe suspendue et imagina le 
                        pendule ; <persName type="historique">Franklin</persName>, enfant aussi, fit une observation pendant un orage en jouant au 
                        cerf-volant, et plus tard en tira l'idée du paratonnerre. On raconte que
                        l'usage des lunettes provient de la remarque d'un petit Hollandais qui regardait les objets avec un morceau de glace convexe.</p>
                     <p>La moquerie a pour objet de rendre ridicules certaines personnes au moyen de critiques malveillantes, exagérées, présentées
                        sous une forme plaisante. On peut montrer
                        ainsi quelque esprit, mais on dévoile en même temps qu'on manque de tact et de cœur, surtout si les
                        observations malignes sont inspirées par une difformité naturelle.
                        Les moqueurs amusent parfois, mais personne ne les estime : que les jeunes filles ne l'oublient pas,
                        elles si promptes à signaler ce qu'il peut y avoir de singulier
                        dans la physionomie, la tenue et les vêtements de leurs compagnes !</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="hygiène">
                  <head type="sujets">Hygiène.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'appelle-t-on remèdes secrets, remèdes de bonne femme ? </item>
                        <item>— Sont-ils tous efficaces ? </item>
                        <item>— Pourquoi ? </item>
                        <item>— Lorsqu'un enfant est malade ou blessé, qui faut-il consulter : 1º si le mal est léger ; — 2° s'il est grave ? </item>
                        <item>— En quoi est-il très avantageux que les jeunes filles étudient l'hygiène et reçoivent des notions de médecine usuelle ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On appelle remèdes secrets, remèdes de bonne femme, des remèdes simples en usage parmi les gens peu instruits, et qui, presque 
                        toujours, n'ont aucune efficacité quand
                        ils ne présentent pas d'inconvénients. Il faut se défier des personnes qui font métier de préparer ces remèdes ; car souvent, parmi elles, 
                        il se trouve des fripons
                        effrontés ; de plus, comment peut-on croire à la valeur des compositions qu'elles offrent aux naïfs, puisqu'elles-mêmes n'ont aucune 
                        notion de la médecine ?</p>
                     <pb type="page" n="85" />
                     <fw type="header">LA BOHÉMIENNE. 85</fw>
                     <p>Lorsqu'un enfant est malade ou simplement indisposé, il faut : </p>
                     <p>Si le mal est léger, consulter une personne expérimentée, une mère de famille autant que possible.</p>
                     <p>Si l'indisposition ou la blessure sont graves, il est nécessaire de demander sans retard l'aide du médecin : l'argent ainsi dépensé est
                        toujours bien employé. En
                        attendant la venue de l'homme de l'art, l'enfant malade sera mis au lit, et on se gardera de lui donner autre chose que des
                        boissons tièdes et rafraîchissantes, telles
                        que la tisane au chiendent, à la réglisse.</p>
                     <p>Chacun sait que les médecins ne sont pas toujours libres de venir auprès d'un malade, lorsqu'on les en prie, car ils se trouvent 
                        fréquemment retenus au chevet d'un autre ; il est donc très désirable que, dans chaque maison, une personne sache donner les premiers soins
                        en cas d'indisposition ou de blessure, ce qui, plus d'une fois,
                        enrayera le développement du mal. Tel est le motif pour lequel, dans la plupart des écoles, les maîtresses se font une obligation de 
                        dicter aux élèves les conseils et
                        les recettes pour remplir le rôle de garde-malade ou d'auxiliaire du médecin. Toutes devraient, à la fin de leurs études, se munir d'un 
                        bon traité d'hygiène et des
                        excellents petits livres intitulés : <title>Remèdes des champs</title> et <title>l'Art de vivre longtemps</title> (Libr. Hachette ; 0 fr. 50 chacun).</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— CHANDELLES.</item>
                        <item>— Décrivez une chandelle.</item>
                        <item>— Quelle est la matière d'une chandelle ? </item>
                        <item>— Quelle est la matière de sa mèche ? </item>
                        <item>— Comment fabrique-t-on les chandelles ? </item>
                        <item>— Quels sont leurs avantages et leurs inconvénients ? </item>
                        <item>— Combien coûte le kilogramme de chandelle ? </item>
                        <item>— (Mêmes questions sur les bougies).</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les chandelles sont des cylindres de suif fondu à l'intérieur desquels on a introduit une mèche de coton.</p>
                     <p>Pour les fabriquer, on met fondre de la graisse de bœuf ou de vache dans une grande chaudière, et, lorsque le liquide qu'on obtient
                        est suffisamment limpide, on le coule
                        avec une cuiller de fer dans des moules de bois où l’on a tendu une mèche de coton.</p>
                     <p>Le procédé est le même pour les bougies ; seulement la matière employée est la stéarine, qui provient d'huiles grossières ou de 
                        graisses animales, et qui jouit de la
                        propriété de se durcir et de blanchir en se refroidissant, tandis que les chandelles sont molles et jaunâtres pour peu que la température 
                        s'élève.</p>
                     <p>Les chandelles donnent un éclairage peu dispendieux ; mais il est insuffisant et il se produit avec un dégagement de fumée et de gaz dont 
                        l'odeur n'a rien
                        d'agréable.</p>
                     <p>La lumière des bougies est plus vive, plus blanche, et pendant que la flamme brûle, il n'y a ni odeur ni fumée ; de plus, la mèche étant 
                        tressée, elle se consume tout
                        entière et il n'y a pas besoin de la couper de temps en temps comme celle des chandelles.</p>
                     <p>Le kilogramme de chandelle coûte de 0 fr. 90 à 1 fr. 20 ; celui de la bougie revient à 1 fr. 80 ou 2 francs dans la plupart des localités.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" n="024">
            <pb type="page" n="85" />
            <head>24. — La bohémienne. (Élève, p. 58.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Après le coucher du soleil, comme elle causait sur la porte avec le patient*<gloss>Le patient. Celui qui souffre.</gloss>, qui 
                  se trouvait mieux à l'air, tout à coup
                  surgit*<gloss>Surgir. Sortir de, s'élever au-dessus, apparaître sans être attendu.</gloss> à quelques pas une longue et 
                  
                  <pb type="page" n="86" />
                  <fw type="header">86 SUZETTE.</fw>
                  maigre femme, au teint bronzé, avec des yeux hardis, perçants, une tignasse de cheveux, noirs comme aile de corbeau.</p>
               <p>— La charité, s'il vous plaît ? dit-elle en tendant une main osseuse.</p>
               <p>— <persName type="fictif" key="françois">François</persName>, dit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, va chercher un morceau
                  de pain.</p>
               <p>Pendant que <persName type="fictif" key="françois">François</persName> obéissait, la bohémienne, après avoir jeté un regard à l'enfant, s'approcha 
                  de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> : </p>
               <p>— Il est malade, le petit ?</p>
               <p>— Oui, d'un bobo qui ne se presse pas de guérir.</p>
               <p>— Et qui ne guérira pas ! repartit aussitôt l'étrange*<gloss>Étrange. Qui n'est point comme les choses ou personnes ordinaires.</gloss> créature, 
                  avec un ton qui fit frissonner la jeune fille.</p>
               <p>— Vous dites... qu'il ne guérira pas ? demanda <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, la voix soudainement altérée.</p>
               <p>— Je le dis !</p>
               <p>En même temps, elle tendit l'index vers le ciel, d'où la nuit tombait déjà, et <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> vit, 
                  au-dessus de la maison, le vol
                  tournoyant et silencieux de deux grandes ailes blanches.</p>
               <p>— Connais-tu cet oiseau, ma fille ?</p>
               <p>— C'est une chouette ! répondit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, toute tremblante.</p>
               <p>— Oui, l'oiseau de malheur !...</p>
               <p><persName type="fictif" key="françois">François</persName> revenait avec le morceau de pain qu'il était allé chercher.</p>
               <p>— Si tu veux en savoir davantage, reprit la bohémienne, viens tout à l'heure, là-bas, seule.</p>
               <p>Et, ce disant, elle montrait, à gauche de la ferme, une encoignure ombragée. Puis, prenant le pain que lui tendait l'enfant, elle s'éloigna.</p>
               <p>Eh bien ! que faire ?</p>
               <p>Très émue, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> se demanda s'il était sage d'aller à ce rendez-vous.</p>
               <p>Mais le pauvre petit <persName type="fictif" key="françois">François</persName> était malade, il n'y avait pas à en douter ; le cliquet, 
                  fait d'une vieille ferraille, était
                  peut-être empoisonné ; et la chouette venait de paraître ici comme un avertissement de mort. C'est
                  <persName type="fictif" key="françois">François</persName> qui était menacé !
                  car, en ce moment, point 
                  <pb type="page" n="87" />
                  <fw type="header">LA BOHÉMIENNE. 87</fw> 
                  d'autre malade que lui au village. Ah ! ne fallait-il pas tout tenter*<gloss>Tenter une chose. Essayer ; mettre, pour réussir, un moyen
                     quelconque en usage.</gloss> contre ce terrible souci ? Quand cette grande femme, qui semblait avoir quelque puissance mystérieuse, 
                  attendait là, à côté, pouvait-on se
                  défendre d'aller la trouver ? </p>
               <p>Une demi-heure avant le souper, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> sortit à pas de loup*
                  <gloss>A pas de loup. Sans bruit et lentement.</gloss> et fut
                  bientôt sous les arbres indiqués.</p>
               <p>Assise sur la margelle*<gloss>Margelle. Pierre creuse qui forme le rebord d'un puits.</gloss> d'un vieux puits, la femme l'attendait.</p>
               <p>— Ah ! ah ! dit-elle avec un petit ricanement, tu as tardé ; tu ne voulais pas venir... tu vois que je sais tout ! Approche... Je peux sauver ton
                  frère ! </p>
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, dont les jambes fléchissaient, s'accola au puits.</p>
               <p>— Montre ta main.</p>
               <p>La jeune fille tendit sa main droite :</p>
               <p>— Croise-la avec de l'argent.</p>
               <p>— Je ne comprends pas. </p>
               <p>— Mets-y d l'argent.</p>
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> avait dans sa poche cinq francs de monnaie ; elle tira vingt sous.</p>
               <p>D’un rapide mouvement de chat, l'autre agrippa la pièce.</p>
               <p>— Tu en as plus d'une ; donne le reste.</p>
               <p>Sans se défendre, machinalement, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> donna le reste des cinq francs.</p>
               <figure type="illustration">
                  <caption>— Connais-tu cet oiseau, ma fille ?</caption>
               </figure>
               <pb type="page" n="88" />
               <fw type="header">88 SUZETTE.</fw>
               <p>— C'est tout ?</p>
               <p>— C'est tout.</p>
               <p>— Bon. Qu'as-tu là au cou ? Un foulard ? donne-le. Elle prit le foulard avant que l'enfant eût pu obéir.</p>
               <p>— Ce foulard et ces cent sous serviront à commencer les conjurations*<gloss>Conjuration. Paroles et gestes par lesquels certains fripons prétendent 
                  guérir les gens ou les
                  animaux malades.</gloss> nécessaires.
                  Mais il faut que demain, à la même heure, tu reviennes ici avec d'autre argent, autant que tu pourras en prendre, au moins vingt
                  francs, et sans avoir parlé de moi à personne... à personne ! tu entends ? </p>
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> fit signe qu'elle entendait.</p>
               <p>A ce moment, un sifflet strident troubla le silence de la nuit. La bohémienne se leva et fila comme un lièvre.</p>
               <p>Comme <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> repassait le seuil de sa maison, elle entendit le pas de plusieurs chevaux qui
                  s'avançaient au grand trot. Bientôt
                  ils parurent.</p>
               <p>C'était la gendarmerie en tournée*<gloss>Tournée (en). En excursion.</gloss>.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Qui apparut à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> à la fin du jour ? </item>
                  <item>— Que demanda la femme ? </item>
                  <item>— Reproduisez le début de la conversation entre elle et <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>.</item>
                  <item>— Que lui montra la bohémienne et quelle signification cette dernière attribuait-elle à l'apparition de l'oiseau ? </item>
                  <item>— Que proposa la femme à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Cette dernière fut-elle sage de céder à ce qu'on lui demandait ? </item>
                  <item>— Quel bon sentiment peut faire excuser la pauvre petite ? </item>
                  <item>— Racontez comment la bohémienne eut les cinq francs et le foulard.</item>
                  <item>— Qu'ajouta cette vilaine femme en quittant <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce qui la porta à s'enfuir ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES</head>
               <div3 type="morale">
                  <head>Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Causes de nos maux.</item>
                        <item>— Puisque nos maux viennent de nous-mêmes ou de choses bien connues, que pensez-vous des craintes superstitieuses de certaines gens ? </item>
                        <item>— Citez des choses, des circonstances qu'on regarde sottement comme de mauvais augure.</item>
                        <item>— Qu'appelle-t-on revenants ?</item>
                        <item>— Y a-t-il vraiment des revenants ? </item>
                        <item>— Que pensez-vous de ceux qui en rient ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Nos maux viennent de nos imprudences, de la vieillesse ou de causes et d'accidents dont nous discernons parfaitement l'origine. 
                        Il est ridicule, il est sot de les
                        attribuer à des influences étrangères, comme le mauvais vouloir d'une personne, l'apparition de certains oiseaux, ou d'un insecte plus
                        ou moins répugnant. C'est faire
                        de la Providence, si juste, si sage, un être méchant et dépourvu de raison qui subordon-<figure>
                           <caption>Chouette. Cet oiseau est fort utile à l'agriculture, en ce qu'il détruit une grande quantité de rongeurs.</caption>
                        </figure>
                        <pb type="page" n="89" />
                        <fw type="header"> LA BOHÉMIENNE. 89</fw> 
                        nerait le bonheur ou le malheur de l'homme, non à ses bonnes ou à ses mauvaises actions, mais à des hasards ou à des
                        événements imprévus, ou bien encore aux intentions de gens méprisables.</p>
                     <p>Il y a des ignorants qui s'effrayent quand, au matin, ils aperçoivent une araignée ; qui tremblent sur l'issue d'un voyage lorsqu'il est 
                        entrepris le vendredi ou un 13 ;
                        qui pâlissent à la vue d'un couteau croisé sur la table avec une fourchette ; qui n'oseraient prendre part à un repas s'il y avait treize
                        convives, etc., etc. On ne
                        comprend pas que des êtres doués de raison aient de telles faiblesses d'esprit.</p>
                     <p>Rien n'est plus comique que d'entendre les bonnes femmes parler des <term>revenants</term> en tremblant de frayeur ; elles s'imaginent que 
                        les morts reparaissent pour
                        nous effrayer, surtout la nuit, surtout aux environs du cimetière. 
                        Les seules apparitions bien constatées de revenants sont dues à de mauvais plaisants qui, affublés
                        d'un drap blanc, se promenaient dans les ténèbres, et s'amusaient follement des terreurs des vieilles commères et des petites filles 
                        qui les rencontraient.</p>
                     <p>Ceux qui rient lorsqu'on leur parle de revenants, font preuve de bon sens et d'un joyeux caractère ; choses qui ordinairement marchent
                        de compagnie.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="composition">
                  <head>Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Décrire une famille de bohémiens ou de vagabonds errants : leur voiture, leur mode de vie, leur façon d'élever leurs enfants.</item>
                        <item>— Que doit-on penser de ces gens ? </item>
                        <item>— Pourquoi faut-il s'en éloigner ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Voir <title>COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE, Degré supérieur, par <persName type="historique">E. LAPORTE</persName></title>, 5° exercice, page 295, et 12e exercice, page 307.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head>Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'entend-on par oiseaux de nuit ? </item>
                        <item>— Quels sont les principaux ? </item>
                        <item>— Où nichent-ils ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Les oiseaux de nuit</term> sont ceux qui ne prennent leur vol qu'au moment du crépuscule ; tant que le soleil reste sur l'horizon, 
                        ils se confinent dans des trous.
                        Il est à remarquer qu'ils ont, en général, des couleurs sombres et le plumage mœlleux, ce qui les favorise dans la chasse à laquelle ils 
                        se livrent pendant la nuit. Les
                        principales espèces sont : les hiboux, les chouettes, les orfraies, les grands-ducs, qui se plaisent à nicher dans les édifices solitaires
                        ou abandonnés, dans les
                        greniers et les granges où ils détruisent un nombre prodigieux de rats, de souris et de mulots, sans compter les serpents.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head>Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quel remède faut-il appliquer à une écorchure ; — à une coupure ; — à une contusion provenant d'une chute, d'un coup ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Pour guérir <term>une écorchure</term>, lavez la plaie à l'eau fraîche et, si elle n'est pas très étendue ou exposée à des chocs et à 
                        des frottements, laissez-la telle
                        quelle ; autrement, posez dessus un linge doux, légèrement enduit de beurre et maintenu par une bande faiblement serrée.</p>
                     <p>On lave à l'eau tiède la plaie qui résulte d'<term>une coupure</term>, et l'on s'assure qu'il n'y reste aucun corps étranger. 
                        Si la blessure saigne abondamment, user
                        d'eau froide. Ensuite, on l'essuie avec un linge fin, et l'on en rapproche les bords que l'on fixe avec du taffetas 
                        d'<placeName>Angleterre</placeName> ou du diachylon. Lorsque le mal est considérable, la présence du médecin devient obligatoire.</p>
                     <p>Pour les <term>contusions ordinaires</term>, consistant dans le meurtrissement des tissus par suite d'une chute ou d'un coup, il suffit de 
                        combattre l'inflammation par
                        l'application de l'eau froide, et d'envelopper ensuite le membre atteint. Si l’enfant contusionné se trouvait indisposé à la suite de 
                        l'accident, il serait bon de lui
                        donner à boire quelque chose de chaud et de le mettre au lit. </p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch025">
            <head type="chapter">25. — Un peu de lumière. (Élève, p. 61.)</head>
            <pb type="page" n="90" />
            <div2 type="récit">
               <p> La journée commença mal : une poule des plus belles, une grise pailletée*
                  <gloss>Pailleté. Plumage pailleté, celui qui présente des taches nombreuses de teintes variées.</gloss>, à
                  toupet blanc, fut trouvée morte dans le poulailler ; François, dans son lit, avait toujours la fièvre. </p>
               <p> Oh ! la chouette, la chouette ! l'oiseau de malheur !... Et il fallait attendre encore presque un jour entier avant de revoir la bohémienne !
                  Aurait-elle au moins commencé les
                  conjurations ? </p>
               <p> A ces pensées, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> se sentait défaillir*<gloss>Défaillir. Tomber en faiblesse.</gloss>. </p>
               <p>Son père parti aux champs où le travail pressait, <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> ronflant encore, et le patient allongé 
                  dans son lit, elle s'assit devant
                  l'âtre, sans force pour l'ouvrage matinal, et demeura là toute brisée. Quelqu'un entra qui, d'une voix bien connue, lui demanda des nouvelles de 
                  <persName type="fictif" key="françois">François</persName>. </p>
               <figure>
                  <caption> Coq et poule. </caption>
               </figure>
               <p> — Ah ! Madame ! s'écria <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> en se levant pour se jeter tout en pleurs au cou de 
                  <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName>. </p>
               <p> — Eh bien ! qu'y a-t-il, mon enfant ? </p>
               <p> — <persName type="fictif" key="françois">François</persName> est malade, bien malade ! </p>
               <p> — Bien malade ?... de ce mal au nez dont on vient de me parler à l'instant ?... </p>
               <p> — Il a la fièvre. Voulez-vous le voir ? </p>
               <p> Elle la mena jusqu'au lit. <persName type="fictif" key="françois">François</persName> se réveilla, tout rouge, tout bouffi de fièvre. 
                  Il sourit à <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> ; le sourire était vivant, et le regard aussi. </p>
               <p> — Ah ! quel potiron de nez ! s'écria-t-elle ; mais qu'est-ce que c'est que ce cataplasme ? </p>
               <p> — Un cataplasme fait par <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>. </p>
               <p> — Par <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> ! </p>
               <p> — Oh ! Madame, dit le pauvre garçon ; il me fait de plus en plus mal. Mais c'est sans doute la force du re-
                  
                  <fw type="header"> UN PEU DE LUMIÈRE. 91 </fw>
                  <pb type="page" n="91" /> 
                  mède, qui est un secret*<gloss>Secret. Moyen connu de peu de personnes.</gloss> 
                  de <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>. Il me faut
                  encore garder cela près de deux jours et deux nuits ! Oh ! oh ! oh ! </p>
               <p> D'un coup de doigt, sans respect pour le secret, <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> fit sauter le cataplasme : 
                  elle le déplia en détournant un peu le
                  visage et éclata de rire : </p>
               <p>
                  <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> ! la fiente de pigeon ! </p>
               <p> — De la fiente de pigeon ! </p>
               <p> — Oui, regardez. Mais que vois-je encore là ? Un second secret ? </p>
               <p>— Non, de la toile d'araignée, Madame. </p>
               <p> — Toile d'araignée, fiente de pigeon ! Mais vous avez donc donné rendez-vous à toutes les ordures de la création sur ce pauvre ! s'écria 
                  <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName>, mi-riant, mi-fâchée. Il faut qu'il soit solidement accroché pour n'être pas 
                  encore parti devant un pareil traitement*<gloss>Traitement. Manière de soigner une maladie.</gloss> ! Vous avez introduit dans
                  une petite plaie des corps étrangers, malpropres, qui ont exaspéré*<gloss>Exaspérer. Irriter le mal.</gloss> 
                  le mal et produit la vilaine suppuration*<gloss>Suppuration. Ecoulement
                     de pus.</gloss> que voilà. Hop ! hop ! qu'on me nettoie cela ! De l'eau ! de l'eau, petite sotte, et vite ! </p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Quelles choses fâcheuses attristèrent le commencement de la journée de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ?</item>
                  <item>— A quoi la jeune fille ne pouvait-elle se défendre de penser ?</item>
                  <item>— Où était-elle lorsque <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> entra ?</item>
                  <item>— Comment apprit-on à madame l'institutrice la maladie de <persName type="fictif" key="françois">François</persName><cb /> et 
                     l'instruisit-en du remède de <persName
                     type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> ?</item>
                  <item>— Que répondît <persName type="fictif" key="françois">François</persName> sur l'effet du cataplasme ?</item>
                  <item>— Comment <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> traita-t-elle l'emplâtre ?</item>
                  <item>— Quelles observations fit-elle sur les ingrédients dont il était composé ?</item>
                  <item>— Que réclama-t-elle immédiatement ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head> DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES. </head>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets"> Économie domestique. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Comment conserve-t-on les œufs ?</item>
                        <item>— Comment prépare-t-on les œufs à la coque, sur le plat, en omelette, à la matelote, puis les œufs à la neige, la salade aux œufs ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Lorsqu'on désire conserver des œufs frais pendant toute l'année, on les recouvre d'un vernis, d'une couche de cire ou d'un corps gras 
                        qui empêche l'accès de l'air par les pores
                        de la coquille. On conseille encore de placer les œufs par couches dans un vase, et d'y verser de l'eau de chaux contenant 
                        en excès un peu de chaux en poudre, de manière qu'ils
                        soient couverts de 0m, 15 à 0m, 18 de liquide. </p>
                     <p>Les œufs se conservent assez longtemps lorsqu'ils sont placés dans du sable sec, de la cendre, du son, de la sciure de bois, 
                        du poussier de charbon, en un mot, dans tout ce qui
                        peut empêcher l'introduction de l'air à l'intérieur de la coque. </p>
                     <p>— On choisit des œufs frais, et on les plonge dans l'eau bouillante où ils séjourneront trois minutes. </p>
                     <fw type="header"> 92 SUZETTE. </fw>
                     <pb type="page" n="92" />
                     <p>ŒUFS SUR LE PLAT. — Mettez fondre dans un plat de faïence, de porcelaine ou de cuivre, autant de fois 45 grammes de 
                        beurre que vous vous proposez de faire cuire d'œufs.
                        Lorsqu'il commence à bouillonner, cassez les œufs en vous gardant de rompre les jaunes, ce qui arriverait si on les
                        faisait tomber de haut ; saupoudrez de sel et de poivre, et
                        retirez lorsque le blanc commence à prendre. Quelquefois on pose sur le plat un couvercle chargé de braise ou de charbons ardents. </p>
                     <p>OMELETTE.— Dans un vase de terre, cassez les œufs, saupoudrez de sel et de poivre et battez-les pendant deux ou trois minutes avec un 
                        peu de persil ou d'oseille hachée. Mettez
                        sur le feu une poêle où vous ferez fondre du beurre à raison de six ou sept grammes par œuf ; lorsque le beurre devient clair et
                        pétille sur les bords, versez les œufs et
                        agitez-les doucement avec une fourchette, puis remuez la poêle de l'autre main. Lorsque le mélange a acquis quelque consistance,
                        repliez l'omelette en deux après que vous
                        l'avez retirée du fourneau ; placez-la ensuite quelques instants sur le feu, étendez-la sur un plat et servez immédiatement. </p>
                     <p>ŒUFS EN MATELOTE. — Dans une sauce au vin bouillante où l'on n'a pas ménagé le beurre, cassez des œufs frais et retirez le tout 
                        au bout de trois minutes ; versez dans un plat
                        et servez. </p>
                     <p>ŒUFS A LA NEIGE. — Prenez un demi-litre de lait, deux cuillerées à bouche de fleurs d'oranger, 60 grammes de sucre ; mettez le 
                        tout dans une casserole et faites bouillir.
                        Prenez six œufs ; séparez les jaunes des blancs, battez les blancs en neige bien ferme dans un lieu frais, et saupoudrez de 
                        sucre mêlé de vanille en poudre ou de fleurs
                        d'oranger. Quand le lait a bouilli, mettez dedans vos œufs en neige par cuillerées : retournez-les avec une écumoire pour
                        faire cuire de tous les côtés ; quand ils sont bien
                        cuits, retirez-les et dressez-les sur le plat que vous devez servir. Faites lier le lait sur le feu avec des jaunes d'œufs 
                        délayés dans une cuillerée de lait ; versez sur les
                        œufs à la neige ; laissez refroidir et sucrez. 
                        <note type="citation"> (<title>Cuisine des campagnes</title>, par <persName type="historique">Audot</persName>.) </note>
                     </p>
                     <p>SALADE AUX ŒUFS. — Faites cuire des œufs durs à raison d'un par convive ; coupez-les en tranches sur la salade ; assaisonnez
                         à l'huile et au vinaigre ; tournez et faites passer
                        ensuite le saladier à la ronde. </p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="hygiène">
                  <head type="sujets"> Hygiène. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Comment reconnait-on qu'un enfant a la fièvre (le pouls) ?</item>
                        <item>— Premiers soins à donner à un enfant qui parait malade.</item>
                        <item>— Tenue d'une chambre de malade : faut-il clore le lit avec des rideaux ?</item>
                        <item>— Faut-il fermer toujours les fenêtres ?</item>
                        <item>— Faut-il amonceler couvertures et édredons sur le lit du malade ?</item>
                        <item>— Pourquoi ?</item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'un cataplasme ?</item>
                        <item>— Comment le prépare-t-on à la graine de lin ?</item>
                        <item>— Effets du laudanum ; précautions à prendre avec ce médicament.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On reconnaît qu'un enfant a la fièvre lorsque le pouls, au lieu de 75 à 80 pulsations à la minute, en bat 90 à 100 ; lorsque 
                        le malade éprouve de légers frissons, de la
                        lassitude et une pesanteur dans la tête. Il faut alors le coucher en évitant de surcharger le lit de couvertures, soumettre 
                        le patient à la diète et lui donner des boissons
                        rafraîchissantes en attendant l'arrivée du médecin.</p>
                     <p>La <term>tenue d'une chambre de malade</term> exige une extrême propreté et comporte le fréquent renouvellement de l'air, 
                        soit par la cheminée, soit par les fenêtres dans la
                        saison chaude. Il s'exhale, en effet, des poumons et de la peau des malades, certaines émanations animales à odeur fétide
                        qui altèrent l'air en s'y décomposant, et rien n'est
                        plus propre à compromettre la guérison. </p>
                     <fw type="header"> DE L'EAU ! 93 </fw>
                     <pb type="page" n="93" />
                     <p>C'est pour ce motif qu'il faut se garder de <term>clore le lit</term> avec des rideaux et de l'installer dans une 
                        alcôve. L'accumulation des couvertures et des édredons
                        provoque des sueurs qui affaiblissent l malade. </p>
                     <p><term>Un cataplasme</term> est une matière molle et gluante (telle que la mie de pain, la farine de lin, délayées et cuites à l'eau)
                        qu'on étend sur un linge très fin et qu'on
                        applique aux endroits du corps indiqués par le médecin. </p>
                     <p><term>Le laudanum</term> a pour effet d'engourdir les douleurs provenant de l'irritation des nerfs par suite d'inflammation, 
                        comme il arrive pour les maux de dents, les crampes
                        et douleurs d'estomac ou d'intestins. A dose un peu considérable, c'est un poison ; d'où il suit que ce médicament ne 
                        devra jamais rester à portée de la main des enfants. </p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch026">
            <head type="chapter">26. — De l'eau ! (Élève, p. 63.)</head>
            <pb type="page" n="93" />
            <div2 type="récit">
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, toute secouée par cet entrain, courut à la cuisine.</p>
               <p> — Madame, voilà de l'eau, dit-elle, en rentrant tout essoufflée. </p>
               <p> — Quelle est cette eau ? </p>
               <p> — De l'eau propre. </p>
               <p> — De l'eau propre ? ah ! vraiment ? Tu es bien sûre de sa propreté ? Ne sais-tu pas que cette eau propre peut être pleine d'impuretés, 
                  de bêtes malfaisantes : que la fièvre
                  typhoïde* <gloss>Fièvre typhoïde. Maladie que caractérise une grande inflammation intérieure.</gloss>, le choléra* 
                  <gloss>Choléra. Maladie épidémique et le plus souvent mortelle,
                     caractérisée par des vomissements et des crampes.</gloss>, bien d'autres maladies peuvent y attendre que nous les absorbions*
                  <gloss>Absorber. Introduire dans le corps par les
                        ouvertures du nez ou de la bouche.</gloss>, n'ayant pas su les détruire ? Songe, qu'en ce moment 
                  il s'agit de laver une plaie à vif* <gloss>Plaie à vif. Qui laisse voir la
                           chair.</gloss>, qui n’a été que trop infectée* <gloss>Infecté. Communiquer une mauvaise odeur ; 
                              gâter, corrompre.</gloss>. Va faire bouillir cette eau pour détruire tous les
                  germes malsains qui s'y trouveraient. Pendant ce temps je cours prendre chez moi de l'acide phénique* 
                  <gloss>Acide phénique. Liquide désinfectant que l’on tire de la
                     houille.</gloss>, un excellent caustique* 
                  <gloss>Caustique. Qui désorganise les chairs ou membranes comme une brûlure.</gloss> désinfectant qu'il faut toujours avoir dans son
                  armoire. </p>
               <figure>
                  <caption>Goutte d'eau vue au microscope.</caption>
                  <caption>Ne buvez jamais d'eau sans qu'elle soit filtrée et, dans les temps d'épidémie, sans l'avoir fait bouillir. </caption>
               </figure>
               <p> Elle reparut bientôt avec un petit flacon dont elle versa deux gouttes dans un grand verre d'eau. </p>
               <fw type="header"> 94 SUZETTE. </fw>
               <pb type="page" n="94" />
               <p> Et désinfectons, désinfectons le pauvre nez ! </p>
               <p>
                  <persName type="fictif" key="françois">François</persName> poussait des soupirs de soulagement : </p>
               <p> — Ah ! disait-il, je ne m'exposerai plus à de pareils accidents ; je sais un moyen. </p>
               <p> — Quel moyen, Monsieur ? </p>
               <p> — C'est d'employer du fil de fer, au lieu de ficelle, pour manœuvrer le cliquet. </p>
               <p> — Encore le cliquet ! Voulez-vous bien vous rendormir tout de suite ! lui dit sa sœur. </p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head> Questionnaire. </head>
               <list>
                  <item>— Qu'apporta <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ?</item>
                  <item>— Quelle remarque fit <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> sur la difficulté d'obtenir de l'eau pure ?</item>
                  <item>— Quelle nécessité y a-t-il de traiter les blessures par l'eau pure ?</item>
                  <item>— Comment détruit-on les germes dangereux de l'eau ?</item>
                  <item>— Qu'est-ce que l'acide phénique ?</item>
                  <item>— Comment <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> soigna-t-elle 
                     <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ?</item>
                  <item>— Quel moyen ce dernier avait-il découvert pour éviter le retour de l'accident qui le retenait au lit ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head> DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES. </head>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets"> Sciences naturelles. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Qu'est-ce que l'eau ?</item>
                        <item>— Où est le grand réservoir des eaux ?</item>
                        <item>— Ce que sont et à quoi servent les nuages ?</item>
                        <item>— Origine des sources, des rivières, des ruisseaux.</item>
                        <item>— Qu'est-ce qui se développe dans l'eau exposée à l'air ?</item>
                        <item>— Ce qu'on y voit avec un instrument grossissant.</item>
                        <item>— Ce qui peut la corrompre, la rendre dangereuse.</item>
                        <item>— Comment l'eau transmet-elle les maladies ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>L'eau</term> est le liquide le plus universellement répandu ; sous le nom de mer, l'eau couvre les trois quarts 
                        de la surface du globe.</p>
                     <p>La mer est le grand <term>réservoir</term> des eaux ; il s'en élève continuellement des vapeurs qui s'amassent dans l'air 
                        en masses considérables appelées <term>nuages</term>.
                        Sous l'influence du froid des hautes régions de l'atmosphère, les vapeurs des nuages se condensent en gouttelettes dont 
                        la chute produit le phénomène de la pluie.</p>
                     <p>La <term>pluie</term> pénètre à l'intérieur du sol ; elle s'accumule sur les roches ou sur les couches terreuses impénétrables à l'eau, 
                        et, suivant la pente du terrain, elle
                        coule et jaillit en <term>sources</term> limpides. La réunion de plusieurs sources forme un <term>ruisseau</term>, et celle de 
                        plusieurs ruisseaux, une
                        <term>rivière</term>.</p>
                     <p>Dans l'eau exposée à l'air, il tombe une foule de germes de plantes et d'œufs d'animaux infiniment petits ; les uns et les autres se 
                        développent dans le liquide avec une
                        rapidité surprenante, et si, après quelques jours, on l'examine avec un verre grossissant, l'œil y distingue tout un monde animé 
                        circulant à travers des plantes
                        microscopiques (1)<note type="foot"> (1) <term>Microscopique</term> se dit des choses si petites qu'on ne peut les voir qu'au 
                           moyen d'un instrument grossissant appelé
                           <term>microscope</term>. </note>.</p>
                     <p>La cause la plus fréquente de la <term>corruption</term> des eaux des rivières, des sources et des puits, est l'infiltration de
                        liquides provenant de déjections animales, tels
                        que ceux ayant traversé des fumiers et des fosses d'aisances. Il en résulte que ces eaux, où se sont développés les germes de
                        maladies épidémiques, donnent lieu à de véritables
                        empoisonnements. Il est donc toujours prudent et utile de prendre 
                        
                        <fw type="header">DE L’EAU ! 95 </fw>
                        <pb type="page" n="95" /> les précautions nécessaires pour s'approvisionner d'une eau de bonne qualité.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets"> Industrie. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— LES FILTRES.</item>
                        <item>— Comment l'eau se purifie-t-elle naturellement ?</item>
                        <item>— Où la puise-t-on souillée ou infectée ?</item>
                        <item>— Avec quel appareil peut-on la rendre limpide et saine ?</item>
                        <item>— Propriétés du charbon et du sable.</item>
                        <item>— Description d'un filtre.</item>
                        <item>— Le papier Joseph.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Presque toujours les eaux se purifient naturellement ou traversant les couches de terre et de sable, mais quand la 
                        source est trop voisine de la surface, il n'en est plus
                        ainsi, et il faut aviser à un moyen mécanique de la débarrasser de ses impuretés. On a imaginé à cet effet un appareil 
                        connu sous le nom de <term>filtre</term>.</p>
                     <p>Un <term>filtre</term> est un appareil formé d'une caisse métallique dans laquelle on dispose alternativement des lits de
                        charbon pulvérisé et de sable. En traversant ces
                        matières, l'eau se débarrasse de ses impuretés et apparaît limpide à la sortie du robinet adapté à la partie inférieure.</p>
                     <p>Il existe des filtres composés d'un vase de terre cuite vernissée au milieu duquel on scelle une pierre poreuse, placée de biais,
                        qui le divise en deux compartiments. Dans le
                        compartiment supérieur, on verse l'eau à épurer ; elle arrive dans l'autre après avoir passé lentement au travers de la pierre 
                        dont il a été question, et dans un état de
                        limpidité qui ne laisse rien à désirer.</p>
                     <p>Le <term>papier Joseph</term> est un papier épais qu'on roule en cornet et dans lequel on verse le liquide à clarifier. 
                        Il filtre au travers de l'appareil et coute en
                        gouttelettes, à la partie inférieure, dans un vase disposé à cet effet.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="hygiène">
                  <head type="sujets"> Hygiène. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Qu'entend-on par épidémie ?</item>
                        <item>— Citez des épidémies et parlez de leurs suites affreuses.</item>
                        <item>— Où se trouvent souvent les germes de ces maladies ?</item>
                        <item>— Comment les détruire dans l'eau ?</item>
                        <item>— Parlez des désinfectants et de la manière de s'en servir.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On entend par <term>épidémies</term> des maladies qui se propagent par le contact avec les malades ou par l'infection de l'air et des eaux. 
                        Telles sont celles qui sont connues
                        sous le nom de <term>fièvres typhoïdes</term>, <term>rougeole</term>, <term>fièvre scarlatine</term>, <term>choléra</term>. Elles déciment 
                        les populations et portent le
                        deuil dans les familles.</p>
                     <p>Comme nous l'avons déjà fait connaître, les germes des épidémies existent principalement dans les eaux ; il est alors prudent de ne boire
                        que de l’<term>eau bouillie</term>
                        et conservée en vase clos, car l'ébullition détruit tous les organismes. On ne peut prévenir la contagion de certaines maladies, la rougeole
                        par exemple, qu'en évitant tous
                        rapports avec ceux qui en sont atteints, et en ne laissant sortir ces derniers qu'après la période durant laquelle ils peuvent communiquer 
                        le mal.</p>
                     <p>La vapeur du soufre et l'acide phénique sont les principaux <term>désinfectants</term>. Le premier fait périr les germes dans les vêtements, 
                        les étoffes et jusque dans la peau
                        des personnes atteintes ; l'autre détruit les miasmes qui infectent une salle. On emploie le soufre en le faisant brûler sur un fourneau 
                        dans une chambre hermétiquement fermée,
                        où sont disposés les objets sur lesquels il faut opérer. L'acide phénique étendu d'eau, dans la proportion de dix à douze fois son 
                        volume, est répandu sur le carrelage ou le
                        parquet.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie">
                  <head type="sujets"> Géographie. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Qu'appelle-t-on eaux thermales et eaux minérales ?</item>
                        <item>— Où sont, en <placeName>France</placeName>, les principales sources de ces eaux ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p> Les <term>eaux minérales</term> sont des eaux qui jaillissent à la surface du sol après avoir dissous, dans les couches de 
                        terrain qu'elles ont parcourues, des substances
                        minérales connues pour être efficaces contre certaines 
                        <fw type="header"> 96 SUZETTE. </fw>
                        <pb type="page" n="96"/> 
                        affections, telles que les <rs>rhumatismes</rs>, l'<term>anémie</term>, le <term>mal de gorge</term>, etc.</p>
                     <p>Si elles sortent de la terre à une température de beaucoup supérieure à celle de l'atmosphère, on les dit <term>thermales</term>.
                        Quelques-unes atteignent 40, 50, et même 90
                        degrés.</p>
                     <p>Il existe des sources d'eaux thermales et d'eaux simplement minérales à 
                        <placeName>Plombières</placeName>, à 
                        <placeName>Bussang</placeName>, à
                        <placeName>Vichy</placeName>, à 
                        <placeName>Contrexéville</placeName>, au 
                        <placeName>mont Dore</placeName>, à la 
                        <placeName>Bourboule</placeName>, à 
                        <placeName>Royat</placeName>, à 
                        <placeName>Uriage</placeName>, à 
                        <placeName>Chaudesaigues</placeName>, à 
                        <placeName>Aix en Provence</placeName>, à
                        <placeName>Bourbonne-les-Bains</placeName>, à 
                        <placeName>Bagnères</placeName>, à 
                        <placeName>Barèges</placeName>, à 
                        <placeName>Aulus</placeName>, à 
                        <placeName>Enghien</placeName> près de 
                        <placeName>Paris</placeName>, à 
                        <placeName>Saint-Galmier</placeName>, etc.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch027">
            <head type="chapitre">27. — L'aveu. (Élève, p. 65.)</head>
            <pb type="page" n="96" />
            <div2 type="récit">
               <p>Elle suivit <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> que s'en allait, et, toute honteuse, les larmes aux yeux :</p>
               <p>— Ah ! Madame, dit-elle, pourquoi ne suis-je pas allée hier vous demander conseil ? Quelle chose terrible que l'ignorance ! J'ai un aveu*
                  <gloss>Aveu. Action de dire ce qu'on a
                  fait de mal.</gloss> à vous faire.</p>
               <p>Elle conta toute son aventure avec la bohémienne, depuis l'aumône du morceau de pain et l'apparition de la chouette
                  jusqu'à l'escroquerie*<gloss>Escroquerie. Action de prendre
                  ou d'obtenir quelque chose par tromperie.</gloss> des cinq francs et du foulard :</p>
               <p>— Et j'ai donné rendez-vous pour ce soir, à la brune, sous ces arbres.</p>
               <p>Elle montra l'endroit.</p>
               <p> — Comment ! s'écria <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName>, c'est vous,
                  <persName type="fictif" key="suzette">Mademoiselle Suzette</persName>, qui, sans
                  compter la toile d'araignée et le cataplasme de pigeon, avez fait cela ! Vous, qui en êtes encore à ces folies,
                  à ces sottises ! Hier, tu avais donc mis ton esprit sous tes
                  pieds ?</p>
               <p>— Je croyais mon frère bien malade, et cette chouette m'a tant épouvantée !</p>
               <p>— Oui, la peur est la mère de la superstition. Tu n'ignorais pourtant pas que la chouette a comme les autres oiseaux, un estomac à remplir, 
                  par conséquent une chasse quotidienne*<gloss>Quotidien, diurne. Qui a lieu chaque jour, pendant le jour.</gloss> à faire. Cette chasse,
                  elle la fait la nuit, ne voyant clair qu'à ce moment, et elle nous
                  débarrasse des souris, des rats, des mulots et autres noctambules *<gloss>Noctambule. Celui qui circule ou travaille pendant la nuit.</gloss> 
                  pillards de grains et de
                  semences. Les pauvres hiboux, petits et gros, sont des bienfaiteurs de l'agriculture ; et ces braves gens dont, à cause de leur cécité*
                  <gloss>Cécité. Privation de la vue</gloss>
                  pendant le jour, tous les oiseaux
                  diurnes* se moquent, et qu'ils pourchassent à coups de bec, nous, nous en
               <fw type="header">L'AVEU 97</fw>
               <pb type="page" n="97" />
               avons peur ! Tu as lu un jour en classe que les Grecs autrefois honoraient le hibou jusqu'à le mettre comme un emblème*
                  <gloss>Emblème. Figure d'un objet qui rappelle une
                  sentence.</gloss> sur le casque de leur déesse de la sagesse, Minerve.</p>
               <p>— Oui, je me rappelle.</p>
               <p>— C'est bien la peine ! Après les Grecs, voilà où nous en sommes aujourd'hui ! Ce n'est pas flatteur pour notre temps... 
                  Et cette bohémienne mendiante et voleuse, par qui tu te
                  laisses mener comme un toton*<gloss>Toton. Dé traversé par une cheville et que l'on fait tourner.</gloss>, 
                  est-ce encore joli, cela? est-ce intelligent?</p>
               <figure>
                  <caption>
                     <hi rend="italic"> Le Hibou. </hi> Cet oiseau de proie ne se montre que la nuit. Comme la chouette, il détruit quantité de
                     rats et de rongeurs.</caption>
               </figure>
               <cb />
               <figure>
                  <caption>
                     <hi rend="italic"> Rats et mulot. </hi> Les rats et les mulots sont des animaux nuisibles qui mangent les récoltes, les grains, la paille, la farine, les fruits, les
                     papiers, etc., et qu'il faut détruire dès qu’on s'aperçoit de leur présence.</caption>
               </figure>
               <p>— J'étais si triste ! murmura <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>.</p>
               <p>— Cinq francs, un foulard perdus ! J'espère bien que ce soir tu iras lui porter tes bas, tes bottines, ta robe du dimanche, 
                  la fameuse robe vert-bouteille, et tout l'argent de
                  la maison !</p>
               <p>— Je n'irai pas, Madame.</p>
               <p>Après une minute, <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> reprit, cette fois sérieusement :</p>
               <p>— Si, il faut y aller.</p>
               <p>— Ah ?</p>
               <p>— Oui, et sois sans crainte. Sous ces arbres là-bas, n'est-ce pas ? et à la brune, m’as-tu dit ?</p>
               <fw type="footer">Suzette (Maîtresse) <fw type="sig">6</fw></fw>
               <fw type="header">98 Suzette. </fw>
               <pb type="page" n="98" />
               <p>— Oui, Madame.</p>
               <p>— Bon, cela suffit.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list type="questionnaire">
                  <item>— Comment <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> annonça-t-elle à 
                     <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> l'aveu qu'elle se
                     proposait de faire ?</item>
                  <item>— Que lui conta-t-elle ?</item>
                  <item>— Quelles observations lui furent adressées par madame l'institutrice ?</item>
                  <item>— Que dit cette dernière sur la chouette et le hibou ?</item> 
                  <item>— Pour quelle raison  ces oiseaux chassent-ils leur proie durant la nuit ?</item>
                  <item>— Quel était l'oiseau de la déesse Minerve ?</item>
                  <item>— Qu'ajouta <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> d'un ton ironique, au sujet de l'argent donné à
                      la bohémienne et du foulard ?</item>
                  <item>— Quel conseil donna-t-elle finalement à la jeune fille ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets"> Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Que doit faire un enfant qui a commis une faute ?</item>
                        <item>— Pourquoi est-ce le meilleur parti ?</item>
                        <item>— Une faute a été commise en classe, toutes les élèves ont été punies ; que doit faire la coupable ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses" ana="#âme">
                     <p>Une enfant qui a commis une faute doit l'avouer soit à ses parents, soit à une amie, soit à son institutrice, 
                        pour qu'ils lui facilitent les moyens de la réparer. Elle
                        éprouvera ainsi un véritable soulagement ; il lui semblera qu'un poids énorme lui a été enlevé sur le cœur ; elle se sentira 
                        plus digne d'estime. L'aveu des fautes, a
                        dit un sage, ne coûte guère à ceux qui ont le véritable désir de les réparer.</p>
                     <p>C'est d'ailleurs le meilleur parti à prendre. L'auteur d'une faute est tôt ou tard reconnu, et alors, 
                        à l'humiliation d'un aveu tardif, s'ajoute le sentiment de la
                        lâcheté qu'il y a à laisser soupçonner autrui.</p>
                     <p> Il peut arriver qu'à l'occasion d'une faute grave commise à l'école, et dont l'autour est inconnu, la maîtresse soit obligée 
                        d'en venir à infliger une punition
                        générale. Si la coupable n'est pas dépourvue de bons sentiments, elle doit aller demander la levée de la punition 
                        en se désignant pour la subir seule. Sans doute, elle
                        sera l'objet d'une mesure sévère, mais du moins elle n'aura pas une bassesse à se reprocher.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Faites successivement le portrait de la souris, du rat, du mulot.</item>
                        <item>— Où et de quoi vivent-ils ?</item>
                        <item>— Pourquoi les appelle-t-on rongeurs ?</item>
                        <item>— Quel préjudice nous causent-ils ?</item>
                        <item>— Quels oiseaux leur donnent la chasse ?</item>
                        <item>— Tirez une conclusion de ce fait.</item>
                        <item>— Que sont les gens qui prennent au piège ces oiseaux et les clouent aux portes des granges ou des écuries ?</item>
                           <item>— Pourquoi ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>La souris</term> est un petit quadrupède de 8 à 10 centimètres de longueur au pelage gris cendré, muni d'une longue queue 
                        et dont la bouche est armée d'incisives
                        tranchantes. Elle a les mouvements vifs, gracieux et se défend courageusement contre ses nombreux ennemis, 
                        dont le plus redoutable est le chat. Elle fait sa demeure
                        entre les planchers et, de préférence, dans les murailles des greniers et des granges.</p>
                     <p><term>Le rat</term> ressemble beaucoup à la souris, mais avec des dimensions 3 ou 4 fois plus considérables. 
                        Il habite dans tous les lieux : maisons, granges, vergers,
                        champs, égouts, bords des ruisseaux, et commet de grands ravages parmi les récoltes et les provisions amassées. 
                        Il se multiplie parfois en tel nombre qu'il devient un
                        véritable fléau.</p>
                     <p><term>Le mulot</term> est une espèce de souris qui vit dans les champs ; il creuse de longues galeries sous les sillons et y amasse des grains pour sa provision
                        d'hiver.</p>
                     <p>Ces quadrupèdes appartiennent à l'ordre des rongeurs dont l'animal le plus intéressant est <term>le castor</term>, si connu par sa fourrure et les habi-</p>
                     <fw type="header">SOUS LES ARBRES. 99</fw>
                     <pb type="page" n="99" />
                     <p>tations qu'il sait se construire sur le bord des eaux. Tous rongent ce qui est à portée de leurs dents, et 
                        sont des ennemis redoutables pour l'homme.</p>
                     <p>Les chouettes, les hiboux et les autres oiseaux de nuit font une guerre acharnée à ces bêtes malfaisantes. Sans leur 
                        concours, il serait presque impossible de recueillir
                        les fruits et les céréales. Aussi considère-t-on comme une chose insensée que de pourchasser et de tuer ces utiles animaux ; 
                        le dernier degré de la stupidité est de
                        les clouer aux portes des granges comme on le fait dans les campagnes.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="français">
                  <head type="sujets">Français.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— A quels noms se rattachent les adjectifs honteux, terrible, diurne, quotidien, voleur, clair, intelligent ?</item>
                        <item>— Quels adjectifs correspondent à ignorance, aveu, pain, folie, superstition, peur, peine, argent, crainte ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Honteux se rattache à honte ; — terrible, à terreur ; — diurne, à jour ; — quotidien, à un mot latin qui veut dire chaque et à jour 
                        (dies) ; — voleur, à vol ; — clair, à
                        clarté ; — intelligent, à intelligence.</p>
                     <p>A ignorance correspond l'adjectif ignorant ; — à aveu, avouable ; — à pain, pané ; — à folie, fou ; — à superstition, 
                        superstitieux ; — à peur, peureux ; — à peine,
                        pénible ; — à argent, argentin ; — à crainte, craintif.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch028">
            <head type="chapitre">28. — Sous les arbres. (Élève, p. 67.)</head>
            <pb type="page" n="99" />
            <div2 type="récit">
               <p> A la brune, le nez en trompette était déjà réduit de moitié, et M. <persName type="fictif" key="françois">François</persName> 
                  chantait à tue-tête, quoique la chouette planât
                  comme la veille au-dessus de la maison.</p>
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, en allant au rendez-vous, la vit, mais, cette fois, d'un œil tranquille, 
                  sachant ce qu'elle faisait là. Et, du même
                  œil, elle aperçut sur la margelle du vieux puits la terrible femme, arrivée la première, avec son regard hardi et son nez crochu :</p>
               <p>— Bonsoir, petite !</p>
               <p>Elle ricanait encore joyeusement ; sa bouche édentée*<gloss>Édenté. Privé de ses dents.</gloss> exhalait des vapeurs d'eau-de-vie :</p>
               <p> —Que m'apportes-tu, ma fille ? J'ai rudement travaillé pour toi ! J'ai passé toute la nuit et une bonne partie du jour en conjurations ;
                  et cinq francs n'y font pas long feu
                  *<gloss>Faire long feu. Ne pas durer longtemps, ne pas produire d'effet.</gloss> ! L'enfant est de plus en plus menacé ; 
                  j'ai vu cela dans un foie *<gloss>Foie. Organ où se
                     forme la bile.</gloss> de crapaud. Et le chat-huant, tu l'as entendu ce soir encore ? Ah ! il y aura beaucoup à faire ! 
                  Tu apportes de l'argent ?... Combien ?
                  voyons...</p>
               <p>Elle s'était levée et, comme pour fouiller <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, avançait vers 
                  elle ses longs bras, lorsque brusquement une main s'abattit sur son épaule. C'était une forte
               <fw type="header">100 SUZETTE.</fw>
               <pb type="page" n="100" />
               main qui la tint en place, quoique la bohémienne essayât de fuir.</p>
               <p>— Monsieur… que voulez-vous ?</p>
               <p>Le monsieur, qui n'était autre que <persName type="fictif" key="m_valon">M. Valon</persName>, la secoua :</p>
               <p> — Je veux d'abord que vous me disiez ce que vous avez fait des cinq francs volés à cette jeune fille.</p>
               <figure>
                  <caption>C'était une forte main qui la tint en place.</caption>
               </figure>
               <p>— Monsieur..... mon bon monsieur ! laissez-moi aller, je vous prie !</p>
               <p>Elle tremblait comme la feuille.</p>
               <p>— Vous en aller ! Oui ! à la gendarmerie, où je vais vous conduire, comme une voleuse que vous êtes !</p>
               <p>La bohémienne essaya de lui baiser les mains :</p>
               <p>— Oh ! oh ! non, ne faites pas cela… je n'ai pas volé ; je ne vole pas ; les niais me donnent leur argent, et je le prends ; voilà tout.</p>
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> intervint : </p>
               <p>— Elle dit bien à peu près la vérité, sauf pour le foulard qu'elle m'a arraché du cou. Mais je lui en fais cadeau avec les cinq francs, 
                  que d'ailleurs elle a déjà dépensés au
                  cabaret. Il faut payer nos sottises.</p>
               <p>— Eh bien ! dit <persName type="fictif" key="m_valon">M. Valon</persName> en lâchant la bohémienne, allez vous faire pendre ailleurs, 
                  mais qu'on ne vous reprenne plus ici !</p>
               <p>Sans demander son reste, elle détala*<gloss>Détaler. Se sauver.</gloss>.</p>
               <fw type="header">SOUS LES ARBES. 101</fw>
               <pb type="page" n="101" />
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list type="questionnaire">
                  <item>— Que savez-vous de <persName type="fictif" key="françois">François</persName> et de son nez ?</item>
                  <item>— Dans quelle disposition d'esprit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> alla-t-elle au rendez-vous de 
                     la bohémienne ?</item>
                  <item>— Qu'aperçut-elle sur la margelle du vieux puits ?</item>
                  <item>— Quels mensonges ridicules conta-t-elle à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ?</item>
                  <item>— Où avait-elle vu des présages de malheur ?,</item>
                  <item>— Qui survint au moment où elle allait fouiller <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ?</item>
                  <item>— Reproduisez le dialogue qui eut lieu entre elle et monsieur l’instituteur.</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Pourquoi est-il mal de prendre le bien d'autrui ?</item>
                        <item>— Comment peut-on s'approprier injustement le bien d'autrui ?</item>
                        <item>— Définir le vol, la maraude, l'escroquerie, la tromperie sur la nature ou la qualité de la matière vendue.</item>
                        <item>— Qu'arrive-t-il aux voleurs?</item>
                        <item>— Une domestique fait payer à sa maîtresse plus cher qu'elle ne les a achetées les choses qu'elle rapporte de chez les marchands ; jugez 
                           cette action.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Tout ce que nous possédons est le fruit de notre travail personnel ou de celui de nos ancêtres ; nous avons donc sur cette propriété des droits
                        indiscutables, et la loi
                        nous en garantit la jouissance. Le malfaiteur qui nous l'enlève, commet un acte aussi injuste que s'il refusait de payer, à l'ouvrier qu'il a 
                        occupé, le salaire de sa
                        journée.</p>
                     <p>Dérober ce qui est aux autres, c'est leur enlever les moyens de subvenir à leur existence et à l'entretien de leur famille ; c'est les empêcher 
                        de prendre dans leur
                        vieillesse le repos nécessaire ; c'est leur interdire de soutenir ceux auxquels ils doivent l'existence ; c'est les mettre dans l'impossibilité 
                        d'exercer la
                        bienfaisance envers les pauvres et les abandonnés.</p>
                     <p>On s'approprie injustement le bien d'autrui de plusieurs manières : en le volant, en vendant avec tromperie sur la quantité ou la qualité de la
                        marchandise, en
                        négligeant de payer ses dettes, en prélevant des remises secrètes sur des achats, en esquivant le paiement d'un droit d'octroi, d'un impôt, 
                        des frais de voyage en
                        chemin de fer, etc.</p>
                     <p>Le <term>vol</term> est un acte qui a pour objet de s'approprier le bien d'autrui.</p>
                     <p>Il prend le nom de <term>maraude</term> s'il s'applique aux fruits des champs.</p>
                     <p>Une <term>escroquerie</term>, consiste à tirer de l'argent de quelqu'un au moyen d'une tromperie, d'un mensonge.</p>
                     <p><term>Tromper</term>, sur la qualité de la matière vendue, c'est donner, par exemple, de la marchandise de seconde qualité comme si elle
                        était de première ; c'est
                        remettre des produits avariés à celui qui entend acheter quelque chose d'excellent.</p>
                     <p>La loi punit sévèrement les voleurs. Selon la gravité de l'action, elle inflige au coupable une amende, la prison ou les travaux forcés.</p>
                     <p>Une domestique que sa maîtresse charge des acquisitions du marché, est une voleuse si elle fait, au retour, payer les denrées plus cher 
                        qu'elle ne les a achetées. Elle
                        est, en conscience, tenue à restitution ; de plus, elle s'expose à être déférée aux tribunaux.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="instruction_civique">
                  <head type="sujets">Instruction civique</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>Quels sont les gens qui menacent les biens ou la vie des autres ?</item>
                        <item>— Qui les surveille, les arrête ?</item>
                        <item>— Y a-t-il du mérite et du danger à se charger de cette tâche ?</item>
                        <item>— Citez des exemples.</item>
                        <item>— Que pensez-vous des gendarmes, des sergents de ville ?</item>
                        <item>— Qui sont ceux qui les haïssent ?</item>
                        <item>— Devez-vous les redouter ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les gens qui menacent les biens ou la vie de leurs concitoyens sont des assassins et des voleurs ; ils se recrutent parmi les paresseux et les
                        mauvais sujets, toujours
                        ennemis du travail et envieux des plaisirs et de l'abondance dont jouissent les hommes laborieux, économes, sobres et intelligents.</p>
                     <fw type="sig">6.</fw>
                     <p>Ils forment comme l'armée du mal. La société leur oppose une autre armée choisie dans l'élite des défenseurs de la patrie. Les gendarmes, 
                        les sergents de ville ou
                        gardiens de la paix, tous anciens soldats, munis d'excellents états de service, ayant la plupart versé leur sang sur le champ de bataille,
                        sont placés sous les ordres
                        du ministre de la guerre ou de l'intérieur pour prêter main-forte à la justice et prévenir les attaques des malfaiteurs. Au risque de 
                        leur vie, ils poursuivent les
                        voleurs et les assassins, les arrêtent, les conduisent dans les prisons d'où ils les amènent devant les juges.</p>
                     <p> C'est une tâche pénible et méritoire que celle remplie par le corps honorable de la gendarmerie et par les agents de police. Jour et nuit,
                         ils veillent à la sûreté
                        publique au prix de dangers de toutes sortes ; à tout instant, ils exposent leur vie pour remplir leur ministère.</p>
                     <p>Ceux qui les haïssent, les insultent ou les raillent ne sont pas dans la catégorie des honnêtes gens : un coquin, un mauvais sujet, un 
                        criminel se trahissent par la
                        haine qu'ils portent à ces hommes dévoués et désintéressés.</p>
                     <p>On a tort de faire des gendarmes des épouvantails pour les enfants. On apprend ainsi à ces derniers à craindre sans raison, à
                        s'effrayer sans motif et à rougir quand la
                        conscience ne reproche rien.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch029">
            <head type="chapter">29. Grands Projets. (Élève, p. 69.)</head>
            <pb type="page" n="102" />
            <div2 type="récit">
               <p>Il y avait belle lurette*<gloss>Belle lurette. Longtemps.</gloss> que le nez de M. 
                  <persName type="fictif" key="françois">François</persName> était rendu à sa forme naturelle, à
                  sa taille ordinaire, et que, grâce à l'emploi du fil de fer, l'éteignoir à chandelle avait manœuvré sans accident. 
                  Il manœuvrerait peut-être encore, si <persName type="fictif"
                     key="m_dumay">M. Dumay</persName>, en mettant enfin sous clef la boite aux outils et aux clous, n'eût arrêté toute cette
                  mécanique.</p>
               <p>Mais des outils, il y en a plein la nature *<gloss>La nature. Ce qui nous entoure.</gloss> : les épines, les cailloux, les pierres, les os,
                  le bois : voilà la matière et les
                  premiers instruments du travail ; et comment, avec tout cela, empêcher un inventeur d'inventer ?
                  <persName type="fictif" key="françois">François</persName>, maintenant, fabriquait des briquets, des porte-allumettes, des
                  manches de couteaux.</p>
               <p><persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>, lui, prenait ses neuf ans et la tournure d'un garçon posé et gentil, 
                  faisant vraiment honneur à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, très occupée de son éducation*
                  <gloss>Education. Science qui a
                  pour objet de développer et de cultiver les facultés de l'enfant.</gloss>.</p>
               <p>Et le trio fraternel était reconstitué *<gloss>Reconstitué. Tel qu'il était auparavant.</gloss>, car 
                  <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, après trois ans d'études à l'école d'agriculture, venait
                  précisément d'en sortir.</p>
               <p>Presque aussi grand que le papa, auquel il ressemblait beaucoup, avec une grosse voix d'homme et des moustaches qui se voyaient 
                  sans lunettes, c'était 
                  <fw type="header"> GRANDS PROJETS. 103</fw>
                  <pb type="page" n="103"/> 
                  un de ces grands frères qu'on a du plaisir à regarder. On ne s'en faisait pas faute, et le papa en était tout ému.</p>
               <p>Le jour de l'arrivée, il s'écria :</p>
               <p>— Enfin, enfin ! le voilà, mon fils ! il va m'aider !</p>
               <p>Il l'attendait impatiemment : le poids de sa tâche avait déjà courbé le dos et la force de l'excellent homme.</p>
               <p>— Oui, cher père, dit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> en l'embrassant, me voilà avec des bras solides et 
                  quelques bonnes idées en tête !</p>
               <p>Il regarda autour de lui : le buffet, la table, les chaises, brillaient comme des bijoux. Du plafond, une jardinière* 
                  <gloss>Jardinière. Meuble d'ornement qui suppporte une
                  caisse où l'on met des fleurs.</gloss> suspendue laissait tomber des traînées fleuries de géranium-lierre ; un gros bouquet d'œillets,
                  de roses, de réséda ornait le
                  manteau de la cheminée pour fêter son arrivée. Le couvert était mis sur une nappe blanc de neige, parfumée de muguet. Sur le poêle,
                  la marmite exhalait de bonnes senteurs.</p>
               <p>— Merci, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, tout cela est bien joli, bien cordial*<gloss>Cordial. Qui vient du cœur.</gloss>.
                  Ce que tu as fait si gentiment dans ton domaine, je le ferai dans le mien.
                  Vous verrez, mon père, quelle belle culture je vous apporte de l'école, le bon emploi des choses que nous gâchons*
                  <gloss>Gâcher. Employer mal, ne pas tirer profit par
                     maladresse ou négligence.</gloss> par ignorance, la création de ressources nouvelles, la sélection, 
                  c'est-à-dire le choix à faire des semences, des races de bétail, de la
                  volaille. Une basse-cour bien menée doit, à elle seule, suffire à l'entretien de la famille. 
                  Cette maison de nos pères est encore solide ; ils l'ont soigneusement bâtie ; nous
                  y ajouterons des granges, des étables, pour continuer, en l'élargissant, l'œuvre commencée ; car le présent n'est que l'amélioration du passé.</p>
               <figure>
                  <caption><hi> L'étable. </hi> On doit traire les vaches immédiatement avant qu'elles aillent aux champs ou aussitôt
                     après qu'elles en sont revenues ; on les trait deux fois par
                     jour en été et une fois en hiver.</caption>
               </figure>
               <fw type="header">104 SUZETTE.</fw>
               <pb type="page" n="104" />
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Qu’était-il advenu de <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ?</item>
                  <item>— Que transformait-il en outils, et quels outils fabriquait-il ?</item>
                  <item>— Que devenait <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> ?</item>
                  <item>— Parlez du retour de <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> et faites le portrait de ce jeune homme.</item>
                  <item>— Pourquoi le père désirait-il le revoir à la ferme ?</item>
                  <item>— Quel aspect gracieux présentait la chambre de famille ?</item>
                  <item>— Parlez des préparatifs du repas.</item>
                  <item>— Quel compliment fit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> à sa sœur ?</item>
                  <item>— Quelles améliorations projetait-il pour la ferme ?</item>
                  <item>— Que doit être le présent pour les gens laborieux ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>Qu'est-ce que l'on acquiert par l'instruction ?</item>
                        <item> — A quoi sert chacune de nos diverses connaissances ?</item>
                        <item>— Qu'entendez-vous par l'éducation du cœur ?</item>
                        <item>— Pourquoi cette éducation doit-elle toujours accompagner l'instruction ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>L'instruction nous fait acquérir les connaissances nécessaires pour que chacun puisse tirer parti de ses facultés ;
                        elle contribue puissamment à former l'esprit et le
                        jugement ; elle facilite l'éducation de la conscience et du caractère.</p>
                     <p>A l'école, l'instruction se fonde sur la morale dont « Dieu est le dernier mot, comme la morale elle-même est la base
                        de la vraie liberté et du vrai patriotisme. »
                        (<persName type="historique">Franck</persName>, de l'Institut.) Elle comprend, outre la lecture et l'écriture, des notions sur 
                        les éléments de la langue maternelle, du calcul, de l'histoire nationale, de la
                        géographie et des sciences naturelles, dans leurs applications les plus utiles aux usages de l'industrie,
                        de l'agriculture, de l'économie domestique et de l'hygiène. La
                        loi proscrit d'ajouter à ce programme, où rien n'est superflu, les premiers principes du dessin, du chant et de la gymnastique.</p>
                     <p>Chacune de ces diverses connaissances a un objet précis indiqué par le nom qu'on lui attribue, et toutes correspondent aux nécessités, 
                        aux obligations et aux devoirs de
                        la vie réelle chez une nation civilisée.</p>
                     <p> L'instruction doit être égale pour les enfants des deux sexes, en ce sens que chacun a le droit de connaître ce qui lui est
                        rigoureusement utile, mais elle est
                        différente dans ses détails. Comme le dit <persName type="historique">M. Legouvé</persName> : 
                        « Elle présente l'égalité dans la différence. »</p>
                     <p>On entend par éducation du cœur les directions, les conseils et les exemples qui font aimer aux enfants ce qui est bien, 
                        ce qui est bon, délicat et généreux. </p>
                     <p>Dans tous les temps, chez tous les peuples civilisés, on n'a jamais séparé l'instruction de l'éducation. Autrement, 
                        « l'instruction serait un mal pire que l'ignorance,
                        parce qu'elle fait naître de nouveaux besoins sans fournir de moyens honnêtes pour les satisfaire. » 
                        (<persName type="historique">De Sandis</persName>, ministre de l'instruction publique
                        en <placeName>Italie</placeName>, 16 janvier 1875.)</p>
                     <p><l>« Utile compagne des métiers et des professions de tout genre, </l>
                        <l>« source de jouissances dans la solitude et d'agrément dans le com- </l>
                        <l>« merce de la vie, l'instruction n'est
                        ni la directrice de la conduite, </l>
                        <l>« ni la régulatrice des mœurs ; elle est un secours, une parure, et, </l>
                        <l>« par conséquent, elle peut servir au mal comme au bien, et couvrir </l>
                        <l>« le vice comme la vertu. Si elle accroît la moralité humaine, elle ne </l>
                        <l>« l'inspire pas ; mal dirigée, elle devient un danger. »</l> (<persName type="historique">Vessiot</persName>,
                        inspecteur d'académie.) Donc, tout système d'instruction doit être fondé sur un enseignement moral : ainsi
                        d'ailleurs l'a compris le gouvernement français dans la
                        rédaction des Programmes scolaires.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="horticulture">
                  <head type="sujets">Horticulture.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Quelles fleurs une jeune fille, une ménagère peuvent-elles cultiver dans le jardin de la maison ; 
                           — dans des pots, à la ville, pour orner les chambres à la
                           belle saison ?</item>
                        <item>— Comment se 
                           
                           <fw type="header">GRANDS PROJETS. 105</fw>
                           <pb type="page" n="105" /> 
                           procure-t-on ces fleurs à bon compte ? — Récolte des graines ; manière de les conserver.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Dans le jardin de la maison, une jeune fille ou sa mère peuvent cultiver successivement des perce-neige, des violettes, des pervenches, 
                        des primevères, des tulipes ;
                        puis, quand la température devient plus chaude, elle plante des dahlias, des géraniums, des pois de senteur, des haricots d'Espagne,
                        des belles-de-nuit, des pétunias,
                        des balsamines, des verveines, des giroflées, des juliennes, des phlox, des reines-marguerites, des œillets d'Inde, des
                        tagettes, etc. Elle entretiendra comme plantes
                        vivaces et arbustes, les pivoines, les lis, les rosiers, les fuchsias, les hortensias.</p>
                     <p>A la ville, on aura, en hiver, des jacinthes, des crocus, des primevères, des roses de Noël ; au printemps, 
                        des tulipes, des narcisses, des giroflées, et à mesure
                        qu'avancera la belle saison, des rosiers nains, des fuchsias, des géraniums, des fulgens, des bégonias, des
                        azalées et divers feuillages.</p>
                     <p>A la campagne, on se procure facilement des fleurs en semant des graines recueillies en automne ou achetées chez
                        les grainiers de la ville. Les graines seront choisies
                        sur les pieds vigoureux ; on ne prendra que les plus mûres et les plus saines, et on les conservera dans des sachets,
                        en un lieu sec dont la température sera toujours
                        égale pendant la saison rigoureuse.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Quelles fleurs placerez-vous : sur vos fenêtres, sur la cheminée, sur la table ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Je placerai de préférence sur les fenêtres des plantes grimpantes qui tamiseront les rayons brûlants du soleil d'été, 
                        telles que les volubilis, les pois de senteur. Sur
                        la cheminée, il convient de placer des fleurs peu encombrantes, comme les jacinthes, les tulipes, 
                        les giroflées ou un feuillage. Enfin, sur la table, des feuillages à
                        larges feuilles, des azalées, un camélia égayeront les regards.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="hygiène">
                  <head type="sujets">Hygiène.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Quand ne faut-il pas laisser de fleurs dans les chambres ?</item>
                        <item>— Quel effet y produisent-elles ?</item>
                        <item>— Comment procéder lorsqu'on a des fleurs ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Pendant la nuit, les fleurs dégagent de l'acide carbonique, gaz malsain qui peut produire l'asphyxie ou causer de violents maux de tête 
                        quand il entre en trop forte
                        proportion dans l'air que nous respirons. Il est donc dangereux de maintenir des fleurs pendant la nuit dans les chambres à coucher ; 
                        il faut, jusqu'au matin, les
                        déposer soit dans un vestibule, soit dans une pièce non habitée.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Préparation et usages de la crème.</item>
                        <item>— Fabrication et usages du beurre (baratte, pétrissage, moulage, etc.).</item>
                        <item>— Régions d'où l'on tire le meilleur beurre.</item>
                        <item>— Fabrication et usages du fromage.</item>
                        <item>— Diverses sortes de fromages.</item>
                        <item>— Pays d'où viennent les meilleurs fromages.</item>
                        <item>— Prix de la crème, du litre de lait, du demi-kilogramme de beurre, d'un fromage dont vous mangez ordinairement ; 
                           le tout au cours du dernier marché.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>LA CRÈME. — La crème est la partie la plus grasse du lait ; elle est plus légère que l'autre, ce qui fait qu'elle tend à monter 
                        à la partie supérieure des pots où l'on
                        verse le lait. On la recueille au moyen de cuillers dans des vases larges et peu profonds quelques heures après que le lait y repose.
                        C'est un aliment agréable,
                        rafraîchissant, et on l'emploie principalement en cuisine pour les sauces et les liaisons.</p>
                     <p>LE BEURRE. — Le beurre est une substance alimentaire, grasse, onctueuse, de couleur jaunâtre et qui provient de la crème. 
                        Pour <term>faire le beurre</term>, on introduit de
                        la crème dans un vase de bois conique appelé <term>baratte</term>, dont le couvercle supérieur est percé d'un 
                        <fw type="header">106 SUZETTE.</fw>
                        <!-- don't forget to include the page number in page break, so <pb type="page" n="##"/> -->
                        <pb type="page" n="106" />
                        trou par où passe un bâton terminé par une épaisse rondelle de bois. On élève et l'on abaisse rapidement ce bâton, dit <term>bat-beurre</term>, 
                        dans la
                        crème. Peu à peu le beurre apparaît et se réunit en grumeaux ; alors on le retire à la main ; on le pétrit et finalement on le lave
                        à grande eau pour qu'il y reste le
                        moins possible de petit-lait. On obtient ainsi des pains auxquels on donne diverses formes à l'aide de moules en bois.</p>
                     <p>Le meilleur beurre provient de la <placeName>Normandie</placeName> et de la <placeName>Bretagne</placeName>, parce qu'on y donne à la 
                        fabrication les soins qu'elle exige.</p>
                     <p>LE FROMAGE. — Le fromage est un aliment qui se fait avec du lait séparé de la crème et du petit-lait. Toutefois, lorsqu'on veut qu'il 
                        soit tendre et de bon goût,
                        on y laisse un peu de crème.</p>
                     <p>Pour faire le fromage, on introduit la matière tirée du lait, le <term>caillé</term>, dans un moule cylindrique en osier ;
                        elle s'y égoutte et prend de la consistance. Ce produit,
                        connu sous le nom de <term>fromage frais</term>, peut être mangé. Si on fait égoutter plus longtemps le fromage, 
                        après l'avoir salé à diverses reprises et en le retournant tous les
                        jours, on obtient du fromage plus ferme et de longue conservation. Ceux qui contiennent de la 
                        crème deviennent, après ce traitement, onctueux comme du beurre ; tels
                        sont les fromages de 
                        <placeName>Brie</placeName>, de <placeName>Camembert</placeName>, 
                        d'<placeName>Epoisses</placeName>, de <placeName>Rollot</placeName>, 
                        de <placeName>Gérardmer</placeName>, d'<placeName>Auvergne</placeName>, 
                        de <placeName>Neufchâtel</placeName>.</p>
                     <p>Nous ne parlerons que pour mémoire des énormes fromages de 
                        <placeName>Gruyère</placeName> fabriqués dans le <geogFeat type="montagne">Jura</geogFeat> et
                        qui sont si appréciés, du roquefort à la pâte duquel on mêle des moisissures
                        pour qu'il présente des marbrures. Ce dernier est d'un prix élevé et il est très recherché des amateurs.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch030">
            <pb type="page" n="106" />
            <head>30. — Vive le blé de <placeName>France</placeName> ! (Élève, p. 71.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Pendant les trois jours qui suivirent, le père, <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, 
                  <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, ne
                  s’entretinrent que de beaux et bons travaux à faire. <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> voulait 
                  être renseigné sur la situation exacte du petit bien,
                  sur ses charges*<gloss>Des Charges. Les dépenses qu'on est obligé de faire.</gloss>, 
                  ses ressources*<gloss>Ressources. Argent, choses à vendre avec quoi l'on peut solder ses
                     dépenses.</gloss>.</p>
               <p>Il le parcourut en compagnie du père, qui acceptait parfaitement l’idée d'en doubler
                  le rapport, mais sans changer grand'chose au train ordinaire et en rechignant*
                  <gloss>Rechigner. Témoigner de la répugnance avec mauvaise humeur.</gloss> 
                  un peu aux innovations*<gloss>Innovation. Pratique nouvelle qu'on introduit dans sa manière
                     habituelle de faire une chose.</gloss>, comme font d'ordinaire les gens ancrés*
                  <gloss>Ancré. S'affermir obstinément dans un procédé routinier, dans une habitude.</gloss>
                  dans leurs habitudes.</p>
               <p>— Nous aurons beau faire, disait-il, le blé du vieux sol d'<placeName>Europe</placeName>, 
                  fatigué par tant de récoltes, ne peut pas lutter
                  contre le blé d'<placeName>Amérique</placeName>, qui pousse là-bas presque sans travail dans des terres toutes neuves. La
                  semaine dernière, ta sœur me lisait dans un livre qu'en ce pays, il y a d'immenses espaces encore à défricher. 
                  Un seul Américain en possède des milliers d'hectares. A l’au- 
                  <pb type="page" n="107" />
                  <fw>VIVE LE BLÉ DE FRANCE ! 107</fw> 
                  tomne, il transporte dans ces solitudes une population d'ouvriers à peupler une ville ; ceux-ci lancent des charrues à vapeur 
                  qui remuent
                  le sol ; puis, la terre à peine retournée, on l'ensemence. Cela fait, on lui dit adieu ; 
                  on l'abandonne au hasard des chardons, de l'ivraie*<gloss>Ivraie. Mauvaise herbe
                     qui croit parmi les blés.</gloss>, des troupeaux de bisons, à  l’aventure des pluies et des sécheresses. 
                  On revient à l'heure de la récolte. Elle ne donne que le plus
                  faible rendement de nos plus mauvaises terres ; mais c'est un blé qui, n'ayant presque rien 
                  coûté, écrase le nôtre sur nos marchés.</p>
               <p> — Et c'est de la culture, cela ! s'écria <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> avec mépris.</p>
               <p>— Non ; mais c'est une culture qui tue la nôtre.</p>
               <p>— Parce que la nôtre se laisse tuer, se décourage au lieu de lutter par les soins, la science, 
                  les méthodes *<gloss>Méthode. Procédés de culture.</gloss> nouvelles qui, appliquées à notre merveilleuse terre,
                  la rendraient sans rivale. Et je veux vous entendre crier bientôt : Vive le blé de <placeName>France</placeName> !</p>
               <figure>
                  <caption>Blé, seigle, orge, avoine. Le blé, l'orge et le seigle servent à faire le pain ;
                     l'avoine est la principale nourriture des chevaux. L'orge entre également dans la
                     fabrication de la bière. La paille de ces céréales est employée à différents usages : 
                     nourriture et litière des chevaux, paillasses, etc.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>Le bison. Cet animal sauvage, de la taille d’un bœuf, vit en <placeName>Amérique</placeName>, où il est l'objet d'une
                     chasse opiniâtre.</caption>
               </figure>
            </div2>
            <pb type="page" n="108" />
            <fw>108 SUZETTE.</fw>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Quel fut l'objet des entretiens de la famille pendant les trois jours suivants ? </item>
                  <item>— Quelle était l'opinion de <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> sur les améliorations proposées par 
                     <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> ? </item>
                  <item>— Quelles objections faisait-il sur la culture du blé ? </item>
                  <item>— <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> n'avait-elle pas lu quelques détails sur la semaille et la récolte du blé en <placeName>Amérique</placeName> (<placeName>États-Unis</placeName>) ? </item>
                  <item>— A quoi <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> attribuait-il l'infériorité de la production du blé en <placeName>France</placeName> ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES</head>
               <div3 type="géographie">
                  <head type="sujets">Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce que l'<placeName>Amérique</placeName> ?</item>
                        <item>— En tracer le croquis.</item>
                        <item>— Racontez comment elle fut découverte.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>L'<placeName>Amérique</placeName> est un immense continent situé à l'ouest de l'<placeName>Europe</placeName>, 
                        de l'autre côté de l'<placeName><geogFeat type="océan" ref="atlantique">Atlantique</geogFeat></placeName>. Il se divise
                        en deux régions : l'<placeName>Amérique septentrionale</placeName> et l'<placeName>Amérique méridionale</placeName>,
                        réunies par <placeName><geogFeat type="isthme">l'isthme</geogFeat></placeName> de <placeName>Panama</placeName>, 
                        à travers lequel <persName type="historique">M. de Lesseps</persName> a entrepris de creuser un canal pour
                        le passage des navires, comme il l'a déjà fait pour <placeName><geogFeat type="isthme">l'isthme de Suez</geogFeat></placeName>.</p>
                     <p> L'État le plus important de cette partie du monde sont les <placeName>États-Unis</placeName>, qui comptent environ
                        soixante millions d'habitants ; on désigne parfois cette contrée sous le nom d'<placeName>Amérique</placeName>, comme on
                        l'a fait dans cette leçon, en parlant du blé.</p>
                     <p><placeName>Le continent américain</placeName> fut découvert par <persName type="historique">Christophe Colomb</persName>,
                        navigateur génois né à <placeName>Calvi</placeName>, en <placeName>Corse</placeName> (1440-1505). Plusieurs
                        voyages et l'étude des cartes géographiques lui inspirèrent l'idée que la terre est ronde, et que l’on pouvait arriver aux 
                        <placeName>Indes</placeName> en faisant voile vers l'ouest. Dès lors, il n'eut plus pour pensée que de faire ce voyage, et
                        il sollicita de toutes parts les
                        moyens de l'accomplir. Son courage fut égal à la force de son esprit, car il eut à combattre tous les préjugés. 
                        Gênes le traita de visionnaire, <persName
                           type="historique">Henri VII</persName>, roi d'<placeName>Angleterre</placeName>, n'écouta pas le frère de <persName
                              type="historique">Colomb</persName> ; lui-même essuya un refus de <persName type="historique">Jean II</persName>, 
                        roi de <placeName>Portugal</placeName>. Il ne pouvait s'adresser à la <placeName>France</placeName>, dont la
                        marine était toujours négligée. L'empereur d'<placeName>Allemagne</placeName> n'avait ni flotte, ni ports, ni argent.
                        <persName type="historique">Colomb</persName> n'espéra qu'en la cour d'<placeName>Espagne</placeName>. Après huit ans
                        de sollicitations, la reine <persName type="historique">Isabelle</persName> et le roi 
                        <persName type="historique">Ferdinand</persName> consentiront à  lui prêter leur
                        appui ; mais la cour d'<placeName>Espagne</placeName> était pauvre ; il fallut que le prieur <persName type="historique"
                           >Pérez</persName> et deux négociants, nommés <persName type="historique">Penzone</persName>, 
                        avançassent 17,000 ducats pour faire l'armement. <persName
                              type="historique">Colomb</persName> partit enfin de <placeName>Palos</placeName>, en 
                        <placeName>Andalousie</placeName>, avec trois petits vaisseaux dont un seul était ponté, le 3 août 1492. Trois mois
                        après, le 12 octobre, il découvrit la première terre de l'<placeName>Amérique</placeName> : c'était l'une des îles du
                        groupe des <placeName>Lucayes</placeName>, appelée Guanahain par les indigènes ; <persName
                           type="historique">Colomb</persName> lui donna le nom de <placeName>San-Salvador</placeName>. Il visita
                        ensuite les autres îles <placeName>Lucayes</placeName>, puis il découvrit <placeName>Cuba</placeName> et 
                        <placeName>Haïti</placeName>, que les <orgName>Espagnols</orgName>
                        appelèrent plus tard <placeName>Saint-Domingue</placeName>.</p>
                     <p> C’est une erreur de penser que le nom d'<placeName>Amérique</placeName> vient d'<persName type="historique">Albertino
                        Vespucci</persName>, navigateur <orgName>italien</orgName> ; les indigènes de ce continent le désignaient sous ce 
                        nom même dès la première période de
                        l'arrivée des <orgName>Européens</orgName>.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>LES CÉRÉALES.</item>
                        <item>— Décrire une tige et un épi de blé, — de seigle, — d'orge,— d'avoine.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Les élèves, sous les yeux desquels ou placera ces objets, en feront la description de vive voix au cours d'une Leçon de choses.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="agriculture">
                  <head type="sujets">Agriculture.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quand et comment sème-t-on, sarcle-t-on et moissonne-t-on le blé ? </item>
                        <item>— (Mêmes questions et mêmes développements pour le seigle, l'orge et l’avoine).</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Le blé</term> peut être semé du 1er octobre à la fin de novembre, soit à la volée, c'est-à-dire à la main, 
                        soit au moyen d'une machine désignée 
                        <fw>VIVE LE BLÉ DE FRANCE ! 109</fw>
                        <pb type="page" n="109" /> 
                          sous le nom de semoir qui économise le grain et le dispose en ligues régulières dans les pièces de terre. 
                        Après les gelées, on fait passer
                        le rouleau sur les champs de blé afin de tasser le sol autour des racines de la plante. 
                        Dans le courant de mai, on arrache les mauvaises herbes, autrement dit, on
                        sarcle. Enfin, en juillet, la maturité des épis étant complète, on les moissonne à la faucille, à la
                        faux ou à l’aide d'une machine. Le blé est ensuite lié en bottes et
                        conduit dans les granges.</p>
                     <p>On sème <term>le seigle</term> au mois de septembre, <term>l'orge</term> en octobre et <term>l'avoine</term> en février ou en mars.
                        Ces diverses céréales reçoivent les mêmes soins que le blé jusqu'à la
                        récolte, qu'on fait suivant des procédés semblables et qui s'effectue à peu près à la même époque.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LE MOULIN. </item>
                        <item>— Quelles sont les deux méthodes pour séparer le grain de la paille ? </item>
                        <item>— Lorsque le grain est battu, comment le sépare-t-on des menues pailles et des poussières ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'un moulin ? </item>
                        <item>— Diverses sortes de moulins.</item>
                        <item>— Quelle est la principale pièce du moulin ? </item>
                        <item>— En quoi sont faites les meules ? </item>
                        <item>— Où descend le grain qui est broyé, et que se passe-t-il alors ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On sépare le grain de la paille, soit en frappant les gerbes au <term>fléau</term>, soit au moyen d'une machine, 
                        le <term>battoir</term>. A son tour, le grain est séparé des pellicules appelées
                        menues pailles, ainsi que des poussières, avec un large plateau d'osier connu sous le nom de <term>van</term>,
                        ou bien avec une machine particulière dans laquelle un violent courant
                        d'air est produit par un mouvement très rapide imprimé à une roue à volants.</p>
                     <p><term>Un moulin</term> est une usine où divers appareils mis en mouvement soit par l'air, soit par l'eau,
                        soit par la vapeur, réduisent en poudre le grain des céréales. Les pièces
                        principales d'un moulin sont les <term>meules</term>, grosses pierres poreuses comme des éponges, très dures 
                        et de forme cylindrique, superposées l'une à l'autre à un ou deux
                        millimètres de distance. La meule inférieure est immobile ; la supérieure tourne avec vitesse 
                        et écrase le blé qui tombe de la <term>trémie</term>. La poudre ainsi obtenue descend
                        dans un cylindre de toile fine qui tourne lentement, et dans lequel la <term>farine</term> se sépare du <term>son</term>,
                        qui descend peu à peu dans un sac. On recueille la farine dans des
                        tiroirs où l’amènent des tuyaux de métal.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Comment se fait le pain ? (farine, eau, levain, fermentation, cuisson).</item>
                        <item>— Diverses sortes de pains.</item>
                        <item>— Prix actuel du pain.</item>
                        <item>— Usages de la farine et du son.</item>
                        <item>— Prix du kilogramme de farine et du double décalitre de son.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>LE PAIN. — Pour faire du pain, on délaye de la farine avec de l'eau tiède dans un coffre nommé <term>pétrin</term>, et l'on obtient
                        ainsi de la pâte à laquelle on mêle du
                        <term>levain</term>, pâte de la veille déjà aigrie, ou de la <term>levure de bière</term>. Ce mélange détermine la fermentation, c'est-à-dire la
                        production de gaz qui font gonfler la pâte et y
                        forment un grand nombre de cavités auxquelles le pain doit sa légèreté et une cuisson plus parfaite.</p>
                     <p>La pâte est ensuite divisée en morceaux de poids égaux ou différents qu'on façonne en pains de toutes formes. 
                        Pendant cette opération, le <term>four</term> a été chauffé et, après
                        l'avoir débarrassé des cendres et des charbons, on y introduit les pains au moyen d'une large pelle ; leur 
                        surface subit immédiatement l'action de la chaleur, se
                        durcit et prend une belle couleur brune ou blonde ; l'intérieur, de moindre consistance, reste blanc :
                        c'est la <term>mie</term>, qui est criblée de trous.</p>
                     <p>La farine sert encore à confectionner les gâteaux et à préparer les  sauces et les liaisons. </p>
                     <p>On emploie le son pour la nourriture des volailles, des bêtes de 
                        
                        <fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse). <fw type="sig">7</fw></fw>
                        <pb type="page" n="108" />  <fw type="header">110 SUZETTE.</fw> 
                        
                        somme, des porcs ; ordinairement, après qu'on l'a mouillé, on y mêle des légumes hachés ou bien des
                        betteraves et des pommes de terre. C'est un aliment peu coûteux et rafraîchissant.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
