<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre">
            <pb type="page" n="ch037" />
            <head>11. — La petite hirondelle. (Élève, p. 28.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Le lendemain, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> revenait, à cette pensée par une de ces matinées dorées qui annoncent l'automne; un léger voile de brouillard
                  flottait au loin sur la plaine, et, sous un vent doux, s'en allait par lambeaux.</p>
               <p> Levée la première, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, à ce
                  charme matinal, secoua un peu le souci* <gloss>Secouer le souci. En éloigner le
                     souvenir.</gloss> qui la tenait de voir recommencer la scène de la veille. Elle
                  fit quelques pas hors de la porte, admira la pureté du ciel, puis regarda le faîte du portique à colombier où les hirondelles allaient,
                  venaient à tire-d'aile* <gloss>A tire-d'aile. De toute la vitesse de ses
                     ailes.</gloss>, fort animées, bavardant du départ prochain.</p>
               <figure>
                  <caption>Hirondelles</caption>
                  <caption>Ces oiseaux de passage habitent nos régions du printemps à l'automne et les régions tropicales pendant l'hiver. L’hirondelle est un animal utile qui se nourrit
                     d'insectes.</caption>
               </figure>
               <fw type="footer">Suzette (Maîtresse) <fw type="sig">3</fw></fw>
               <fw>38 SUZETTE. </fw>
               <pb type="page" n="38" />
               <p> Une d'entre elles, toute mignonne, toute jeunette, décrivait ses courbes avec des cris de joie, s'élevait, descendait en ondulant* <gloss>Onduler. Voler en abaissant et en élevant
                     lentement son vol.</gloss>; deux fois elle passa près de la jeune fille à la toucher ; <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> lui dit : </p>
               <p> — Bonjour, bonjour, petite sœur hirondelle! </p>
               <p> Et l'oiseau revint à elle avec un pépiement doux, comme s'il voulait entendre encore la caresse de cette voix. Dans son vol balancé, il lui frôla la joue et, comme il remontait,
                     <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> poussa un cri : une pierre venait de frapper l'hirondelle, qui tournoya et tomba sur le sol. </p>
               <p><persName type="fictif" key="françois">François</persName> était là derrière, un sourire gêné aux lèvres. <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, frémissante, eut
                  un mouvement vers le meurtrier; elle s'arrêta, puis alla ramasser l'hirondelle, et sans un mot, toute pâle, rentra dans la maison.</p>
               <p><persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>, <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> et <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>, qui
                  venaient ensemble du jardin, approchèrent.</p>
               <p>— Qui l’a tuée? demanda <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>. </p>
               <figure>
                  <caption> Bonjour, bonjour, petite sœur hirondelle!</caption>
               </figure>
               <fw> LA PETITE HIRONDELLE. 39</fw>
               <pb type="page" n="39" />
               <p>—Oui, qui l'a tuée? répéta <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>. </p>
               <p>Mais <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ne nomma pas le coupable.— Il se tenait derrière la porte entrouverte, et elle l'avait aperçu. Elle dit seulement, d'une
                  voix mouillée de larmes : </p>
               <p>— Il y a un instant la pauvre créature vivait là, et chantait. Maintenant, la vie et le chant sont finis; elle est morte! </p>
               <p>— C'était l'amie de la maison, dit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>. </p>
               <p><persName type="fictif" key="m_dumay">Le père</persName> ajouta : </p>
               <p>—Que de fois votre mère et moi nous avons, au printemps, guetté* <gloss>Guetter. Observer quelqu'un ou quelque chose pour arriver à le surprendre.</gloss> le retour des hirondelles
                  en tremblant qu'elles ne désertassent* <gloss>Déserter. Abandonner un lieu ou un poste où l'on devait rester.</gloss> les nids de notre demeure!</p>
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> tendit du côté de <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> sa main, où l'oiseau, saignant de sa blessure, la
                  tête pendante, était étendu. </p>
               <p>— Réchauffe-le bien, dit <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>; peut-être il revivra. </p>
               <p>— Non; c'est fini, c'est la mort! Tu vois, on ôte la vie, mais on ne la rend pas. Pauvre petite hirondelle ! </p>
               <p>— Enfin ! s'écria <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> avec indignation, qui donc l'a tuée? </p>
               <p>— Où est <persName type="fictif" key="françois">François</persName>? demanda <persName type="fictif" key="m_dumay">le père</persName>, l'air soupçonneux.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Que voyait-on dans la plaine pur une belle matinée d'automne ?</item>
                  <item>— Que fit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> en ce moment ?</item>
                  <item>— Que se passait-il sous le portique, du colombier ?</item>
                  <item>— Que faisait une de ces gentilles hirondelles?</item>
                  <item>— Parlez de ses jeux avec <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>.</item>
                  <item>— Quel événement interrompit cette scène charmante?</item>
                  <item>—Qui avait tué l'hirondelle et quelle fut la conduite de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> à l’égard de son frère?</item>
                  <item>— Reproduisez le dialogue qui ont lieu entre les membres de la famille.</item>
                  <item>— Que demanda <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> indigné?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head> DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES. </head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets"> Morale. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Que pensez-vous de l'acte de <persName type="fictif" key="françois">François</persName>?</item>
                        <item>— Est-il permis de frapper, ou de tuer inutilement les animaux, et pourquoi?</item>
                        <item>— Que pensez-vous de la discrétion de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>?</item>
                        <item>— Que feriez-vous si vous voyiez commettre à l'école une action répréhensible?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>L'acte de <persName type="fictif" key="françois">François</persName> témoigne combien il est fâcheux d'agir sans prendre le temps de réfléchir sur ce qu'on va faire. Que les
                        enfants se défient d'une première impulsion: rarement elle est bonne ou prudente, et ils se préparent ainsi d'amers regrets. Si <persName type="fictif" key="françois"
                           >François</persName> eût pris le temps de songer aux services que-rendent les hirondelles, à l'affection de sa sœur pour le gentil oiseau, enfin à la lâcheté qu'il y a de
                        frapper les êtres inoffensifs, nul doute que la pierre n'aurait pas quitté sa main. Il est, on effet, bien peu d'enfants capables d'un acte de froide cruauté.</p>
                     <p>Les animaux sentent comme nous; ils souffrent des mauvais traite-<fw> 40 SUZETTE.</fw>
                        <pb type="page" n="40" /> ments et des privations qu'on leur inflige, et la mort n'a pas moins d'angoisses pour eux que pour les hommes. C'est donc commettre une mauvaise
                        action que de les faire souffrir et de les priver de la vie. De telles choses sont permises seulement lorsque la nécessité les justifie : tel est, par exemple, le besoin de
                        pourvoir à la conservation et à la défense de notre vie. </p>
                     <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, en ne dénonçant pas son frère, a agi comme une personne généreuse et discrète. Celles qui se font un malin plaisir de
                        rapporter ce que font les autres, et notamment leurs condisciples, commettent une lâcheté, à moins qu'elles n'aient une surveillance à exercer. Elles montrent ainsi qu'elles
                        n'ont aucune affection pour leurs compagnes et aucune délicatesse de cœur.</p>
                     <p>Si je voyais une de mes compagnes commettre une action répréhensible, disait une jeune fille, je lui ferais observer discrètement, et dans un entretien particulier, qu'elle
                        aurait pu mieux agir; je lui rappellerais les avis et les bons exemples qui condamnent cette action. Si elle se disposait à recommencer et qu'il en dût résulter de graves
                        inconvénients, j'en préviendrais mes parents ou madame l'institutrice, afin d'aviser aux mesures que réclamerait la circonstance.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>—Quels oiseaux habitent nos contrées seulement pendant la belle saison?</item>
                        <item>— Parlez de leur arrivée, de leur départ.</item>
                        <item>— Comment s'y prennent ces oiseaux pour construire leurs nids?</item>
                        <item>— Où les placent-ils?</item>
                        <item>— Détails sur les nids d'hirondelles.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Certains oiseaux ne quittent jamais nos contrées; tels sont les moineaux, los rouges-gorges, les chardonnerets, les corbeaux, les hiboux. D'autres les abandonnent à la fin des
                        beaux jours et ne reviennent qu'avec le printemps; par exemple, les hirondelles, les rossignols, les mésanges, les cailles, les oies et les canards sauvages, les cigognes, les
                        grues. Les oiseaux des quatre dernières espèces que nous venons d'énumérer, gagnent les pays chauds en bandes qui forment un angle aigu, et cela afin de diminuer la résistance
                        de l'air.</p>
                     <p>La plupart dos oiseaux déploient, dans la construction de leurs nids, une adresse, une habileté remarquables; et chose non moins surprenante, c'est la régularité avec laquelle
                        les différentes générations bâtissent des nids exactement semblables, lors même que les circonstances ne leur ont jamais permis d'en voir et de prendre des leçons de leurs
                        parents.</p>
                     <p>Les parois des nids sont ordinairement établies avec de petites tiges flexibles, mastiquées quelquefois avec de la terre délayée dans de l'eau. L'intérieur en est presque
                        toujours garni de fils de crin, de laine ou d'un duvet moelleux qu'ils arrachent de leur poitrine.</p>
                     <p>Les nids des hirondelles sont maçonnés et fixés sous des abris, soit aux angles supérieurs des fenêtres, soit aux entablements, aux solives des hangars et d'autres lieux
                        demi-clos dont l'accès est facile; ils durent plusieurs années et servent au même couple.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Agriculture.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>—De quoi se nourrissent les insectes? Citez quelques exemples.</item>
                        <item>— Qu'est-ce qui souffre des ravages des insectes ?</item>
                        <item>— Quels services rendent à l'homme les hirondelles en particulier et les oiseaux en général?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Des milliers d'espèces d'insectes, toutes douées d'une effrayante fécondité, vivent aux dépens des végétaux les plus utiles à l'homme : le blé, la vigne, la pomme de terre, la
                        betterave, sans compter les fruits des arbres. Plusieurs variétés de ces animaux détruisent le <fw>ON SE DÉBARBOUILLE. 41</fw>
                        <pb type="page" n="41" /> plant à sa sortie de la terre : les limaces, par exemple, dont les ravages sont incalculables lors des années humides. D'autres s'attaquent aux
                        racines des légumes, comme les courtilières et les larves des hannetons.</p>
                     <p>Ce n'est pas tout : des bandes de rongeurs, souris, rats, mulots, campagnols, pénètrent dans les granges après avoir vécu pendant la belle saison aux dépens de nos récoltes;
                        elles dévorent les grains et mettent la paille en miettes.</p>
                     <p>L'homme succomberait dans sa lutte contre de si terribles adversaires, si Dieu ne lui eût donné dans les oiseaux des auxiliaires précieux : hirondelles, moineaux, fauvettes,
                        mésanges, chardonnerets, détruisent une quantité prodigieuse d'insectes. Les oiseaux de proie nocturnes, et nous voulons désigner par là les hiboux, les chouettes, les
                        grands-ducs, font une guerre d'extermination aux rongeurs, et avec bien plus de succès encore que les chats.</p>
                     <p>Il est donc doublement imbécile et méchant celui qui tue ces utiles animaux, ou détruit leurs nids.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch012">
            <head> 12. — On se débarbouille. (Élève, p. 30.) </head>
            <pb type="page" n="41" />
            <div2 type="récit">
               <p>Alors la porte s'ouvrit tout à fait; <persName type="fictif">François</persName> s'avança en sanglotant* <gloss>Sanglot. Soupir poussé avec une voix entrecoupée.</gloss>.</p>
               <p>— Oh! dit-il, c'est moi! c'est moi!... Je tenais à la main une pierre ; je l'ai jetée, je ne sais comment... mais j'ai tué l'hirondelle ! je l'ai tuée ! Oh !</p>
               <p>Ses sanglots* devinrent si déchirants* <gloss>Sanglot déchirant. Qui cause, qui fait grande peine</gloss>qu'il fallut s'occuper de le calmer.</p>
               <p>Eh bien! il avait du cœur, ce vilain enfant; oui, il avait la meilleure, la plus précieuse chose de ce monde, le seul remède au mauvais caractère et au mauvais esprit*
                     <gloss>Mauvais esprit. Tendance à faire le mal.</gloss>. Il dit à sa sœur, en l'embrassant :</p>
               <p>— Je t'ai fait beaucoup de chagrin, et tu ne m'as pas dénoncé... — Puis, avec un geste brusque : — Tiens! je vais me débarbouiller.</p>
               <p>— J'y vais aussi! dit <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> en suivant son cadet.</p>
               <p>Et voilà! <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> avait trouvé le joint* <gloss>Trouver le jointe Trouver le meilleur moyen de réussir.</gloss>; la bonté, l'appel à
                  la raison et au cœur valent mieux, pour se faire obéir, que la rudesse du commandement ou le reproche amer et ironique* <gloss>Ironique. Qui dit une chose de façon qu'on en croie une
                     autre opposée.</gloss>. Tout le monde ici continua de se débarbouiller; les mœurs s'adoucirent et l'autorité morale de la bonne âme supérieure en raison et en dévouement fut
                  respectée.</p>
               <p>D'ailleurs on grandissait ; et il faut bien qu'avec la taille grandisse aussi la sagesse.</p>
               <fw type="header"> 42 SUZETTE. </fw>
               <pb type="page" n="42" />
               <p>Malheureusement les choses, en vieillissant, ne changent pas toutes aussi favorablement que les gens: les robes du dimanche, par exemple. Il arriva un moment où, après cent
                  nettoyages, repassages, raccommodages, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> dut renoncer à la sienne.</p>
               <p>Et quelle grosse affaire que la robe du dimanche quand on atteint ses quatorze ans! <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> y était; elle poussait comme une asperge.
                  Mais la robe, tout en prenant de l'âge comme elle, suivait une marche inverse * <gloss>Inverse. Opposée à ce qu'on cite ou voit.</gloss> et lui découvrait de plus en plus les
                  chevilles.</p>
               <p>De leur côté, les souliers de <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> ne voulaient rien entendre à l'allongement des pieds du bonhomme. Un beau jour, ils crevèrent à
                  l'empeigne* <gloss>Empeigne. Pièce de cuir qui constitue le dessus d'un soulier</gloss> et montrèrent les bas et les reprises.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Dans quels termes <persName type="fictif" key="françois">François</persName> fit-il l'aveu de sa faute?</item>
                  <item>— Que peut-on penser de cet enfant ?</item>
                  <item>— Comment prouva-t-il qu'il avait bon cœur?</item>
                  <item>— Quelle est la meilleure man<cb />ière de se faire obéir?</item>
                  <item>— Quelle chose doit, croître, avec la taille, chez l'enfant ?</item>
                  <item>— En quel état se trouvait la robe de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, et pourquoi?</item>
                  <item>— N'y avait-il que ce vêtement à renouveler?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head type="exercice">DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="hygiène">
                  <head type="sujets"> Hygiène.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Au point de vue des soins de propreté, que doit faire une jeune fille après son lever, pour ce que réclament le corps, ses vêtements et sa chambre?</item>
                        <item>— Comment faut-il s'y prendre pour bien se débarbouiller, pour nettoyer ses vêtements et ranger sa chambre?</item>
                        <item>—Avantages de la propreté tant pour la santé que pour la conservation des vêtements.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Chaque jour, après avoir fait sa chambre et rangé ses vêtements, une jeune fille doit procéder à sa toilette. Pour débarrasser la peau des souillures ou de la poussière, elle
                        lavera son visage, ses oreilles, son cou, ses mains et ses poignets, à l'eau froide, pendant l'été; à l'eau légèrement attiédie en hiver. Elle se servira fréquemment du savon
                        pour les mains.</p>
                     <p>Afin de conserver la fraîcheur de l'haleine et la fermeté des gencives, elle lavera sa bouche et promènera sur ses dents une brosse douce trempée dans de l'eau tiède. Les
                        frictions à la brosse ne doivent pas être rudes, sinon elles déchausseraient les dents.</p>
                     <p>On se gardera d'oublier l'usage du cure-oreille et de la lime à ongles; rien n'est répugnant comme les ongles noirs de malpropreté.</p>
                     <p>En usant chaque jour du peigne et de la brosse, on débarrasse les cheveux des pellicules et des sécrétions qui leur donnent une odeur fétide. De temps on temps, on pratiquera
                        des onctions de corps gras, huile ou pommade, pour corriger la rudesse des chevelures dites sèches.</p>
                     <p>On <term>nettoie ses vêtements</term> en les brossant doucement après avoir frotté entre les mains les parties tachées de boue; on les agite ensuite au grand air afin de les
                        débarrasser de ce qui reste de poussière. Les chaussures devront être décrottées aussitôt après qu'on les aura quittées; elles sécheront pendant la nuit et, au matin, rien ne
                           sera<fw type="header">ON SE DÉBARBOUILLE. 43</fw>
                        <pb type="page" n="43" /> plus facile que de les cirer. Le cirage entretient la souplesse du cuir et en assure la durée.</p>
                     <p>Dans une chambre, les meubles, les sièges et les tapis ont une place déterminée; il faut donc chaque jour, après le nettoyage de la pièce, remettre ces objets à l'endroit
                        habituel ; ainsi l'on s'accoutume à l'ordre et l'on prévient les accidents.</p>
                     <p>La propreté assure le fonctionnement de la peau et, surtout, de cette transpiration invisible qui débarrasse le corps des substances malsaines ; elle enlève les souillures qui
                        obstruent ou recouvrent les pores. Elle prévient une foule de maladies inflammatoires, les éruptions de boutons, les dartres qui défigurent les plus jolis visages. Les soins
                        donnés aux vêtements en assurent la durée et leur conservent longtemps l'apparence qu'ils ont lorsqu'ils sont neufs. </p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LE SAVON.</item>
                        <item>— De quelles matières se compose-t-il?</item>
                        <item>—Où le fabrique-t-on en grand?</item>
                        <item>— Quelles sont les diverses sortes de savons?</item>
                        <item>— À quels usages applique-t-on le savon?</item>
                        <item>— Comment fait-on un savonnage?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Le savon</term> est une composition d'huile ou d'une autre-matière grasse combinée avec de la potasse ou de la soude. On fait bouillir pendant 24 à 28 heures ces
                        substances dans de vastes chaudières en remuant de temps à autre. Le savon se forme et surnage en grumeaux; on l'enlève, on le lave et il ne reste plus qu'à l'introduire dans
                        des moules où, sous une forte pression, il prend les formes les plus variées. Le savon se fabrique principalement à <placeName>Paris</placeName>, à <placeName>Rouen</placeName>, à <placeName>Nantes</placeName>,
                        à <placeName>Reims</placeName>, à <placeName>Marseille</placeName>. Dans cette dernière ville, on en produit
                        près de 100 millions de kilos par an.</p>
                     <p>Le <term>savon de toilette</term>, dur et transparent, est préparé avec de la graisse de rognons et de la soude. On dessèche le produit obtenu et on le dissout ensuite dans
                        l'alcool; on filtré et on fait évaporer cette sorte de bouillie après l'avoir parfumée ; lorsqu'elle a acquis une consistance suffisante, elle est coulée dans des moules.</p>
                     <p>Les <term>marbrures</term> des savons communs s'obtiennent en mêlant au savon blanc du savon où il est entré de l'alumine et de l'oxyde de fer.</p>
                     <p>Le savon dissout les graisses; on l'emploie pour le nettoyage des tissus, des boiseries et aux divers soins de la toilette.</p>
                     <p>Pour <term>faire un savonnage</term>, mettez de l'eau tiède dans un baquet ou une grande terrine ; faites-y tremper le linge, puis frottez-le avec du savon jusqu'à ce que
                        disparaissent les souillures les plus apparentes. Plongez ensuite le linge dans une eau plus chaude; savonnez de nouveau et laissez tremper le tout. Deux ou trois heures après,
                        si la chose vous paraît nécessaire, frottez de nouveau au savon, puis rincez à grande eau dans un baquet d'eau fraîche, sauf toutefois pour les lainages, qui exigent de l'eau
                        tiède. En dernier lieu, mettez ce linge au bien, de manière à obtenir une nuance très pâle, et étendez jusqu'à ce qu'il soit bien sec.</p>
                     <list>
                        <item>LE CIRAGE</item>
                        <item>— Qu’est-ce que le cirage?</item>
                        <item>—Quels avantages présente-t-il?</item>
                        <item>— Avec quelles matières le fabrique-t-on?</item>
                        <item>— Comment conserve t-on la souplesse des chaussures de fatigue?</item>
                     </list>
                     <p><term>Lé cirage</term> est une composition où domine le noir de fumée délayé dans un acide; on l'étend sur les chaussures, auxquelles il donne du brillant, après avoir été
                        frotté vivement à la brosse. Comme nous l'avons précédemment indiqué, il conserve la souplesse du cuir et empêche qu'il ne soit pénétré par l'humidité.</p>
                     <p>Pour conserver la souplesse des chaussures de fatigue, il faut les graisser de temps en temps avec du suif ou de l’huile de pied de bœuf.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="013">
            <head>13. — Une bonne idée. (Élève, p. 31.)</head>
            <pb type="page" n="44" />
            <div2 type="récit">
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> exposa la double question au papa.</p>
               <p>— Hum! hum! répondit-il en se grattant l'oreille, des souliers, une robe, tout à la fois! Si tu attendais que j'eusse vendu mon blé? car je ne pourrais, jusque-là, t'offrir qu'une
                  vingtaine de francs.</p>
               <p>— Parfait, vingt francs! Vingt et trente font cinquante; j'ai trente francs d'économies.</p>
               <p>— Trente francs! Tu ne m'as donc pas remis tout le produit des œufs et de la volaille?</p>
               <p>— Si, papa.</p>
               <p>— Eh bien, alors? <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> leva l'index :</p>
               <p>— Eh bien, papa, écoutez! Les quinze grammes de café que nous dépensons chaque matin coûtent dix centimes; à ce prix-là, combien coûte le demi-kilogramme?</p>
               <p>Elle attendit la réponse, qui ne vint pas vite : <persName type="fictif">M. Dumay</persName> ne se piquait pas d'arithmétique* <gloss>Se piquer d'une chose. Se glorifier de la bien
                     connaîtra.</gloss>.</p>
               <p>— Il coûte trois francs trente-trois centimes, reprit <persName type="fictif">Suzette</persName>. Or j'ai eu, depuis quelque temps, l’idée de l'acheter, non plus par miettes, mais par <figure>
                     <caption> Le café. Branche de caféier, avec ses fruits ; à côté, un de ces fruits contenant deux grains de café verts; c’est dans cet état que le café est brûlé par l'épicier dans
                        un cylindre qu'il tourne avec une manivelle au-dessous d'un brasier. Le café prend alors une couleur marron foncé.</caption>
                  </figure>
                  <fw type="header">UNE BONNE IDÉE. 45</fw>
                  <pb type="page" n="45" /> demi-kilogramme d'un coup, et je ne le paye plus que deux francs soixante. J'épargne ainsi au marchand la peine de peser trop souvent, et il me reste, à
                  moi, soixante-dix centimes. Avec quelques autres économies de ce genre sur diverses denrées* <gloss>Denrée. Tout ce qui se vend pour la nourriture des hommes et des animaux.</gloss>,
                  en dix mois ç'a été trente beaux francs. Rien n'est plus cher que d'acheter sou à sou, par petite quantité.</p>
               <p>Elle tira d'une boîte deux pièces jaunes toutes brillantes, puis alla chercher son livre de comptes.</p>
               <p>Le père mit ses lunettes, les promena du haut, en bas de la comptabilité* <gloss>Comptabilité. L'ensemble des comptes d'un ménage ou d'une maison de commerce.</gloss> proprette qui
                  se voyait là, et courut à l'addition, aux deux pièces d'or présentes et probantes* <gloss>Probant. Qui donne ou fournit la preuve.</gloss>.</p>
               <p>— Bien! dit-il, enchanté; ta mère n'a pas trouvé ça, parce qu'elle était moins instruite que tu ne l'es. C'est d'un cœur ingénieux* <gloss>Ingénieux. Plein d'invention.</gloss> et
                  tendre que naissent les bonnes idées ménagères. D'une économie aussi sage nous viennent un peu plus d'abondance, de bien-être* <gloss>Bien-être. Ce qui contribue à rendre l'existence
                     commode ou agréable.</gloss>. Et vive ma fillette qui est une bonne petite mère!</p>
               <p>Les yeux de <persName type="fictif">Suzette</persName> brillaient joyeusement. Il lui caressait doucement les cheveux :</p>
               <p>— Je veux donc, reprit-il, qu'elle ait une jolie robe; et elle l'achètera elle-même, dès demain ; j'attellerai le char à bancs * <gloss>Char à bancs. Voiture longue et légère garnie
                     de plusieurs bancs.</gloss> pour la conduire à la foire de <placeName>Saint-Quentin</placeName>!</p>
               <figure>
                  <caption>La préparation du café. Il faut avoir soin de moudre le café soi-même pour que l'arôme se conserve plus longtemps; faites bouillir de l'eau, jetez-la ensuite sur le café en
                     poudre que vous avez mis sur le tamis de la cafetière et, dès qu'il est passé, versez-le bien chaud. En été, le café froid coupé d'eau est une boisson hygiénique et
                     réconfortante.</caption>
               </figure>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <fw type="header">46. SUZETTE.</fw>
               <pb type="page" n="46" />
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Que répondit le père lorsqu'il fut question de l'achat d'une robe et de souliers ?</item>
                  <item>— Comment <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> s'était-elle procuré les 30 francs nécessaires aux achats en question?</item>
                  <item>—Donnez, des détails sur le genre d'écono<cb />mies qu’elle avait pratiqué ?</item>
                  <item>— Qu'en pensez-vous?</item>
                  <item>— Que répondit le père?</item>
                  <item>— Quelle décision fut prise alors?</item>
                  <item>— Qu'est-ce que le caféier?</item>
                  <item>— Comment grille-t-on le café?</item>
                  <item>— De quelle manière se prépare une tasse de café noir?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Faut-il dépenser tout ce qu'on gagne, et pourquoi?</item>
                        <item>— Comment appelle-t-on l'argent qu'on épargne ?</item>
                        <item>— Quelles dépenses inutiles font bien souvent les hommes?</item>
                        <item>— Que pensez-vous des fâcheuses habitudes qu'ils contractent de cette manière ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses" ana="#extérieurs">
                     <p>Les personnes qui dépensent au jour le jour ce qu'elles gagnent, ne sont ni raisonnables ni prudentes. Qu'il survienne un chômage, une maladie : comment alors fera celui dont
                        toutes les ressources dépendent du travail quotidien ? Si un vêtement se trouve hors d'usage, si le moment arrive de renouveler la provision de chauffage, si le terme de loyer
                        vient à échoir, comment se pourvoira-t-on de ces objets et comment, réglera-t-on ses affaires si l'on n'a point d'argent réservé? Il faut donc ne jamais dépenser tout ce qu'on
                        gagne à mesure qu'on en touche le montant.</p>
                     <p>L'argent qu'on met de côté en vue des besoins de l'avenir, constitue ce qu'on appelle des économies.</p>
                     <p>Souvent les ouvriers s'habituent à dépenser chaque jour de petites sommes : 10, 15. 20, 30 centimes pour tabac, café, liqueurs. Il leur semble que ce n’est rien, et cependant
                        ces menues dépenses, par leur répétition même, s'élèvent en fin d'année à une somme considérable avec laquelle ils pourraient assurer le repos de leur vieillesse ou faire face
                        à des nécessités urgentes.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="calcul">
                  <head type="sujets">Calcul.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Avec les 10 ou 16 centimes qu'un homme dépense inutilement chaque jour, quelle somme est prélevée sur le gain d'une année?</item>
                        <item>— Que pourrait-on payer ou acheter avec cet argent pour l'entretien du ménage?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>A raison de 0 fr. 10 par jour, la dépense en question</p>
                     <p>s’élèverait à ..................................... 30 fr. 50</p>
                     <p>A raison de 0 fr. 15, la dépense s’élèverait à ……….. 54 fr. 75</p>
                     <p>Avec cet argent sottement dépensé, il aurait pu louer un jardin dont on aurait tiré les légumes nécessaires à la cuisine du ménage, — acheter la provision de bois ou de charbon
                        pour l'hiver, — ou bien encore payer un semestre de loyer, munir les enfants de chaussures et de bas bien chauds, lorsque survient la saison rigoureuse.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— A qui et à quoi servent les lunettes?</item>
                        <item>— Quelle est la forme des verres de lunettes?</item>
                        <item>— Comment nous apparaissent les choses à travers les deux sortes de verres employées dans les lunettes?</item>
                        <item>— Qu'est-ce que l'instrument appelé lunette?</item>
                        <item>— Quels services rend-il?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Les lunettes</term> ou besicles remédient aux défauts des vues faibles ou fatiguées, comme celles des vieillards et des personnes myopes.</p>
                     <p>Les premiers ne peuvent bien voir s'ils n'éloignent les objets de leurs yeux, ce qui fait qu'il leur est presque impossible de distinguer les petits objets et de lire ou écrire
                        facilement. Les myopes doivent, au contraire, rapprocher les choses de manière à les amener presque au contact des yeux, de sorte qu'ils ne peuvent apercevoir celles qui sont
                        éloignées; pour eux, il n'y a ni beaux paysages, ni horizons étendus.</p>
                     <p>Selon que les lunettes sont pour l'usage des vieillards ou des myopes, <fw type="header">BRUNEHAUT. 47</fw>
                        <pb type="page" n="47" /> les verres sont bombés des deux côtés ou concaves, c'est-à-dire creusés vers le centre.</p>
                     <p>L'instrument appelé lunette est un tube cylindrique, noirci intérieurement, dans lequel on dispose des verres de forme lenticulaire. La lunette rapproche les objets situés à
                        de grandes distances; elle rend ainsi les plus utiles services aux navigateurs, aux militaires, enfin aux astronomes à qui elle a donné le moyen d'étudier les astres dans tous
                        les détails de leur conformation.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch014">
            <head type="chapter">14. — Brunehaut. (Élève, p. 34.)</head>
            <pb type="page" n="47" />
            <div2 type="récit">
               <p>Dans les villages où les chemins de fer ne sont encore qu'à l'état de jalons* <gloss>Jalon. Bâton droit qu'on plante en terre pour prendre des alignements.</gloss> peints en rouge et
                  faisant la file indienne* <gloss>File indienne. Façon de marcher un à un, à la suite l'un de l'autre</gloss> par les plaines, un char à bancs ne s'attelle pas pour aller à la foire
                  sans provoquer, quelque émotion:</p>
               <p>— <persName type="fictif" key="m_dumay">Denis Dumay</persName>, s'il vous plait, une petite place, deux petites places, ou trois?</p>
               <p>— Bon!</p>
               <p>— Dites donc! si seulement vous en aviez quatre?</p>
               <p>Tout fut accordé jusqu'à ce qu'il n'y eût plus moyen de loger même une sardine.</p>
               <p>Cinq <persName type="fictif">Dumay</persName> et sept voisins, vieux ou jeunes, étaient tassés à ne pas pouvoir se moucher.</p>
               <p>Il y avait la voisine <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>, une petite femme à grosse tête comme un point d'interrogation, et son fils <persName type="fictif" key="vincent">Vincent</persName>; puis, entre <persName type="fictif">Baptiste Gardinet</persName> et <persName type="fictif">Pierre Colas</persName>, un monsieur fumant
                  la cigarette et un autre, encore plus monsieur, fumant le cigare.</p>
               <p>C'était le gros <persName type="fictif" key="lejoly">Florentin Lejoly</persName>, qui, ayant voyagé à travers le département, feignait de ne plus comprendre le patois* <gloss>Patois. Langue particulière à une région et qui se
                     rattache à la langue principale.</gloss> de son village, et s'y donnait comme le meilleur parleur de français.</p>
               <p>Auprès de lui, <persName type="fictif">Morisot</persName>, le garde champêtre, une bonne tête de vieux soldat. Il avait cassé, la veille, sa pipe de deux sous achetée à la foire de l'an dernier, et allait la remplacer
                  à la foire nouvelle.</p>
               <p>On prit la grande route de <placeName>Cambrai</placeName> à <placeName>Paris</placeName>, par une chaussée* <gloss>Chaussée. Partie principale d'un chemin.</gloss> cailloutée de grès bleu, qui grinçait sous les roues.</p>
               <p>— La traverse eût abrégé, dit <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>, mais, char-<fw type="header">48 SUZETTE.</fw>
                  <pb type="page" n="48" /> gés comme nous le sommes, la chaussée Brunehaut est plus sûre.</p>
               <p>Il prononça Bruneau.</p>
               <p>— Ah ça! demanda <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>, pourquoi cette chaussée-là s'appelle-t-elle Bruneau plutôt que Blondeau?</p>
               <p>Sur quoi, très vite, <persName type="fictif" key="lejoly">Florentin Lejoly</persName>, qui portait comme tous les jours où il allait à la ville, un chapeau trop haut sur une tête trop pommadée, un veston trop petit et une chaîne
                  de montre trop grosse, demanda à son tour à <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> pourquoi Blondeau au lieu de Bruneau.</p>
               <p>Il se mit à rire le premier de ce qu'il prenait pour une excellente plaisanterie* et la moitié des gens en fit autant. Car le char à bancs charriait ce matin-là, ainsi qu'il arrive
                  aux chars à bancs et à beaucoup d'autres voitures, l'ignorance naïve et l'ignorance prétentieuse * <gloss>Prétentieux. Qui affecte de se croire plus instruit et plus habile.</gloss>
                  qui prend la parole sur toute chose.</p>
               <p>Mais d'un coin de banquette une voix s'éleva ; — était-ce celle de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ou une autre? en tout cas, c'était la voix de l'histoire.</p>
               <p>Et en quelques mots <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>, M. <persName type="fictif" key="lejoly">Florentin Lejoly</persName> et le voisinage apprirent pourquoi cette chaussée, et plu-<figure>
                     <caption>Cinq <persName type="fictif">Dumay</persName> et sept voisins, vieux ou jeunes, étaient tassés à ne pas pouvoir se moucher.</caption>
                  </figure>
                  <fw type="header">BRUNEHAUT. 49</fw>
                  <pb type="page" n="49" /> sieurs autres du nord de la <placeName>France</placeName>, s'appelaient du nom de la reine d'<placeName>Austrasie</placeName>*<gloss><placeName>Austrasie</placeName>. Région N.-E. de la <placeName>France</placeName> mérovingienne. </gloss>,
                  <persName type="historique">Brunehaut</persName>, qui les avait frayées, voilà douze siècles, à travers les grandes forêts couvrant alors ce pays. Peut-être la vieille reine avait-elle, dans son chariot attelé de bœufs,
                  parcouru cette chaussée en examinant son œuvre utile aux hommes d'alors et même à ceux d'aujourd'hui, qui ont gardé la mémoire de son nom.</p>
               <p>Cela se lisait dans un des livres de la bibliothèque scolaire fondée à <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName> par <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName>.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Que demandèrent les voisins en apercevant qu'on attelait la voiture ? </item>
                  <item>— Que pensez-vous de <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> en cette circonstance?</item>
                  <item> — Quelles personnes s'étaient entassés dans le char à bancs?</item>
                  <item> — Que savez-vous sur <persName type="fictif" key="lejoly">Florentin Lejoly</persName>?</item>
                  <item>— Pourquoi le garde champêtre allait-il à la foire?</item>
                  <item>— Quelle <cb />raison détermina <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> à prendre la grande route?</item>
                  <item>Que demanda <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> à propos de la chaussée?</item>
                  <item>— Donnez quelques détails sur la toilette prétentieuse de <persName type="fictif" key="lejoly">Lejoly</persName>.</item>
                  <item>— Quelle sotte question posa-t-il après <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>?</item>
                  <item>— Quelle explication historique donna <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets"> Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item> — Quelle qualité montra <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> en donnant place, dans son char à bancs, à chacun de ses voisins? </item>
                        <item> — Comment une élève se montrera-t-elle obligeante envers ses parents, son institutrice, ses compagnes? </item>
                        <item>— Avec lesquelles de ces dernières sera-t-elle le plus obligeante, et pourquoi?</item>
                        <item>— Pourquoi les gens prétentieux sont-ils ridicules?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>En donnant place à ses voisins dans son char à bancs, <persName type="fictif" key="m_dumay">M.Dumay</persName> fit preuve d’<term>obligeance</term>. Obliger, c'est rendre service avec l'intention de faire plaisir, et tel est
                        notre devoir envers les personnes qui vivent dans notre société habituelle, envers les faibles et surtout envers les enfants, si faciles à décourager. Comme le dit un moraliste
                        : « Si l'on ne fait jamais rien pour les autres, on ne peut attendre d'eux ni reconnaissance, ni amitié, ni secours. » Qui ne connaît la touchante histoire de <persName type="historique">Fénelon</persName>,
                        archevêque de <placeName>Cambrai</placeName>? Il se promenait un soir dans la campagne et y rencontra une famille de pauvres paysans tout en larmes. Ils lui dirent que la vache de la maison, leur
                        principale ressource, s'était égarée et que les recherches pour la retrouver n'avaient point abouti. Après avoir essayé de les consoler, il poursuivit sa route et rencontra
                        l'animal, qu'il reconnut au portrait qu'on lui en avait fait. Aussitôt il saisit la longe et ramena la vache à ceux qui l'avaient perdue, heureux de sécher leurs larmes.</p>
                     <p>Entre écolières, nulle qualité ne rend plus agréables et plus faciles les relations quotidiennes que l'obligeance; elle est la marque d'un cœur délicat et devient l'occasion de
                        rapports sur lesquels se fonde peu à peu une solide amitié. On reconnait les élèves obligeantes à l'attention qu'elles montrent pour rendre à leurs compagnes ces mille petits
                        services dont le besoin se manifeste si fréquemment dans la vie de l'école : tantôt c'est un livre, une plume, un crayon que l'on prête, une leçon qu'on explique, un problème
                        dont on communique l'énoncé, un jouet dont on se prive; toutefois, l'obligeance ne saurait aller jus-<pb type="page" n="50" />
                        <fw type="header">50 SUZETTE.</fw> qu'à favoriser la négligence des esprits paresseux, en leur épargnant des recherches ou des travaux préparatoires.</p>
                     <p>S'il est, dans les compagnes de classe d'une élève, une catégorie d'enfants, envers qui l'on sera davantage porté à l'obligeance, ne croyons pas qu'il s'agisse des plus
                        grandes, des plus instruites, voire même des plus intelligentes et des plus riches, mais de celles qui sont les plus faibles, les plus souffrantes, les plus timides et les
                        moins favorisées de la fortune.</p>
                     <p> Généralement les gens prétentieux sont ridicules parce qu'ils manquent de goût et de discrétion; ils s'affublent plutôt qu'ils ne s'habillent; ils pérorent à tort et à
                        travers; ils veulent faire étalage de savoir lorsque eux-mêmes sont les pires des ignorants; chacun s'en égaye.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="histoire">
                  <head type="sujets">Histoire.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item> — Que savez-vous de <persName type="historique">Brunehaut</persName>?</item>
                        <item>— Que savez-vous de sa sœur <persName type="historique">Galswinthe</persName>? </item>
                        <item>— Quelles autres femmes célèbres sont citées avant elles dans l’histoire de notre pays?</item>
                        <item>— Donnez quelques détails sur chacune d'elles.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><persName type="historique">Brunehaut</persName>, fille d'un roi des Wisigoths d'<placeName>Espagne</placeName>, épousa en 566 <persName type="historique">Sigebert</persName>, roi d'<placeName>Austrasie</placeName>. Pour venger le lâche assassinat de sa sœur <persName type="historique">Galswinthe</persName>, femme de l'odieux <persName type="historique">Chilpéric</persName>,
                        elle décida son mari à la guerre; mais il ne tarda pas à tomber victime d'un assassin dépêché par <persName type="historique">Frédégonde</persName>, seconde femme de <persName type="historique">Chilpéric</persName>.</p>
                     <p>Orgueilleuse et violente, <persName type="historique">Brunehaut</persName> poursuivit la guerre pendant la minorité de ses fils. Plus tard, elle tenta d'abaisser la puissance des grands seigneurs pour affermir la
                        couronne de ses petits-fils; mais elle ne réussit point dans son entreprise. Méprisée pour son inconduite, redoutée par son ambition, elle fut livrée à <persName type="historique">Clovis II</persName>, roi de
                        <placeName>Neustrie</placeName>, qui la fit périr cruellement (613).</p>
                     <p> Parmi les <term>femmes célèbres</term> qui ont figuré avant <persName type="historique">Brunehaut</persName> et sa sœur dans l'histoire de <placeName>France</placeName>, nous citerons: <term>les druidesses</term>, qui soutinrent le
                        courage des Gaulois dans leur lutte contre J. César ; — <term><persName type="historique">Eponine</persName></term>, si connue par son dévouement envers <persName type="historique">Sabinus</persName>, son époux; — <term>Blandine</term>, qui périt à Lyon,
                        martyre de sa foi ; — <term><persName type="historique">sainte Geneviève</persName></term>, qui releva le courage des Parisiens, lors de l'invasion d'<persName type="historique">Attila</persName>; — <term><persName type="historique">Clotilde</persName></term>, femme de <persName type="historique">Clovis</persName>, à qui l'on
                        attribue la conversion de son époux.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item> — Comment établit-on une route, une chaussée?</item>
                        <item> — Avec quelles pierres fabrique-t-on les pavés?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Pour établir une chaussée ou une route, on nivelle le sol dans le sens de la direction tracée au moyen de jalons; sur une largeur déterminée, on le recouvre de grosses pierres
                        dures, placées debout les unes à côté des autres, sur lesquelles on dispose une couche de cailloux concassés plus épaisse au milieu que sur les côtés. Afin d'assurer
                        l'adhérence de ces matériaux, on répand du sable à la surface; on arrose et l'on fait passer un rouleau de fer d'un poids considérable. Il ne reste plus qu'à creuser, à droite
                        et à gaucho de la route, un fossé d'écoulement pour les eaux pluviales.</p>
                     <p>Les pavés sont en pierres très dures, ordinairement du grès ou du granit.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="français">
                  <head type="sujets">Français.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quelle différence y a-t-il entre un sentier, un chemin rural, un chemin vicinal, une route, une rue, un quai?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>
                        <term>Un sentier</term> est une voie étroite que l'on suit dans les champs, les bois ou les prairies; il peut être facilement détruit ou rétabli, car il n'est ni pavé, ni
                        entretenu.</p>
                     <p><term>Un chemin rural</term> est une voie tracée entre les champs, où l'on circule avec difficulté parce qu'il n'est l'objet d'aucun travail de réparation.</p>
                     <fw type="header"> LA CHARTE DU COMTE HERBERT. 51</fw>
                     <pb type="page" n="51" />
                     <p><term>Un chemin vicinal</term> est une route étroite, établie dans de bonnes conditions de durée, qui facilite les communications entre les localités voisines.</p>
                     <p>
                        <term>Une route</term> est une large voie de communication construite avec soin pour que les hommes et les voitures y circulent en tout temps avec facilité. </p>
                     <p><term>Une rue</term> est une route bordée de maisons. Un quai est une route longeant un cours d'eau ou la mer; il est bordé, dans un sens, de maisons ou de magasins.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch015">
            <head type="chapter">15. — La charte* <gloss> Charte. Acte écrit où l'on mentionnait, au moyen âge, les droits ou les redevances des vassaux ou des communes.</gloss>du comte Herbert
               (Élève, p. 36.)</head>
            <pb type="page" n="51" />
            <div2 type="récit">
               <p>Comme le carillon* <gloss>Carillon. Réunion de cloches de différents tons. </gloss> de <placeName>Saint-Quentin</placeName> entonnait sa chanson joyeuse, les voyageurs arrivaient sur la place de l'<placeName>hôtel de
                  ville</placeName>* <gloss>Hôtel de ville. Édifice où délibèrent les autorités municipales.</gloss> et au même moment, d'un gros nuage menaçant, se mit à tomber une forte ondée.</p>
               <p>A peine avait-on eu le temps de jeter un coup d'œil au monument, à ses ogives* <gloss>Ogive. Arcade présentant deux lignes courbes se réunissant en pointe.</gloss>, à sa rosace*
                     <gloss>Rosace. Ornement sculpté en forme de rose.</gloss> en dentelle de pierre, à ses sculptures, puis aux baraques de la foire qui formaient comme une ville de tentes*
                     <gloss>Tente. Habitation de toile dont se servent les nomades.</gloss> sur toute l'étendue de la place, qu'on dut chercher un refuge.</p>
               <p>Assez souvent il ne faut pas moins d'une grosse averse pour inviter les gens à la visite d'un monument.</p>
               <p>Tous les Fragicourtois, sauf <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>, en train d'abriter sa voiture et sa bête, se précipitèrent à l'intérieur de l'<placeName>hôtel de ville</placeName> et le parcoururent.</p>
               <p>Il n'est pas grand. On fut bientôt au premier étage, dans la salle du Conseil, une des plus belles salles qui nous restent de la Renaissance* <gloss>Renaissance. Partie du XVe et du
                     XVIe siècle pendant laquelle les arts et les sciences semblèrent renaître.</gloss>, avec son immense cheminée de pierre toute décorée des plus délicates sculptures. On admira les
                  grandes fenêtres aux vitraux peints qui furent données par les corporations* <gloss>Corporation. Association de gens de métier autorisée par l'Etat.</gloss> d'alors, dont elles
                  portent les armoiries* <gloss>Armoiries. Figures peintes sur les armes, les boucliers et les édifices, comme signes distinctifs.</gloss>, et sa voûte de bois, aux charpentes
                  apparentes, artistement ouvrées.</p>
               <p>On en fit le tour, puis on regarda une grande peinture décorative qui tenait tout le pan du mur en face des fenêtres.</p>
               <p>A gauche de la composition, un homme debout; il a à ses côtés un jeune enfant qui, très attentif, écoute la lecture d'un parchemin* <gloss>Parchemin. Peau de brebis ou de mouton
                     préparée pour écrire.</gloss> que fait un scribe* <gloss>Scribe. Homme qui gagne sa vie à copier.</gloss>. Derrière ce groupe, une garde d'hommes d’armes massés, la lance <fw
                     type="header">52 SUZETTE.</fw>
                  <pb type="page" n="52" /> au poing, prouve qu'on a ici affaire à des personnages d'importance. En face, une foule de gens pauvrement vêtus de costumes divers, et aux visages
                  exprimant l'émotion, lèvent la main droite, dans l'attitude du serment. </p>
               <p>— Eh! murmura <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>, les yeux très écarquillés* <gloss>Ecarquillé. Se dit d'yeux largement ouverts.</gloss>, <figure>
                     <caption><placeName>Hôtel de ville de Saint-Quentin</placeName>.</caption>
                  </figure>
                  <fw type="header">LA CHARTE DU COMTE HERBERT. 53</fw>
                  <pb type="page" n="53" /> pour être habillés comme ça, c'est au moins des gens de l'<placeName>Amérique</placeName> !</p>
               <p>Elle dit l'<placeName>Amérique</placeName> comme elle eût dit la lune.</p>
               <p>M. <persName type="fictif" key="lejoly">Florentin Lejoly</persName> ricana de nouveau, Les pouces dans les entournures de son gilet, le chapeau en arrière, il semblait narguer* <gloss>Narguer. Braver avec mépris.</gloss> les
                  personnages de la peinture et leurs costumes qui n'étaient pas à la dernière mode comme le sien.</p>
               <p>Mais nos jeunes écoliers venaient d'apprendre d'un visiteur le sujet du tableau: « Le comte <persName type="historique">Herbert IV de Vermandois</persName>* <gloss><placeName>Vermandois</placeName>. Région du N.-E. de la France ayant
                     <placeName>Saint-Quentin</placeName> pour capitale.</gloss> donnant la charte de commune aux Saint-Quentinois du onzième siècle. »</p>
               <p><persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, même <persName type="fictif" key="françois">François</persName> évoquaient là devant leurs souvenirs* <gloss>Evoquer des souvenirs. Rappeler ce qu'on a vu ou appris.</gloss> historiques de l'école.</p>
               <p>Ce monde d'artisans, de manants * <gloss>Manant. Gens tenus d'habiter le domaine d'un seigneur.</gloss> en pauvres souquenilles* <gloss>Souquenille. Vêtement sale.</gloss> et mal
                  chaussés, ne leur était ni si étrange, ni si étranger : c'étaient là les chaînons passés de la grande famille française dont ils étaient, eux, les chaînons vivants. Et ces pères
                  avaient travaillé à l'œuvre de l'émancipation* <gloss>Emancipation. Mise en liberté.</gloss>, de l'amélioration de l'existence humaine, noble tâche continuée par leurs fils des
                  derniers siècles et du siècle présent.</p>
               <p>Vis-à-vis, dominant les maisons de la place, la grosse tour carrée, le <placeName>beffroi</placeName>, qui rappelait le vieux beffroi* <gloss>Beffroi. Tour munie d'une cloche, où l'on faisait le
                     guet.</gloss>, détruit aujourd'hui, le signe et le gage de l'indépendance des communes* <gloss>Commune. Ville dont les citoyens avaient le droit de s'administrer
                     eux-mêmes.</gloss>. Là sonnait la « bancloque », la cloche banale* <gloss>Cloche banale. Cloche pour le service de la ville entière.</gloss> qui, pour le conseil ou pour le péril,
                  convoquait les gardiens des droits de la cité* <gloss>Droits de la cité. Ce que pouvaient faire et exiger les habitants de la cité.</gloss>.</p>
               <p>Voilà aussi, à gauche, la vieille <placeName>basilique</placeName> gothique <figure>
                     <caption>Ogive et rosace (architecture du XIIe au XVe siècle). — Chambraute d'une cheminée style Renaissance (XVe et XVIe siècle).</caption>
                  </figure>
                  <fw type="header">54 SUZETTE.</fw>
                  <pb type="page" n="54" /> fondée par la sœur du <persName type="historique">comte Herbert IV</persName>, <persName type="historique">Adèle de Vermandois</persName>. L'<placeName>église</placeName>, le <placeName>beffroi</placeName>, l'<placeName>hôtel de ville</placeName>, c'étaient les monuments dont s'enorgueillissait le
                  moyen âge. </p>
               <p>La pluie avait cessé, le soleil était de retour : on sortit.</p>
               <figure>
                  <caption><placeName>Beffroi de Douai</placeName>.</caption>
               </figure>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Quelle cause obligea les voyageurs de <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName> à entrer à l'<placeName>hôtel de ville de Saint-Quentin</placeName>?</item>
                  <item>— Qu'avaient-ils eu à peine le temps de considérer dans ce moment, avant la chute de la pluie?</item>
                  <item>— Que remarquèrent-ils dans la salle du conseil?</item>
                  <item>— Que représentait une grande peinture décorative ?</item>
                  <item>— Quelle remarque lit <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> et quelle attitude prit M. <persName type="fictif" key="lejoly">Lejoly</persName>?</item>
                  <item>— Qu'est-<cb />ce qu’un visiteur avait appris aux enfants touchant le sujet du tableau?</item>
                  <item>— Qu'ont fait nos pères et qu'avaient fait les personnages populaires figurant sur la toile? </item>
                  <item>— Que remarque-t-on à <placeName>Saint-Quentin</placeName> vis-à-vis de l'<placeName>hôtel de ville</placeName>?</item>
                  <item>— Qu'est-ce qu'on sonnait au <placeName>beffroi</placeName>?</item>
                  <item>— Quel édifice s'élève à gauche de l'<placeName>hôtel de ville</placeName>?</item>
               </list>
            </div2>
            <fw type="header">LA CHARTE DU COMTE HERBERT. 55</fw>
            <pb type="page" n="55" />
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="instruction_civique">
                  <head type="sujets">Instruction civique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quelle assemblée se réunit à l'hôtel de ville ou à la mairie pour s'occuper des affaires ou des intérêts de la commune? </item>
                        <item>— Quelles fonctions remplit le maire ?</item>
                        <item>— Quelles fonctions remplissent les adjoints?</item>
                        <item>— Combien de conseillers municipaux dans votre commune?</item>
                        <item>— Qui les nomme?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>L'assemblée qui se réunit à l'hôtel de ville ou à la mairie est <term>le conseil municipal</term>, auquel appartient la direction des affaires communales : acquisition
                        d'immeubles, baux de maisons à l'usage de la commune ou sa propriété, projets de travaux, plans et devis de bâtiments, tarif des droits de place et des concessions du
                        cimetière, vote des contributions extraordinaires n'excédant pas cinq centimes par franc pendant cinq ans, vote des emprunts, octrois, examen des comptes d'administration
                        présentés par le maire et le receveur municipal.</p>
                     <p>Les conseillers municipaux sont élus par le suffrage universel et sont nommés pour trois ans.</p>
                     <p><term>Le maire</term>, qui est choisi par le conseil municipal dont il fait nécessairement partie, reçoit les actes de naissance, de mariage et de décès. Il assiste le
                        procureur de la République et le juge d'instruction dans la recherche des crimes, délits et contraventions. Il est chargé de la publication des lois et des règlements, ainsi
                        que de l'exécution des mesures de sûreté générale C'est à lui que revient la confection des listes électorales ; enfin, il est le fidèle exécuteur des délibérations du conseil
                        municipal.</p>
                     <p><term>Les adjoints</term> secondent ou remplacent le maire empêché.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LE VERRE.</item>
                        <item>— Avec quelles matières se fait le verre?</item>
                        <item>— Comment raconte-t-on qu'il fut découvert?</item>
                        <item>— Quelles sont les propriétés du verre?</item>
                        <item>— Quels sont ses usages?</item>
                        <item>— Qu'appelle-t-on vitraux?</item>
                        <item>— Où sont les plus anciens?</item>
                        <item>— Que représentent-ils?</item>
                        <item>— Comment fait-on les glaces;</item>
                        <item>— une bouteille?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Le verre</term> est un corps transparent et fragile produit par la fusion d'un mélange de sable blanc et très fin avec de la potasse ou de la soude.</p>
                     <p>Dans le verre à bouteilles qui est verdâtre, il entre du fer; dans le cristal, de l'oxyde de plomb (1). Le verre blanc des vitres se fait avec 60 parties de sable, 30 de
                        potasse, 15 de nitre, 2 à 2 1/2 de borax ou d'arsenic.</p>
                     <p>On croit que le verre a été découvert par les Égyptiens. Les Phéniciens l'ont aussi connu très anciennement, et l'on raconte qu'ils l'obtinrent, pour la première fois, en
                        faisant sur le sable un feu violent dans un foyer entouré de blocs de sel de nitre, substance que l'on trouve naturellement sur le bord de la mer, en <placeName>Égypte</placeName>. </p>
                     <p>Le verre a pour <term>propriétés</term> principales sa transparence et sa dureté; il raye presque tous los corps, et l'on peut dire qu'il est inaltérable à l'air dans les
                        circonstances ordinaires.</p>
                     <p>Il serte à clore les fenêtres, les châssis, les serres, et l'on en confectionne encore ces belles glaces qui ornent nos appartements, ainsi que nombre de vases : bouteilles,
                        fioles, coupes, verres, cloches, enfin des tuyaux et des lentilles pour lunettes, etc. On l'applique devant les gravures pour les préserver des effets du contact de l'air.</p>
                     <p>(1) <term>Oxyde de plomb</term>, corps gris noirâtre qui se forme à la surface du plomb exposé à l'air. Tous les oxydes de plomb sont de violents poisons.</p>
                     <pb type="page" n="56" />
                     <fw type="header">56 SUZETTE.</fw>
                     <p><term>Les vitraux</term> sont des clôtures de fenêtres formées de petits morceaux de verre de différentes couleurs qui représentent soit des personnages, soit des animaux, des
                        plantes, ou qui offrent des combinaisons de lignes. Ils font le plus bel ornement des édifices religieux, et l'on commence à les adopter dans les appartements. Les plus anciens
                        vitraux sont ceux de la <placeName>cathédrale de Saint-Denis</placeName>, qui remontent à 1140; les rosaces de <placeName>Notre-Dame de Paris</placeName> datent du troisième siècle, ainsi que les admirables vitraux de la
                        <placeName>Sainte-Chapelle</placeName>.</p>
                     <p>Pour <term>fabriquer le verre</term>, on réduit les matières premières en poudre et on les soumet à un feu violent dans des creusets rangés à l'intérieur de grands fours.
                        Bientôt le mélange fond et se transforme en une substance pâteuse qui, étendue sur de grandes tables de métal, donne les vitres ou les glaces.</p>
                     <p><term>Le poli</term> des glaces s'obtient en les appliquant deux à deux l'une sur l'autre, et on imprimant un mouvement de va-et-vient à celle qui occupe la position
                        supérieure; puis on applique sur l'autre face un amalgame de mercure et d'étain qu'on nomme le <term>tain</term>.</p>
                     <p>Quant aux <term>bouteilles</term>, l'ouvrier cueille la pâte dans le creuset au moyen d'un long tube creux, et l'égalise en le tournant sur une plaque de métal, Un second
                        ouvrier lui donne une forme allongée par un mouvement circulaire rapide; enfin un troisième souffle dans le tuyau. Sa matière se gonfle et, introduite dans un moule, y prend la
                        forme et les dimensions requises. Le creux du fond s'obtient avec une palette qu'on applique sur la base de la bouteille.</p>
                     <p>Il est à remarquer que ces opérations n'exigent pas plus d'une minute</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="histoire">
                  <head type="sujets">Histoire.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'exigeaient continuellement les seigneurs des habitants des villes?</item>
                        <item>— Quels pouvoirs avaient-ils sur ces derniers?</item>
                        <item>— Dites comment ils en abusaient,</item>
                        <item>— Que firent les habitants des villes pour être administrés selon la liberté et la justice?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les vassaux étaient frappés d'une multitude d'impôts: dimes ou dixièmes des récoltes, taille (impôt foncier) seigneuriale fournie en argent, corvées ou travaux gratuits et
                        obligatoires, dans les champs et sur les chemins, droits sur la mouture du blé, sur la cuisson du pain, la fabrication du vin. Aux seigneurs appartenaient les terres, les eaux,
                        les pacages, la forêt, l'air même; ils étaient seigneurs absolus dans leurs domaines.</p>
                     <p>Le seigneur rendait la justice, conduisait les vassaux à la guerre, levait les impôts à sa guise et selon ses besoins; il héritait des biens des serfs.</p>
                     <p>Pour se soustraire à ces maux, les habitants des villes se soulevèrent au onzième et au douzième siècle; après des luttes acharnées et moyennant finance, ils obtinrent de
                        s'administrer eux-mêmes, à la seule condition de payer au seigneur un tribut annuel.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch016">
            <head type="chapter">16. — Hésitations. (Élève, p. 40.)</head>
            <pb type="page" n="56" />
            <div2 type="récit">
               <p>Que c'était beau sur la place! les rangées de tentes de toile grise ou blanche, ornées de lambrequins* <gloss>Lambrequin. Ornement qui pend aux contours d'un objet.</gloss> de toute
                  couleur flottant au vent; des drapeaux, du bruit, de la musique!</p>
               <p>Et quelle agréable odeur de gaufres! les spacieuses <fw type="header">HÉSITATIONS. 57</fw>
                  <pb type="page" n="57" /> narines de <persName key="françois" type="fictif">François</persName> étaient à une grande fête; quelques bons morceaux de la pâtisserie dorée passèrent
                  immédiatement par sa bouche, tout aussi affriandée* <gloss>Affriandé. Attiré par quelque chose d'agréable.</gloss>.</p>
               <p>Le plaisir coûta trois sous.</p>
               <p><persName key="charlot" type="fictif">Charlot</persName>, lui, tenait la main de sa soeur en même temps que quatre sous donnés par le père pour qu'il les dépensât à son gré. Mais
                     <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> ne se pressait pas. Il semblait perdu dans ce tohu-bohu* <gloss>Tohu-bohu. Grande confusion de gens.</gloss> de
                  magnificences. Et <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName>, qui marchait à côté de <persName key="m_dumay" type="fictif">M. Dumay</persName>, regardait toute cette
                  tentation, mais froidement, en ainé de la famille. </p>
               <p>Les yeux de <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> vaguant à travers les baraques <figure>
                     <caption>Que c'était beau sur la place !</caption>
                  </figure>
                  <fw type="header">58 SUZETTE.</fw>
                  <pb type="page" n="58" /> aperçurent tout à coup des ribambelles de souliers à cheval sur de longues ficelles très tendues:</p>
               <p>
                  <hi rend="italic">« A la chaussure du Juif-Errant! * <gloss>Juif-Errant. Personnage qu'une légende représente comme devant marcher, errer, jusqu'à la fin du monde.</gloss> Inusable!
                     »</hi>
               </p>
               <p>disait l’enseigne à grosses lettres jaunes sur toile rouge en même temps qu'un homme, du fond de la baraque, criait à tue-tête, un bras en l'air :</p>
               <p>— Allons, la chaussure, inusable! la chaussure du Juif-Errant! C'est pour rien! Tout à six francs quatre-vingt-quinze !</p>
               <p>Et voilà! Monsieur <persName key="charlot" type="fictif">Charlot</persName>, essayez les souliers du Juif-Errant!</p>
               <p>— Oh! comme ils sont grands! dit <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>, après être entré dans une paire presque aussi aisément que dans la baraque.</p>
               <p>— Grands ? pas du tout, c'est une idée. Tu mettras du coton au bout — je donnerai le coton par-dessus le marché ; — oui, le coton, les souliers, tout pour six francs
                  quatre-vingt-quinze!</p>
               <p>Le marchand, en parlant ainsi, avait l'air ravi de sa générosité et de sa marchandise.</p>
               <p>— Ils sont grands, dit tout bas <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> à son père, mais les pieds de <persName key="charlot" type="fictif">Charlot</persName> ne
                  vont pas rapetisser.</p>
               <p>— Le voilà chaussé pour le restant de ses jours ! ajouta le marchand.</p>
               <p>On était déjà loin avec les souliers qu'on entendait <figure>
                     <caption>La tonte des moutons. Le produit de cette opération donne la laine qui sert à faire le drap, la flanelle, le mérinos, le cachemire, etc.; les principales fabriques de
                        lainage sont à <placeName>Tourcoing</placeName>, <placeName>Roubaix</placeName>, <placeName>Reims</placeName> et <placeName>Sedan</placeName>.</caption>
                  </figure>
                  <figure>
                     <caption>Le cotonnier. Cet arbrisseau est cultivé aux <placeName>Etats-Unis</placeName>, dans l'<placeName>Inde</placeName>, en <placeName>Egypte</placeName> et en <placeName>Algérie</placeName>; la bourre qui enveloppe les graines du cotonnier est le coton. Nos
                        principales manufactures de coton sont dans le <placeName>Nord</placeName> et dans la <placeName>Seine-Inférieure</placeName>.</caption>
                  </figure>
                  <fw type="header">HÉSITATIONS. 59</fw>
                  <pb type="page" n="59" /> encore son boniment* <gloss>Boniment, Annonce de charlatan.</gloss> : « Inusable, inusable! la chaussure du Juif-Errant ! »</p>
               <p>Maintenant il ne s'agissait plus que de la robe : bleue? verte? rouge? orange? jaune? violette? ou même de toutes ces couleurs à la fois? Et l'étoffe? s'il vous plaît: laine? coton?
                  ou laine et coton ensemble? Et le tissu? cachemire* <gloss>Cachemire. Tissu de laine très fin.</gloss>, sergé* <gloss>Sergé. Etoffe de laine croisée.</gloss>, broché*<gloss>Broché.
                     Tissu dans lequel on a entremêlé des Dis de soie.</gloss>, cheviotte* <gloss>Cheviotte. Etoffe de laine d'imitation ou de fabrique anglaise.</gloss>, bourrette* <gloss>Bourrette.
                     Étoffe faite de la soie grossière qui entoure le cocon du ver à soie.</gloss>, mérinos* <gloss>Mérinos. Étoffe de laine très fine, moins cependant que le cachemire.</gloss>,
                  popeline* <gloss>Popeline. Étoffe dont la chaîne est de soie et la trame de laine.</gloss>?</p>
               <p><persName key="mme_valon" type="fictif">Mme Valon</persName>, consultée la veille, avait opiné pour le sergé, étoffe résistante, souple, moelleuse à l’oeil et préférable au
                  cachemire, que l'usage rend luisant; elle avait conseillé le bleu marine, qui sied aux jeunes et frais visages.</p>
               <p><persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> était très perplexe* <gloss>Perplexe. Qui ne sait quelle résolution prendre. </gloss>; le papa, se fiant à elle, l'avait
                  quittée pour aller à des affaires de graineterie. Immobile au milieu d'une allée, le doigt sur les lèvres, elle songeait.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Que voyait-on sur la place où se tenait la foire?</item>
                  <item>— Quelles choses acheta d'abord <persName type="fictif" key="françois">François</persName>?</item>
                  <item>— Que faisaient <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> et <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>?</item>
                  <item>— Que regardait <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>?</item>
                  <item>— Que criait le marchand ?</item>
                  <item>— Que disait <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> en essayant la chaussure?</item>
                  <item>— Que répondait le marchand?</item>
                  <item>— Comment se conclut enfin l'achat des souliers?</item>
                  <item>— Quel fut ensuite l'objet des préoccupations de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>?</item>
                  <item>— Quel conseil lui avait donné <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName>, la veille du départ?</item>
                  <item>— Qu'est-ce que le coton, la laine, le cachemire, le calicot, le sergé, le broché, la cheviotte, la bourrette, le mérinos, la popeline ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Comment appelle-t-on les mets préparés avec de la pâte, du beurre, du sucre et autres assaisonnements? </item>
                        <item>— Quelles sont les diverses sortes de pâtisseries?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On entend par <term>pâtisseries</term> des mets préparés au moyen de pâte pétrie avec de beurre, du lait, des oeufs, et à laquelle on a ajouté divers assaisonnements dont le
                        sucre est le plus important.</p>
                     <p>Les principales sortes de pâtisseries sont : 1° <term>les entremets sucrés</term>, tels que gâteaux et croquettes, pots de crème au chocolat ou au café, crème renversée,
                        beignets, pommes au beurre, charlottes ; — 2° les <term>tartes</term> aux abricots, aux cerises, à la purée de pommes, aux prunes, à la frangipane; — 3° les
                           <term>gâteaux</term> ou <term>galettes</term> de ménage, biscuits de ménage, tôt-fait ou gâteau quatre-quarts, etc., etc.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="hygiène">
                  <head type="sujets">Hygiène.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quels inconvénients présente l'abus des pâtisseries pour les enfants?</item>
                        <item>— Comment en doivent-ils manger?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les pâtisseries sont moins saines que le pain ; elles se digèrent facilement quand elles ne contiennent pas trop de beurre et de jaunes d'œufs. Mais comme le contraire
                        arrive presque toujours, et que souvent aussi le beurre y est remplacé par des graisses de qualité inférieure, elles causent des indigestions aux enfants qui en abusent. On ne
                        saurait trop les inviter à en user avec discrétion.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>—LE CUIR.</item>
                        <item>— Comment prépare-t-on le cuir?</item>
                        <fw type="header">60 SUZETTE.</fw>
                        <pb type="page" n="60" />
                        <item>— Quelles peaux tanne-t-on? </item>
                        <item>— A quels usages applique-t-on : 1° les peaux des bœufs et des vaches;</item>
                        <item>— 2° des chevaux;</item>
                        <item>— 3° des veaux, des chevreaux?</item>
                        <item>— Quelles chaussures fabrique-t-on avec le cuir?</item>
                        <item>— Quels sont leurs avantages et leurs inconvénients?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Le cuir</term> est la peau de certains grands animaux rendue imputrescible (non sujette à se pourrir) et propre à divers usages industriels, par une opération appelée
                           <term>tannage</term>.</p>
                     <p>On prépare le cuir en faisant ramollir les peaux dans une eau courante; puis on les débarrasse des poils et de tout ce qui peut adhérer à la face intérieure en les raclant avec
                        un couteau d'une forme particulière. Cette opération terminée, on les plonge dans de l'eau de chaux et ensuite dans une eau acidulée qui les fait gonfler.</p>
                     <p>On dispose alors les peaux dans de grandes fosses cylindriques boisées, couche par couche, avec un lit de tan entre elles. (Le tan est de l'écorce de chêne broyée.) On y verse
                        de l'eau qui dissout une certaine matière contenue dans le tan, laquelle pénètre la substance des peaux et les convertit en cuir après un séjour de 8, 10, 12 et même 14 mois
                        dans les fosses.</p>
                     <p>Les peaux tannées sont assouplies et lustrées par des ouvriers appelés <term>corroyeurs</term>; on peut alors les livrer à l'industrie.</p>
                     <p>On tanne les peaux des bœufs, des vaches, des veaux, des chevaux, des mulets, des ânes, pour en obtenir le cuir, Celles des moutons, des chèvres et d'autres animaux, préparées
                        avec de l'alun, servent à la fabrication des gants et des doublures de chaussures.</p>
                     <p>Les peaux qui doivent conserver leurs poils sont également traitées par l'alun et le sel.</p>
                     <p>On emploie le cuir provenant des peaux de gros animaux à la confection des semelles, des malles; — celles des chevaux servent pour les harnais, tandis que celles des veaux et
                        des chevreaux sont préférées pour les empeignes, les sacs et divers objets légers d'usage commun.</p>
                     <p>Avec les cuirs et les peaux, on fabrique les chaussures suivantes : souliers, bottes, bottines, brodequins, pantoufles, galoches, etc. Elles protègent les pieds contre les
                        objets durs qu'ils rencontrent sur le sol et les préservent des atteintes de l'humidité, ainsi que de l'influence du froid. Celles qui sont trop étroites ou à talons très
                        élevés blessent le pied, le déforment et en font le siège de douloureuses infirmités.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="calcul">
                  <head type="sujets">Calcul.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <p>— Calculer ce qu'une fillette de dix ans peut coûter pendant l'année à ses parents en chaussures de toutes sortes, selon qu'elle est ou non soigneuse. Etablir le compte
                        détaillé.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On disposera ce compte de la manière suivante :</p>
                     <p>Chaussures d'hiver.</p>
                     <p>Sabots. . . . paires à. . . . . . . . . .</p>
                     <p>Galoches. . . . paires à . . . . . . . . . .</p>
                     <p>Souliers ou bottines . . . . . . . . . .</p>
                     <p>Raccommodage des galoches . . . . . . . . . .</p>
                     <p>— des bottines . . . . . . . . . .</p>
                     <p>Lacets, courroies . . . . . . . . . .</p>
                     <p>TOTAL . . . . . . . . . .</p>
                     <p>Chaussures d'été.</p>
                     <p>. . . . . . . . . .</p>
                     <p>. . . . . . . . . .</p>
                     <p>TOTAL. . . . . . . . . . .</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" n="017">
            <pb type="page" n="61" />
            <head>17. — Tout laine. (Élève, p. 43.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Tout à coup elle se sentit attrapée par la manche, en même temps qu'une voix très caressante lui disait : </p>
               <p>— Ah! la jolie robe que j'ai pour vous, ma petite dame!</p>
               <p>À quatorze ans, s'entendre traiter de dame, c'est toujours flatteur.</p>
               <p>— Du sergé, <persName type="fictif" key="mme_valon">Madame </persName>: en avez-vous ? </p>
               <p>— Du sergé ? <persName type="fictif" key="mme_valon">Madame</persName>... mais le sergé ne se porte pas du tout cette année ; l'ignorez-vous ? Voici ce qui se porte.</p>
               <p>Solennellement elle déplia, étala une pièce de cachemire vertbouteille, tapa dessus : </p>
               <p>— Voilà la nouveauté de la saison ! </p>
               <p>— Oui, dit doucement <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, mais le cachemire prend du luisant*<gloss>Luisant. Éclat que donne aux étoiles un certain degré
                     d'usure</gloss>.</p>
               <p>— Du luisant! Vous prendriez plutôt la lune que ce cachemire du luisant ! <persName type="fictif" key="mme_valon">Madame</persName>, vous porterez cela dix saisons, aussi frais que
                  le voilà.</p>
               <p>— Je le voudrais au moins bleu marine.</p>
               <p>— Bleu marine, Madame ? mais c'est une couleur du temps de ma tante Aurore*<gloss>Tante Aurore. Bonne vieille dont il est question
                     dans certains contes enfantins.</gloss> ! Bleu marine ? dites cela tout bas, vous feriez rire, Vert, Madame, vert ! cette
                  année, tous les gens comme il faut portent du vert : chapeau, vert, manteau vert, robe verte, bas verts, voilà la toilette d'une Parisienne!</p>
               <fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse) <fw type="sig">4</fw></fw>
               <figure>
                  <caption>Voilà la nouveauté de la saison.</caption>
               </figure>
               <pb type="page" n="62" />
               <fw type="header">62 SUZETTE.</fw>
               <p>Assez embarrassée, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> regarda autour d'elle. Ses trois frères étaient en ce moment à quatre pas occupés par les
                     lazzi*<gloss>Lazzi. Gestes et propos plaisants.</gloss> d'un paillasse faisant la parade*<gloss>Parade. Scène burlesque qu'on donne à la porte des théâtres forains.</gloss> ; et
                  d'ailleurs, qu'entendraient-ils au vert et au bleu ? </p>
               <p>La marchande continuait de chanter les mérites de sa marchandise, et la portait aux nues*<gloss>Porter aux nues. Attribuer de grands mérites.</gloss>.</p>
               <p>— Est-elle tout laine? demanda <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>.</p>
               <p>Vivement on la lui tendit.</p>
               <p>— Pure laine! Touchez-moi ça. Et quatre francs le mètre! c'est donné ! </p>
               <p>De l'air le plus délibéré*<gloss>Air délibéré. Qui a de l'aplomb.</gloss>, elle prit ses ciseaux.</p>
               <p>Eh bien! voyons, quand on a marchandé depuis dix minutes, sans être faite à cet exercice, est-il possible de laisser là la marchandise, même celle qui ne vous plaît qu'à moitié ? </p>
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> cependant essaya de se tirer de cette glu-là : </p>
               <p>— <persName type="fictif" key="mme_valon">Madame</persName>, dit-elle, je n'ai que trente francs à mettre à l'étoffe ; il m'en faut dix mètres.</p>
               <p>Comme à une terrible nouvelle, la marchande leva les bras au ciel, avec des exclamations, puis, les laissant retomber, coupa dans la pièce, empaqueta : </p>
               <p>— Voilà, ma petite dame! mais si ce n'avait pas été pour vous !...</p>
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> rejoignit les siens avec son paquet au bras et quelque inquiétude en tête.</p>
               <p><persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>, qu'elle prit par la main, l'entendit murmurer : </p>
               <p>— Au moins est-ce bon teint*<gloss>Bon teint. Dans ce sens; bien teinte.</gloss>? Est-ce tout laine ? </p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Que sentit et qu'entendit tout à coup <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Quel mot la flatta ? </item>
                  <item>— Que demanda-t-elle ? </item>
                  <item>— Que fit la marchande ? </item>
                  <item>— Reproduisez les observations de la jeune fille sur le cachemire et les répliques de la marchande.</item>
                  <item>— Quelle couleur désigna <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Quelle couleur la femme lui vanta-t-elle ? </item>
                  <item>— Comment se faisait-il que personne ne se trouvait là pour la conseiller ? </item>
                  <item>— Quelles questions <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> adressa-t-elle concernant la nature de l'étoffe proposée ? </item>
                  <item>— Comment la femme parvint-elle à lui faire prendre un coupon d'étoffe verte ? </item>
                  <item>— Qu'aurait dû faire la jeune fille ? </item>
                  <item>— Montra-t-elle seulement de la timidité ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head>Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quels motifs portent certaines gens à flatter les autres ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce que les flatteurs ? </item>
                        <item>— Devons-nous accueillir les flatteries avec plaisir, et pour quelle raison ? </item>
                        <item>— Pourquoi est-il bon de ne pas prodiguer les compliments aux enfants ? </item>
                        <item>— Citez une fable où il est question d'un flatteur.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <pb type="page" n="63" />
                  <fw type="header">TOUT LAINE. 63</fw>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Flatter</term>, c'est donner à quelqu'un des louanges excessives dans le but de lui plaire et d'en obtenir quelque avantage. Le flatteur est celui qui se fait une
                        habitude de dire aux autres des choses agréables, vraies ou non ; il nous trompe et nous corrompt pour avoir ce qu'il souhaite tirer de nous. Défions-nous des gens qui
                        complimentent, qui exagèrent nos faibles mérites et qui font, en notre présence, ressortir nos belles actions. Répondons froidement à leurs avances, et ne craignons pas de
                        laisser voir que nous regardons leurs louanges comme une marchandise. Le flatteur est généralement doublé d'un menteur, et celui qui l'écoute montre peu de jugement :
                        souvenons-nous du corbeau de la fable.</p>
                     <p>Prodiguer des compliments aux enfants, comme le font tant de parents, leur rondle pire des services; que de jeunes filles accoutumées à entendre des éloges flatteurs sont
                        devenues orgueilleuses et égoïstes ! </p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="complexe">
                  <head>Sciences naturelles et Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— LA LAINE. </item>
                        <item>— D'où provient la laine ? </item>
                        <item>— A quelle époque se pratique la tonte des moutons ? </item>
                        <item>— Comment a lieu cette opération ? </item>
                        <item>— Comment arrive-t-on à obtenir des fils de laine ? </item>
                        <item>—Quelle est la meilleure laine, et pourquoi ? </item>
                        <item>— D’où viennent les mérinos ? </item>
                        <item>— Comment élève-t-on, nourrit-on et soigne-t-on les moutons ? </item>
                        <item>— Quelles étoffes fabrique-t-on avec la laine ? </item>
                        <item>— Prix du mètre de chacune.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>La laine</term> provient de l'épaisse toison des moutons, qui est composée d'une multitude de fils frisés et très lins, de couleur blanche ou brune.</p>
                     <p>On tond les moutons une fois l'année, lors des premières chaleurs de l'été. Le troupeau est alors amené sur les rives d'un cours d'eau ou d'un étang ; on fait entrer dans l'eau
                        les animaux par petites bandes ; puis chaque bête est lavée et frottée, pour débarrasser sa toison des souillures et d'une matière grasse, appelée <term>suint</term>, sécrétée
                        par la peau. Lorsque la toison est sèche, les bergers étendent l'animal sur une table et le tondent avec de grands ciseaux.</p>
                     <p>La laine ainsi recueillie se lave une première fois à l'eau chaude et une seconde dans de l'eau acidulée presque bouillante, enfin dans une dissolution de savon. Elle devient
                        alors blanche et soyeuse.</p>
                     <p>Pour obtenir des <term>fils</term>, on la carde en la faisant passer entre de gros tambours armés de pointes d'acier très fines, d'où elle arrive par des bobines ou des
                        entonnoirs de fer-blanc sur un autre machine appelée <term>la peigneuse</term>.</p>
                     <p>Au sortir de la peigneuse, la laine apparaît sous la forme de longues mèches qui se rendent sur un cylindre recouvert d'une étoffe épaisse, et elles s'y joignent bout à bout. A
                        la filature, ces mèches, amincies, étirées lentement, se transforment en fils blancs qui s'enroulent autour de bobines et sont propres alors à être tricotés ou tissés.</p>
                     <p>La meilleure laine provient des moutons <term>mérinos</term>. Cette race, originaire d'<placeName>Espagne</placeName>, est perfectionnée et améliorée dans la magnifique bergerie de <placeName>Rambouillet</placeName>. On estime à 6 ou 700,000 le nombre des mérinos de race pure en <placeName
                           type="réel">France</placeName>.</p>
                     <p><term>Les moutons</term> sont des animaux domestiques qu'on élève pour leur chair et leur laine ; durant le jour on les conduit au pâturage et, pendant la nuit, on les abrite
                        dans de grands bâtiments connus sous le nom de <term>bergeries</term>. Ils y séjournent également lorsque le temps est pluvieux.</p>
                     <p>La nourriture des moutons se compose de l'herbe des champs et de celle qui croit spontanément sur les friches et sur les bords des chemins. En toute saison, on y ajoute de la
                        paille, du foin et, parfois, des feuilles d'arbres.</p>
                     <p>(Pour les étoffes tissées de laine, voir le lexique de la 16e leçon.)</p>
                  </div4>
                  <pb type="page" n="64" />
                  <fw type="header">64 SUZETTE.</fw>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>LE COTON.</item>
                        <item>— Qu'est-ce que le coton ? </item>
                        <item>— De quelles contrées le tirons-nous ? </item>
                        <item>— Que savez-vous de la culture et de la récolte du coton ? </item>
                        <item>— Comment est-il expédié en <placeName><bloc ref="europe">Europe</bloc></placeName> ? </item>
                        <item>— Quelles étoffes fabrique-t-on avec le coton ? </item>
                        <item>— Prix du mètre de chacune.</item>
                        <item>— Quelles sont les qualités et les inconvénients des étoffes de coton ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Le coton</term> est la bourre qui enveloppe les graines d'un arbre appelé cotonnier ; elle s'échappe des gousses sous forme de flocons blancs, dont la ouate nous donne
                        l'idée. Nous tirons cette matière textile des <placeName>États-Unis</placeName>, de
                           l'<placeName>Égypte</placeName>, de l'<placeName>Hindoustan</placeName>, de l'<placeName>Algérie</placeName>, où on la cultive dans de vastes
                        plantations. Lorsque le coton est recueilli, on l'amasse en balles qui, fortement pressées et cousues, sont expédiées en <placeName><bloc ref="europe"
                           >Europe</bloc></placeName>, où ce produit est employé à la confection de nombre d'étoffes : calicot, mousseline, indienne, jaconas, velours, dentelle, bonneterie, etc.</p>
                     <p>L'industrie du coton occupe en <placeName><bloc ref="europe">Europe</bloc></placeName> plus de cinq millions d'hommes. Les étoffes qu'on en tire sont légères,
                        chaudes, mais d'une résistance inférieure à celle du chanvre ou du lin; leur extrême bon marché en rend l'usage général.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie" subtype="asie">
                  <head>Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Dans quelles villes de <placeName>France</placeName> fabrique-t-on des étoffes de laine; — des étoffes de
                           coton?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les villes de <placeName>France</placeName> où l'on fabriques des draps et d'autres étoffes de laine sont
                        : <placeName>Elbeuf</placeName>, <placeName>Louviers</placeName>, <placeName>Sedan</placeName>, <placeName>Mazamet</placeName>, <placeName>Castres</placeName>, <placeName>Roubaix</placeName>, <placeName>Tourcoing</placeName>, <placeName>Amiens</placeName>, <placeName>Troyes</placeName>, <placeName>Lodève</placeName>, <placeName>>Rethel</placeName>, <placeName>Privas</placeName>, <placeName>Carcassonne</placeName>, <placeName>Orléans</placeName>, <placeName>Tours</placeName>, <placeName>Beauvais</placeName>, <placeName>Aubusson</placeName>, <placeName>Puteaux</placeName>.</p>
                     <p>Les villes où se développe l'industrie du coton sont : <placeName>Rouen</placeName> et les localités environnantes, <placeName>Reims</placeName>, <placeName>Chantilly</placeName>, <placeName>Saint-Omer</placeName>, <placeName>Arras</placeName>, <placeName>Armentières</placeName>, <placeName>Épinal</placeName> et toute la vallée de la <geogFeat type="rivière">Moselle</geogFeat>, <placeName>Lavaur</placeName>, <placeName>Valence</placeName>, <placeName>Grenoble</placeName>, <placeName>Le
                              Puy</placeName>, <placeName>Roanne</placeName>, <placeName>Laval</placeName>, <placeName>Cholet</placeName>, <placeName>Le
                                 Mans</placeName>, <placeName>Angers</placeName>, <placeName>Condé-sur-
                                    Noireau</placeName>, <placeName>Flers</placeName>, <placeName>Lisieux</placeName>, <placeName>Bernay</placeName>, <placeName>Cambrai</placeName>.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch018">
            <pb type="page" n="64" />
            <head type="chapter">18. — Laine et coton. (Élève, p. 45.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Le soir même, après la rentrée au village, au bruit des trompettes de deux sous dont sonnaient ses deux jeunes frères, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> alla
                  montrer son achat à <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName>.</p>
               <p>— Est-ce là de la laine ?</p>
               <p><persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> ayant examiné l’étoffe et parfilé*<gloss>Parfiler. Défaire un tissue fil à fil.</gloss> plusieurs fils de la
                     trame*<gloss>Trame. Fil conduit par la navette entre les fils qui constituent la chaine d'une étoffe.</gloss> et de la chaîne*<gloss>Chaîne. Les fils tendus sur les deux rouleaux
                     de gauche et de droite d'un métier.</gloss>, fit une petite moue peu rassurante.</p>
               <pb type="page" n="65" />
               <fw>LAINE ET COTON. 65</fw>
               <p>Puis elle alluma une bougie, en approcha un fil; le fil commença de brûler avec une petite flamme courte, laissant après elle une cendre compacte*<gloss>Compact. Qui est épais et
                     serré.</gloss> et grasse; en même temps, une légère odeur de roussi particulière et connue se dégagea. Quatre autres fils, éprouvés de même, donnèrent la même flamme, la même
                  odeur, et <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> se rassérénait ; son nez lui disait : Voilà l'odeur de la laine qui brûle.</p>
               <p>Mais au cinquième fil, changement de spectacle. Celui-ci s'enflamma et, comme un petit éclair, d'une seule et rapide traînée, arriva au doigt qui le tenait, répandant une odeur
                  nouvelle également caractéristique*<gloss>Caractéristique. Qui fait connaître les qualitiés ou défauts propres à une chose.</gloss> et connue, celle du brûlain.</p>
               <p>Et le brûlain c'est du coton ou du fil, chacun le sait ; et <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> le savait aussi pour en avoir empli plus d'une fois la boite du
                     briquet*<gloss>Briquet. Petite pièce d'acier servant à tirer du feu d'un caillou.</gloss> paternel.</p>
               <p>Le brûlage d'autres fils ne donna guère que cela.</p>
               <p>Le résumé de l'analyse*<gloss>Analyse. Opération qui a pour objet de distinguer les parties d'une chose.</gloss> fut: sept parties de laine, trois de coton ; article de fabrication
                  étrangère ; mauvaise contrefaçon*<gloss>Contrefaçon. Action de copier, d'imitier l'œvre qu'un autre a découverte ou qu'il a seul le droit de faire.</gloss> de nos honnêtes tissus de
                        <placeName>Reims</placeName> et de <placeName>Roubaix</placeName>.</p>
               <p>— Tu as payé cela de deux francs à deux francs vingt-cinq centimes ? </p>
               <fw type="sig">4</fw>
               <figure>
                  <caption>Le métier à tisser.</caption>
               </figure>
               <pb type="page" n="66" />
               <fw>66 SUZETTE.</fw>
               <p>— Trois francs, hélas ! oui, <persName type="fictif" key="mme_valon">Madame</persName>, trois francs! Il n'y avait ni sergé ni bleu marine. <orgName>Les Parisiennes</orgName> n'en
                  veulent plus!</p>
               <p>Elle se mit à pleurer sur sa sottise, sur son bon argent, sur son mauvais cachemire vertbouteille.</p>
               <p>— On apprend à ses dépens comme le corbeau de la fable, lui dit <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName>. Tu as laissé tomber dans la gueule du renard un fromage
                  d'une dizaine de francs. J'aurais dû songer à te prévenir, à te dire aussi que depuis longtemps on n'achète plus ses robes à la foire. Les chemins de fer, qui tranportent partout, et
                  à commandement, les tissus d'<placeName>Elbeuf</placeName>, de <placeName>Lodève</placeName> et de
                        <placeName>Sedan</placeName>, les toiles de <placeName>Cambrai</placeName>, de
                        <placeName>Lisieux</placeName>, les soieries de <placeName>Lyon</placeName>, les dentelles
                        d'<placeName>Alençon</placeName>, de <placeName>Valenciennes</placeName>, les jambons de
                        <placeName>Bayonne</placeName>, les couteaux de <placeName>Châtellerault</placeName>, les
                  armes de <placeName>Saint-Étienne</placeName>, et non seulement les produits de la <placeName>France</placeName>, mais aussi ceux du monde entier, les
                  chemins de fer ont supprimé les foires.</p>
               <p>Jadis, une fois l’an, elles se tenaient en des lieux marqués, comme, par exemple, à <placeName>Aix-la-Chapelle</placeName>*<gloss><placeName>Aix-la-Chapelle</placeName>. Ville d'<placeName>Allemagne</placeName> située près de la <placeName>Belgique</placeName>.</gloss>, d’ou celle du Landit, instituée
                  par <persName type="historique">Charlemagne</persName>, fut <figure type="sujets">
                     <caption>Le chanvre. On tire de cette plante, comme du lin, une filasse abondante avec laquelle on fabrique du fil, de la toile et des cordes.</caption>
                  </figure>
                  <figure>
                     <caption>Le ver à soie. Le ver à soie se nourrit de feuilles de mûrier. Il laisse échapper de sa lèvre inférieure une sorte de liquide qui, en séchant, forme un fil; le ver
                        s'enveloppe petit à petit de ce lit et finit par s’en faire une prison après vingt jours de cet emprisonnement, de la dépouille du ver sort, par un trou fait dans le cocon, un
                        joli papillon. C'est avec les fils provenant du cocon dévidé que se fabriquent les étoffes de soie, robes, rubans, velours. C'est à <placeName>Lyon</placeName> que se trouvent les plus grandes fabriques de soieries.</caption>
                  </figure>
                  <pb type="page" n="67" />
                  <fw>LAINE ET COTON. 67</fw> transférée à <placeName>Saint-Denis</placeName> par <persName type="historique">Charles le
                  Chauve</persName>.</p>
               <p><placeName>Beaucaire</placeName>, <placeName>Provins</placeName>, <placeName>Troyes</placeName>, <placeName>Saint-Quentin</placeName>, « ville drapante », appelaient à elles tous les acheteurs
                  du monde. Aujourd'hui, les foires sont en permanence*<gloss>En permanence. Se dit de ce qui demeure longtemps dans un même lieu.</gloss> chaque jour dans chaque ville, en de beaux
                  magasins.</p>
               <p>— Hélas ! dit tristement <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, j'ai aussi acheté à la foire des souliers pour <persName type="fictif" key="charlot"
                     >Charlot</persName>, les souliers du Juif-Errant.</p>
               <p>— Les souliers du Juif-Errant? Il les y avait donc laissés? dit en riant <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName>. Puis, redevenue sérieuse : </p>
               <p>— Ma chère enfant, il faut apprendre de tout côté ce qu'on doit savoir; il faut se connaître en étoffes, en souliers, comme en pain, en légumes, en viande ; sans quoi, tu vois ce qui
                  vous arrive.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Quel était l'objet de la visite que fit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> à <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> ? </item>
                  <item>— Comment cette dernière discerna-t-elle la nature de l'étoffe ? </item>
                  <item>— Qu'eu conclut-elle ? </item>
                  <item>— Que dit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> pour expliquer son achat ? </item>
                  <item>— Pourquoi pleura-t-elle ensuite ? </item>
                  <item>— Est-il prudent d'a-<cb />cheter aux foires l'étoffe des robes ? </item>
                  <item>— Pour quel motif ? </item>
                  <item>— Que savez-vous des anciennes foires ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce qui en explique l'importance ? </item>
                  <item>— Quelles villes étaient renommées pour leurs foires ? </item>
                  <item>— Quel dernier conseil donna <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head type="exercice">DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qui est chargé des achats du ménage ? </item>
                        <item>— Comment faut-il s'y prendre pour acheter en de bonnes conditions ? </item>
                        <item>— A quels marchands vous adresserez-vous de préférence ? </item>
                        <item>— Est-il prudent de s'attacher à acheter à bon marché ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Dans chaque ménage, le soin des achats revient à la mère de famille ; par conséquent, la bonne situation du budget de ménage dépend de l'intelligence avec laquelle elle règle
                        les dépenses. Il faut qu'elle sache acheter à propos ; acheter lorsqu'elle a de l'argent disponible et non à crédit, car le crédit se paye cher; acheter enfin en connaissance
                        de cause, de manière à ne pas se laisser séduire par des marchands peu scrupuleux.</p>
                     <p>Elle s'adressera de préférence aux négociants de la localité ou de son quartier ; ce lui sera une garantie. Un passant, un forain, n'a point intérêt à vous satisfaire,
                        puisqu'il ne reviendra jamais.</p>
                     <p>Voici une dernière condition pour n'être pas dupe : ne recherchez pas le meilleur marché. Ce qui est bon coûte cher et doit coûter cher. Comme le dit un proverbe : <term>On en
                           a toujours pour son argent</term>. Évitons donc ces soi-disant occasions, les annonces tapageuses ou les naïfs se laissent prendre ; car, une fois le marché conclu, il n'y a
                        plus à revenir, et l'argent si péniblement gagné est irrévocablement perdu.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="français">
                  <head type="sujets">Français.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Écrire et analyser tous les noms propres de la leçon.</item>
                        <item>EXEMPLE. — <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, n. pr. fém, sing. — Reims, n. pr, masc. sing.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <pb type="page" n="68" />
                  <fw>68 SUZETTE.</fw>
                  <div4 type="réponses" ana="#français">
                     <p>N. B. — Cet exercice sera fait oralement, de préférence. Il donne un spécimen des sujets d'analyses qu'on peut tirer du texte d'une leçon de lecture.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Qu'appelle-t-on ver à soie ? </item>
                        <item>— A quel animal ressemble-t-il ? </item>
                        <item>— Quels sont les quatre états sous lesquels le ver à soie nous apparaît successivement ? </item>
                        <item>— D'où cet insecte est-il originaire ? </item>
                        <item>— Où l'élève-t-on en <placeName>France</placeName> ? </item>
                        <item>— Comment le nourrit-on ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce que les cocons ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses" ana="#animaux_domestiques">
                     <p><term>Le ver à soie</term> naît dès œufs que pond un joli petit papillon de couleur grise, originaire de la <placeName>Chine</placeName> et du <placeName>Japon</placeName>. On élève cet insecte, dans nos pays du moins, à
                        l'intérieur de salles chauffées, et on le nourrit avec les feuilles du mûrier. Il croît rapidement et devient une chenille blanchâtre qui, au bout de quelques semaines, se met
                        à filer un cocon (voir la gravure, 18e leçon) dont la matière est la soie.</p>
                     <p>L'animal s'y transforme en chrysalide, et, si on le laissait dans cet état, il arriverait qu'au moment où la chrysalide devient un papillon, le nouvel insecte salirait et
                        crèverait le tissu pour se créer une issue, puis s'envolerait.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>LE CHANVRE.</item>
                        <item>— Quel est l’aspect de la plante qui donne le chanvre ?</item>
                        <item>— Décrire l'opération du rouissage, en dire l'objet, ainsi que pour le teillage</item>
                        <item>— Comment peigne-t-on le chanvre?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Le chanvre</term>, plante textile annuelle des régions tempérées, est une sorte d'arbuste qui atteint deux à trois mètres de hauteur et qui porte des feuilles allongées
                        dont l'odeur est pénétrante. Il donne des graines noirâtres et luisantes, de nature huileuse, connues sous le nom de chènevis. On le cultive dans les terrains d'alluvion, car
                        il réussit seulement sur les sols riches.</p>
                     <p>A la fin du mois d'août, les tiges, arrachées à la main, sont rassemblées en bottes de 20 à 25 centimètres de diamètre. Pour que la pellicule qui recouvre ces tiges puisse se
                        détacher facilement, on fait séjourner les bottes pendant une quinzaine de jours dans l'eau d'un ruisseau ou d'un étang : c'est l'opération du rouissage. Puis on les expose au
                        grand air et au soleil pour qu'elles sèchent, et l'on procède au teillage, c'est-à-dire qu'on enlève à la main ou à l'aide de machines les fibres qui les recouvrent. Pour
                        peigner le chanvre, deux ouvriers assis à chaque bout d'un banc passent à tour de rôle, entre les dents de fer d'un peigne établi au milieu de ce banc, leur poignée de
                        chanvre.</p>
                     <p><term>Le lin</term> est une autre plante textile de petite dimension, cultivée dans la région septentrionale de la France. On en fabrique des toiles estimées et des
                        dentelles.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Que fait-on des cocons, puis des fils de soie ? </item>
                        <item>— Citer les étoffes fabriquées avec des fils de soie.</item>
                        <item>— Prix du mètre de chacune.</item>
                        <item>— A quoi servent-elles ? </item>
                        <item>— Leurs avantages et leurs inconvénients.</item>
                        <item>— (Questions analogues sur le chanvre.)</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Lorsque les cocons sont achevés, on en fait périr la chrysalide en les jetant dans une chaudière d'eau bouillante. Lorsqu'ils sont retirés et séchés, des femmes et des jeunes
                        filles les dévident, et l'on obtient ainsi des écheveaux d'une soie blanche ou jaune qu'on teint et qu'on tisse de manière à obtenir ces belles étoffes connues sous le nom de
                        soieries.</p>
                     <p>Les principales sont : le satin, la faille, la moire, le surah, le foulard, la gaze, le velours, les dentelles, le brocart, le damas, et celles si connues sous le nom de
                        rubans.</p>
                     <p>Le mètre de satin coûte... ; celui de faille....., etc.</p>
                     <p>Ces étoffes servent à confectionner les robes, les rideaux, les chapeaux, les écharpes, les drapeaux, les bannières, les bas; on en recouvre les <pb type="page" n="69" />
                        <fw>OU IRA JACQUES? 69</fw> parapluies et les ombrelles. En général, elles ont un brillant très doux à l'œil; mais elles se coupent et se graissent facilement par l'usage.</p>
                     <p>La filasse de chanvre donne des fils résistants avec lesquels on fabrique des toiles de ménage, des toiles à voiles et les cordages employés dans la navigation
                        principalement.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie">
                  <head type="sujets">Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Indiquer les provinces et les départements où sont situées les villes françaises nommées dans la leçon.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>EXEMPLE. — <placeName>Reims</placeName>, dép. de la <placeName>Marne</placeName>, <placeName>Champagne</placeName>. —<placeName>Roubaix</placeName>, dép. du <placeName>Nord</placeName>, <placeName>Flandre</placeName>. — <placeName>Elbeuf</placeName>, dép. de la <placeName>Seine-Inférieure</placeName>,
                           <placeName>Normandie</placeName>, etc.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch019">
            <pb type="page" n="69" />
            <head>19. — Où ira Jacques? (Élève, p. 48.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Quand <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> rentra à la maison, avec son chagrin, on n'eut pas trop le temps de la plaindre; on lisait une lettre qui, depuis le
                  matin, attendait chez le vieux <persName type="fictif" key="benoît">Benoît</persName>, père de <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>, <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>, parti avant l’arrivée du facteur.</p>
               <p>Le <persName type="fictif" key="benoît">père Benoît</persName>, peu pressé, avait attendu pour la remettre que le cheval fut dételé, le char à bancs rentré.</p>
               <p>Cette lettre appelait <persName type="fictif" key="jacques">Jacques Dumay</persName> au concours*<gloss>Concours. Réunion de gens ou d'élèves qui prétendent à une place ou un prix.</gloss>, sur la présentation de son maître <persName type="fictif" key="m_valon">M.
                  Valon</persName>.</p>
               <p>Or, au bout de ce concours pendaient une bourse*<gloss>Bourse. Pension fondée par le gouvernement pour l'entretien d'un écolier dans un établissement d'instruction.</gloss> entière
                  ou une demi-bourse de l’État, et l’entrée dans un lycée ou dans une école d'agriculture :</p>
               <p>Eh bien, voyons ! si le concours nous classait parmi les premiers, se déciderait-on pour le latin : hortus, le jardin, horti, du jardin, comme disait parfois le maître, ou bien pour
                  le jardin même, pour le travail des champs?</p>
               <p><persName type="fictif" key="m_valon">M. Valon</persName> avait toujours incliné de ce dernier côté ; mais M. <persName type="fictif" key="françois">François</persName> et M. <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> penchèrent pour hortus, horti ; ils trouvaient très bien de pouvoir se servir de mots que tout le
                  monde ne connaît pas ; cela vous pose un jeune homme.</p>
               <p><persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> se grattait la tête. Malgré sa vieille attache à la terre, il ne lui déplaisait pas tout à fait de voir son aîné monter en grade jusqu'à parler latin, ce qu'on n'avait pas
                  encore fait dans la famille, devenir un jour bachelier*<gloss>Bachelier. Titre qui constate qu'un élève ayant achevé ses classes latines possède bien les matières qu'il a
                     étudiées.</gloss>, puis avocat*<gloss>Avocat. Celui qui fait profession de défendre les accusés en justice.</gloss>, puis député*<gloss>Citoyen envoyé par ses concitoyens dans une
                     assemblée où se discutent les choses qui intéressent la nation.</gloss>...</p>
               <p>Et ce beau spectacle de M. <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> comptant au village et à la ville pour un personnage considérable ne blessait pas trop M. <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>lui-même, ni sa sœur, Mme <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>.</p>
               <pb type="page" n="70" />
               <fw>70 SUZETTE.</fw>
               <p>Mais le petit orgueil familial ne tint pas trois minutes devant le bon sens aussitôt évoqué *<gloss>Evoquer. Faire apparaître.</gloss> par ces paroles de <persName type="fictif" key="m_valon">M. Valon</persName> qui revinrent à
                  temps à la mémoire du papa : « Un latiniste c'est bon, quand il est bon, quoique ça coûte cher; mais un savant producteur de blé, de fruits, c'est-à-dire de richesse
                     publique*<gloss>Richesse publique. On entend par ce mot ce que possède la nation.</gloss>, c'est encore mieux. Brave paysan sorti de là terre, attache-toi à elle ; enrichis-la
                  pour y vivre largement; enrichis le pays ; voilà un honneur qui en vaut bien un autre ! » </p>
               <p><persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> alla au concours; il en revint avec la place de troisième dans le classement et une demi-bourse. Il choisit l'école d'agriculture.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire</head>
               <list>
                  <item>— Que lisait-on à la maison lorsque <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> rentra ? </item>
                  <item>— A qui la lettre avait-elle été remise ? </item>
                  <item>— Quel était son objet ? </item>
                  <item>— Quel pouvait être le résultat du concours pour <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> ? </item>
                  <item>— S'il était admis parmi les premiers, sur quel aurait-il à prendre un parti ? </item>
                  <item>— Quelles étaient les opinions de <persName type="fictif" key="m_valon">M. Valon</persName>, de <persName type="fictif" key="françois">François</persName>, de <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>? </item>
                  <item>— Que faisait et pensait d'abord <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> ? </item>
                  <item>— Qu'entrevoyait-il pour <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, dans l'avenir ? </item>
                  <item>— Quelles raisons fit valoir <persName type="fictif" key="m_valon">M. Valon</persName> en faveur de l'école d'agriculture ? </item>
                  <item>— Quel fut le résultat du concours et que choisit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Faut-il juger les gens selon l'habit qu'ils portent ? </item>
                        <item>— Pourquoi ? </item>
                        <item>— Quels services rendent les professions manuelles ? Exemples.</item>
                        <item> — Quels services rendent les autres professions ? Exemples.</item>
                        <item> — Montrez qu'elles sont toutes honorables.</item>
                        <item>— La jeune fille qui travaille de ses doigts, soit à la ville, soit à la campagne, est-elle l'égale de celle qui est à un comptoir ? </item>
                        <item>— Est-ce l'homme qui fait la place ou la place qui fait l'homme ? </item>
                        <item>— Quelle profession désirez-vous embrasser, et pourquoi ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Quand le vêtement est propre et assorti à la condition de celle qui le porte, il est sot de juger les gens plus ou moins favorablement selon le plus ou moins de valeur qu'on
                        peut attribuer à ce vêtement. C'est aussi peu logique que d'apprécier un fruit d'après la pelure, l'arbre d'après l'écorce, les bonbons d'après la richesse de la boîte qui les
                        contient. On doit estimer ses compagnes selon les qualités de leur esprit et de leur cœur, et les grandes personnes selon leur conduite et les services qu'elles rendent ou ont
                        rendus à la société.</p>
                     <p>Il est de mode, dans certains milieux bourgeois, de mépriser les travaux manuels et de faire peu de cas de ceux qui s'en occupent. Volontiers ce serait, pour une femme, chose
                        humiliante que de prendre part aux soins du ménage, à la tenue des enfants, à la culture du jardin, à l'entretien du linge, — tandis que tapoter sur un piano trois ou quatre
                        heures par jour, courir les magasins et les visites pendant le reste du temps que laissent disponible des soins minutieux de toilette, constituerait seulement un régime de vie
                        qu'on pût avouer.</p>
                     <p>Évitons ces travers d'esprit égoïstes et ridicules et honorons les professions manuelles.</p>
                     <pb type="page" n="71" />
                     <fw>OU IRA JACQUES? 71</fw>
                     <p>L'agriculteur donne le pain quotidien; au maçon nous devons les maisons ; aux couturières, nos vêtements ; aux cuisinières, les aliments qui entretiennent la vie ; etc., etc.
                        Les uns et les autres rendent d'éminents services ; témoignons que nous savons les apprécier ! </p>
                     <p>Il faut avoir l'intelligence bien étroite pour faire moins de cas des jeunes filles. qui s'occupent de travaux agricoles, que de celles qui vendent ou écrivent derrière un
                        comptoir. Les unes et les autres sont égales en mérite et ont droit à la même considération, si leur conduite et leur tenue sont pareillement estimables.</p>
                     <p>On l'a dit avec raison : « C'est l'homme qui fait la place et non la place qui fait l'homme. » En d'autres termes, on peut être honorable et honoré dans la condition la plus
                        humble, et méprisable au sommet des grandeurs.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="instruction_civique">
                  <head type="sujets">Instruction civique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Je vais mettre une lettre à la boîte ; que se passera-t-il jusqu'à ce qu'elle arrive à destination ? (Ne pas oublier les timbres.)</item>
                        <item>— Qui dirige le service des postes ? </item>
                        <item>— Quels avantages nous procure ce service ? </item>
                        <item>— S'il n'y avait pas de poste aux lettres, à quoi serait-on obligé pour faire parvenir une lettre ? </item>
                        <item>— Comparez cette situation avec celle qui existe actuellement.</item>
                        <item>— Qu'appelle-t-on lettre taxée, lettre affranchie, lettre chargée, lettre recommandée, carte postale ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>J'habite Roubaix et je viens d'écrire une lettre à destination de Bordeaux. La distance est considérable : quelque chose comme 840 kilomètres ; mais je ne m'en préoccupe
                        guère. Je colle au coin gauche de l'adresse un timbre de quinze centimes et je jette ma lettre dans une boîte quelconque de la ville, un facteur l'y vient prendre et la dépose
                        au bureau de poste. Là, on la timbre et on la met, on compagnie de beaucoup d'autres, dans un paquet sur lequel est écrit Paris. Le chemin de fer le transporte dans cette
                        dernière ville, où un fourgon spécial vient prendre les correspondances et les amène au bureau central. Dans ce vaste local, des employés décachètent les paquets et classent
                        les lettres selon leur destination. La mienne prendra place dans un gros sac qui contient toutes celles à distribuer sur le parcours de la ligne de Paris à Bordeaux.</p>
                     <p>A la gare centrale du chemin de fer, l'énorme sac est déposé dans un wagon des postes, où l'on a établi autant de casiers qu'il existe de bureaux il desservir. Pendant que le
                        train file à toute vapeur sur le Midi, des employés répartissent les correspondances dans tous les casiers, et y ajoutent celles qu'on leur remet en route. </p>
                     <p>Voici que ma lettre parvient à Bordeaux. Elle est dans un paquet ficelé et cacheté qu'on ouvre au bureau de poste. Les facteurs y prennent chacun les lettres destinées au
                        quartier qui forme leur circonscription ; la besogne achevée, ils entassent dans leur boîte les correspondances, soigneusement classées selon l'ordre des rues, et les remettent
                        à domicile.</p>
                     <p>En moins de 24 heures, toutes ces opérations ont été menées à bonne fin.</p>
                     <p>Si le service des postes n'existait point, j'aurais dû charger un messager de porter ma lettre à Bordeaux; il lui eût fallu au moins 45 à 48 jours pour l'aller et le retour,
                        lesquels, réglés à raison de 5 francs, donneraient une note finale à payer de 240 francs. De plus, ma lettre me ____ autant de jours pour arriver au destinataire qu'elle a
                        employé d'heures. Cela suffit pour montrer les avantages de l'institution du service des postes.</p>
                     <p>(Voir sur un calendrier postal ce qu'il en est des diverses catégories de lettres, et effectuer cette recherche en présence des enfants, pour <pb type="page" n="72" />
                        <fw>72 SUZETTE.</fw> qu'au besoin ils sachent où sont les renseignements de ce genre.)</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Pourquoi est-ce un bien que l'État fonde des bourses dans les lycées, collèges et écoles ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Tous les parents d'enfants très intelligents et très laborieux n'ont pas les ressources nécessaires pour donner à ces derniers une éducation supérieure. L'État, qui entend
                        favoriser le développement des aptitudes chez les sujets vraiment remarquables, accorde des bourses, c'est-à-dire la faveur d'une admission gratuite dans les établissements
                        publics d'instruction, aux jeunes filles et aux jeunes gens qui sont classés les premiers dans les concours annuels. </p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch020">
            <head type="chapter">20. — La veille du départ. (Élève, p. 50.)</head>
            <pb type="page" n="72" />
            <div2 type="récit">
               <p>Comme une bonne petite mère attentive et tendre, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> prépara le trousseau *<gloss>Trousseau. Habits et linge qu'on donne à une jeune fille en se mariant, ou à un enfant qui va en
                     pension.</gloss> du grand frère.</p>
               <p>Pendant huit jours, sans bruit, avec cette hâte discrète * <gloss>Discret. Qui ne cherche pas à paraître.</gloss>qui était sa manière de travailler, elle reprisa, détacha, lessiva.
                  Le linge blanc de neige, parfumé de racine d'iris*<gloss>Iris. Plante qui croît dans les lieux humides.</gloss>, les vêtements pliés s'empilèrent peu à peu dans la malle :</p>
               <p>— <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, voici dans ce coin, à droite, une brosse pour tes habits; et ici, à gauche, cette petite boîte d'aiguilles passées de fil blanc et de noir.</p>
               <p>— Toutes passées! ah! <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, la gentille précaution!</p>
               <p>— Et, à côté, des boutons, car maintenant tu sais coudre.</p>
               <p>— Hum ! hum ! je sais coudre...</p>
               <p>Pendant les deux dernières soirées, sous la direction de sa sœur, il avait attaché deux boutons tout à fait, et un troisième à moitié. Ce ne fut pas sans quelques piqûres à ses gros
                  doigts inexpérimentés*<gloss>Inexpérimenté. Dans ce sens: qui n'a pas le talent de faire une chose.</gloss>. Mais enfin, couci-couci, il emportait le talent de rattacher un bouton,
                  talent précieux pour un garçon peu millionnaire.</p>
               <p><persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> partait le lendemain matin.</p>
               <p>Comme la malle s'achevait, M, Dumay rentra des champs. Il faisait encore grand jour ; d'habitude on ne le voyait pas si tôt.</p>
               <p>— Tout est prêt? dit-il, après un regard à la malle.</p>
               <p>Sa voix était émue :</p>
               <p>— Eh bien! mes enfants, avant ce départ de <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> notre première séparation depuis que votre pauvre</p>
               <fw type="header">LA VEILLE DU DÉPART. 73</fw>
               <pb type="page" n="73" />
               <p>mère, nous a quittés, je voudrais aller avec vous sur sa tombe.</p>
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> appela Charlot et François qui jouaient au jardin et y cueillit un bouquet des plus belles pensées.</p>
               <p>On partit.</p>
               <p>A l'extrémité du petit cimetière était la tombe maternelle, déjà fleurie de roses.</p>
               <p>Après un moment de recueillement*<gloss>Recueillement. Etat de celui qui rappelle ses idées, ses souvenirs.</gloss>, M. Dumay posa sa main sur l'épaule de <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>.</p>
               <p>— Mon fils, dit-il, tout à l'heure, seul aux champs et songeant à toi, j'ai revu ta mère, comme je la vis un jour devant ton berceau, Tu n'avais que quelques semaines, tu dormais;
                  nous te regardions, toi, notre premier-né! Son visage s'émut*<gloss>S'émouvoir. Eprouver quelque trouble, quelque chagrin.</gloss>, elle me prit la main :</p>
               <p>« Oh! Denis, dit-elle, nous le ferons plus savant que nous; nous affinerons* son esprit, qui vaudra mieux que le nôtre! Mais avant tout, n'est-ce pas? nous lui inspirerons la volonté
                  d'être un honnête homme et la bonté, car, sans cela, le reste n'est rien !... »</p>
               <p>Ainsi parla ta mère. Aujourd'hui, mon <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, j'ai</p>
               <figure type="illustration">
                  <caption>Le cimetière.</caption>
               </figure>
               <fw type="footer">Suzette (Maîtresse) <fw type="sig">5</fw></fw>
               <fw type="header">74 SUZETTE. </fw>
               <pb type="page" n="74" />
               <p>pensé qu'au moment où tu vas nous quitter, entrer dans une vie nouvelle, dans une liberté plus grande de tes actions, oui, j'ai pensé qu'il était bon que tu entendisses ici, sur
                  cette tombe, et comme de ta mère elle-même, ces paroles qu'elle prononça sur ton berceau. Emporte-les, mon fils ; qu'elles soient toujours avec toi comme sa douce présence!...
                  qu'elles te gardent!</p>
               <p>François,<persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, pleuraient doucement. Les yeux mouillés, <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> pressa la main de son père, qui reprit:</p>
               <p>— Votre mère était une âme droite et pure, bonne à nous, bonne à tous, pleine d'humanité... Croyons, mes enfants, qu'elle n'est pas perdue pour ceux qu'elle aima. Elle nous a
                  devancés, elle nous attend ; nous la retrouverons dans une vie où il n'y aura plus ni séparation, ni larmes...</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Comment s'y prit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> pour préparer le trousseau de son frère ?</item>
                  <item>— Quelles indications donna-t-elle à <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>?</item>
                  <item>— Que lui avait-elle appris à faire pendant les deux dernières soirées?</item>
                  <item>— Que proposa M. Dumay à son retour des champs?</item>
                  <item>— Quelle bonne pensée eut <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>?</item>
                  <item>— Que dit le père <cb />à <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> sur des souvenirs qui avalent occupé sa pensée tout le jour ?</item>
                  <item>— Quelles paroles de la mère rappela-t-il ?</item>
                  <item>— Quels derniers conseils donna-t-il à son fils?</item>
                  <item>— Pendant ce temps, que faisaient <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> et ses frères?</item>
                  <item>— Par quelles paroles consolantes M. Dumay termina-t-il cette scène touchante?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES</head>
               <!--in the div3 type="sujets" section, @subtype is added from the schema. -->
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets"> Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Que devons-nous rappeler à notre mémoire lorsque nous pensons à ceux de nos parents qui ne sont plus?</item>
                        <item>— Par quelles attentions pouvons-nous prouver que leur souvenir nous est cher?</item>
                        <item>— Est-il bien de négliger d'aller sur la tombe de ses parents, d'un frère, d'une sœur?</item>
                        <item>— Pourquoi ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses" ana="#enfant_famille">
                     <p>Lorsque nous avons eu le malheur de perdre quelques-uns des membres de notre famille, leur souvenir ne se présentera point à notre mémoire sans que nous nous rappelions leur
                        affection, leurs soins, leurs sacrifices, comme les marques d'intérêt qu'ils nous donnèrent. Et pour mieux comprendre ce dont nous leur sommes redevables, n'oublions pas ce
                        qu'il y a de pénible, d'assujettissant et de coûteux à élever ses enfants.</p>
                     <p> Nous prouverons que le souvenir de nos parents nous est cher en nous rendant souvent auprès de leur tombe, en l'entretenant, en la parant de fleurs, et, mieux encore, en
                        suivant leurs avis et leurs derniers conseils, Ceux qui oublient ce devoir montrent qu'ils n'ont pas la mémoire du cœur et méritent d'avoir des enfants semblables à eux.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="français">
                  <head type="sujets">Français.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Copier successivement tous les verbes du discours de M. Dumay (Mon fils, dit-il, tout à l'heure...); écrire après chacun le sujet entre parenthèses, lorsque ce verbe en
                           aura un d'exprimé.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses" ana="français">
                     <p>EXEMPLE : Dit (sujet, il). — Ai revu (sujet, je). — Vis (sujet, tu). — Avais (sujet, tu), etc., etc. </p>
                  </div4>
               </div3>
               <fw type="header">UNE LETTRE DE JACQUES. 75 </fw>
               <pb type="paged" n="75" />
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item> — Qu'est-ce que les boutons?</item>
                        <item>— De quelles matières premières sont-ils formés ?</item>
                        <item>— Nommez différentes sortes de boutons.</item>
                        <item>— Parlez des formes diverses qu'on leur donne.</item>
                        <item>— Combien coûte une douzaine de boutons ordinaires en os, en bois, en métal, en étoffe, en porcelaine?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses" ana="étoffes_habillement">
                     <p>Les boutons sont de petites pièces de métal ou d'une autre matière dure, de forme généralement arrondie, qui servent à fixer ensemble différentes parties d'un vêtement. On les
                        passe, à cet effet, dans des fentes appelées boutonnières ou dans des ganses.</p>
                     <p>On fabrique les boutons soit avec du métal fondu dans des moules, soit en les découpant dans des plaques minces de fer, de cuivre ou de zinc auxquelles on soude les queues. Il
                        y en a encore en os, en nacre, en porcelaine, en verre, que l’on confectionne d'une manière analogue. Ceux de corne s'obtiennent en pressant fortement cette substance ramollie
                        dans l'eau bouillante. En général, les boutons de bois sont revêtus d'étoffe, tandis que ceux de métal sont teints de diverses couleurs et vernis.</p>
                     <p>Les doubles boutons servent à fixer les cols, les devants de chemises, les poignets des manches, les guimpes, etc.</p>
                     <p>Les boutons présentent les formes les plus variées : circulaires, sphériques, ronds, ovales, lenticulaires, aplatis, concaves, convexes, etc. Actuellement, il est de mode de
                        les orner de figures en relief quand ils servent à la garniture des vêtements.</p>
                     <p>Une douzaine de boutons ordinaires coûte : 1° en bois... ; en os..., etc.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Qu'entend-on par taches?</item>
                        <item>— Nommez différentes sortes de taches.</item>
                        <item>— Comment s'y prend-on pour faire disparaître des taches de graisse ou d'huile sur de la toile, du drap, une étoffe de soie, une étoffe de laine, une étoffe de coton? —
                           Comment enlève-t-on les taches de fruits sur les étoffes légères?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses" ana="#vêtements_domestiques">
                     <p>Tout ce qui souille et laisse sur quelque chose une marque malpropre constitue une tache. Le plus souvent les taches sont produites, sur les vêtements, par des corps gras, des
                        acides ou des matières colorantes.</p>
                     <p>Il y a des taches de graisse, d'huile, de sauce, de peinture, de rouille, de verdure, d'encre, etc. : la liste en est longue, si l'on s'en rapporte aux dires des mamans
                        d'enfants peu soigneuses.</p>
                     <p>Pour faire disparaître les taches de graisse, on applique du papier buvard sur l'étoffe souillée et l'on promène un fer chaud sur le tout. On emploie dans le même cas avec
                        succès la benzine, pourvu que le tissu soit teint solidement.</p>
                     <p>Les taches d'huile et de peinture à l'huile s'enlèvent avec de l'essence de térébenthine; celles d'encre, avec le sel d'oseille employé à dose modérée; et celles dues à un
                        acide, par l'ammoniaque étendu d'eau.</p>
                     <p>On fait disparaître les taches de fruits sur les étoffes légères en mouillant légèrement l'étoffe et en brûlant au-dessous du soufre en bâton; on rince ensuite. L'eau de Javel
                        étendue dans beaucoup d'eau produit le même résultat.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
