<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="131">
            <pb type="page" n="459" />
            <head>131. — Conscience et volonté. (Élève, p. 276.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Le lendemain matin, comme <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> préparait le petit déjeuner, <persName type="fictif" key="françois">François</persName> parut. Il
                  était pâle, avec les traits tirés. S'arrêtant à deux pas de sa sœur qui, toute frémissante, attendait :</p>
               <pb type="page" n="460" />
               <fw>460 SUZETTE.</fw>
               <p>— Je viens, dit-il à demi-voix, de demander pardon à <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> ; je te demande aussi pardon.</p>
               <p>Des larmes jaillirent des yeux de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>. Elle le regarda !</p>
               <p>—Mais, dit-elle, cela suffit-il ? </p>
               <p>Il reprit : </p>
               <p>— Écoute, j'ai fait cette nuit un rêve affreux : j'étais à la place de <persName type="fictif" key="vincent">Vincent</persName> ; tu étais à la place de <persName type="fictif"
                  key="ludivine">Ludivine</persName> ; je te frappais, je te tuais... toi !</p>
               <p>Il se couvrit le visage de ses mains.</p>
               <p>— Moi, dit-elle, toute la nuit, j'ai vu notre pauvre mère pleurant sur toi.</p>
               <figure>
                  <caption>Absinthe. Les feuilles d'absinthe sont employées en médeciné pour faire périr les vers intestinaux. La liqueur verte que l'on obtient en faisant macérer dans l'alcool les
                     feuilles d'absinthe est un véritable poisen dont l'usage habituel produit souvent la folie ou une paralysie générale progressive.</caption>
               </figure>
               <p>— Ma mère, c'est toi, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ! c'est toi avec ta tendresse malgré toutes mes fautes, toi avec ton cœur inépuisable !... </p>
               <p>Il s'arrêta comme épouvanté : — Ah ! reprit-il, à quoi a-t-il tenu hier que ce qui s ’est passé dans la maison de <persName type="fictif" key="vincent">Vincent</persName> ne se soit
                  pas passé ici ? cela a tenu à un verre d'absinthe que <persName type="fictif" key="vincent">Vincent</persName> a bu de plus que moi. J'avais, dans ma griserie, répandu un second
                  verre d'absinthe qu'on venait de me servir. <persName type="fictif" key="vincent">Vincent</persName>, lui, avait bu le sien. Maintenant, je le sais, boire de l'absinthe ou de
                  l'eau-de vie, c'est boire de la folie, du meurtre ! c'est boire au moins sa mort morale*<gloss>Mort morale. La destruction de tout ce qu'il y a de bon dans le cœur.</gloss>.</p>
               <p>Et après un silence : — Regarde-moi, ma sœur, entends-moi ! — Le visage dur à force de résolution, il leva la main : </p>
               <p>— Devant toi, comme devant ma mère. je jure de ne plus franchir le seuil d'un cabaret !</p>
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> lui tendit les bras :</p>
               <p>— Non, dit-il ; quand je l'aurai mérité ; pas avant ! J'ai refusé aussi de prendre la main que me donnait <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>.</p>
               <p>— Ah ! <persName type="fictif" key="françois">François</persName>, s'écria <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, maintenant tu es sauvé ! car tu as la conscience
                  et la volonté sans lesquelles une bonne résolution ne compte pas plus que la <pb type="page" n="461" />
                  <fw>CONSCIENCE ET VOLONTE. 461</fw> résistance d'une feuille au vent. La conscience et la volonté sont notre vraie force contre le mal.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Dans quel état <persName type="fictif" key="françois">François</persName> se présenta-t-il le lendemain devant <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Que dit-il ? </item>
                  <item>— Que raconta-t-il avoir rêvé pendant la nuit ? </item>
                  <item>— Qu'ajouta-t-il pour <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— A quoi avait-il tenu qu'il n'eût imité <persName type="fictif" key="vincent">Vincent</persName> ? </item>
                  <item>— Quelle promesse fit-il ? </item>
                  <item>— Pourquoi ne voulut-il pas embrasser <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Que lui dit cette dernière ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quelle voix intérieure nous donne l'idée du bien et nous dit ce qui est mal ? </item>
                        <item>— Donnez alors une définition de la conscience.</item>
                        <item>— Citez quelques circonstances où votre conscience vous a donné ces idées.</item>
                        <item>— Qu'est-ce que faire son devoir ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce que le repentir, le remords ? </item>
                        <item>— Quel est le vrai bonheur ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La conscience est une voix intérieure qui nous donne l'idée du bien et nous fait connaître ce qui est mal. Ses jugements, pour être certains, n'ont pas besoin d'autre
                        témoignage qu'elle-même ; ce qu'elle condamne est mal ; ce qu'elle approuve est bien. Que nous le voulions ou non, elle prononce en nous, pour nous ou contre nous, des arrêts
                        contre lesquels il est impossible de protester.</p>
                     <p>La conscience devient de plus en plus délicate à mesure que l'intelligence se développe ; travaillons donc chaque jour à l'éclairer par la science, à la purifier par le
                        spectacle de nobles actions.</p>
                     <p>(L'élève devra trouver elle-même les circonstances dont il est question.)</p>
                     <p>Faire son devoir, c'est dire ce qui est vrai et faire ce qui est bien ; en d'autres termes, suivre les avis de sa conscience. C'est une règle dont rien ne peut nous affranchir,
                        parce qu'elle n'est pas du fait de l'homme ou de notre volonté propre. On doit obéir au devoir parce qu'il est le devoir.</p>
                     <p>« C'est le devoir seul qui peut tenir en paix et en union des hommes « vivant en société, se rencontrant à chaque pas, se touchant sur « chaque point, parce que seul il peut
                        régler leurs mouvements, de « manière à ce qu'ils ne se heurtent jamais : il ne leur permet de « s'approcher que pour s'unir et se secourir. » (<persName type="historique">Mme
                           GUIZOT</persName>.)</p>
                     <p>Le repentir est un regret sincère d'avoir fait ou de n'avoir pas fait quelque chose ; généralement il s'applique aux fautes commises. Pour que le repentir ait quelque mérite,
                        il doit se produire lorsqu’on peut réparer le mal que l'on a commis. « Les pleurs du dernier soupir, a « écrit <persName type="historique">Chateaubriand</persName>, ne
                        rachêtent personne ; ils ne mouillent que la « poitrine et ne tombent pas sur la conscience. »</p>
                     <p>Le remords est un reproche violent que le coupable reçoit de sa conscience. « Comme la vertu a ses jouissances, le crime aussi a ses « douleurs. La souffrance qui suit la
                        faute, est la juste rançon du plai« sir que nous y avons trouvé, et elle nait souvent avec lui. Elle em« poisonne les joies coupables et les succès qui ne sont pas légitimes. «
                        Elle blesse, elle mord, pour ainsi dire, et c'est de là que lui vient « son nom. Cette souffrance, il suffit d'être homme pour l'avoir connue : « c'est le remords. » (<persName
                           type="historique">COUSIN</persName>.)</p>
                     <p>Le vrai bonheur est la félicité que donne une conscience qui n'a rien à se reprocher.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="composition">
                  <head type="sujets">Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Exposez quelle est, selon vous, la meilleure manière de ramener au devoir celle qui s'en écarte.</item>
                        <item>— Inspirez-vous de la manière dont <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> agit pour atteindre ce but.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(La lecture attentive des leçons 130 et 131 suggérera à l'élève le plan du devoir.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <fw type="footer"><fw type="sig">26.</fw></fw>
               <pb type="page" n="462" />
               <fw>462 SUZETTE.</fw>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce que la plante appelée absinthe et où croit-elle ? </item>
                        <item>— A quoi servent ses feuilles ? </item>
                        <item>— Quel est l'aspect de la liqueur qui porte ce nom ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>L'absinthe, plante à fleur composée, très amère et aromatique, croit dans les pays montagneux ; la Suisse et le Jura la produisent en abondance.</p>
                     <p>On en compose une liqueur de table en faisant infuser ses feuilles dans de l'eau-de-vie. Cette liqueur, de couleur verte, a une action violente sur l'estomac et excite
                        l'appétit ; par cela même, elle engage à en faire un usage immodèré.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <figure>
                  <caption><placeName>Château de Blois</placeName> ; château historique où se tinrent les Etats généraux de 1570 et de 1588 et où le <persName type="historique">duc de Guise</persName>
                     fut assassiné par ordre de <persName type="historique">Henri Ill</persName>.</caption>
               </figure>
               <div3 type="hygiène">
                  <head type="sujets">Hygiène.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quelle liqueur a les plus dangereux effets sur la raison et la santé ? </item>
                        <item>— Que diriez-vous à une personne de votre famille pour la détourner de l'habitude de boire de l'absinthe ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Il n'y a pas d'habitude plus pernicieuse pour la santé que celle de l'absinthe ; elle occasionne des maladies graves dont l'une des formes est l'épilepsie, puis viennent la
                        folie et la mort. Le malheureux qui s'abandonne à cette fatale passion a, sous l'influence de l'ivresse particulière que produit l'absinthe, des accès de délire furieux où il
                        attente à la vie des autres et à la sienne. Ce n'est plus la brute imbécile comme dans l'ivresse causée par le vin, c'est une bête furleuse que rien n'arrête.</p>
                     <pb type="page" n="463" />
                     <fw>UNE ARRIVÉE. 463</fw>
                     <p>Les eaux-de-vie de pomme de terre et de grain produisent également de désastreuses conséquences lorsqu’on en use habituellement. On ne saurait dire avec quelle rapidité elles
                        désorganisent les tissus de l'estomac et amenent l'abolition des facultés intellectuelles par leur action fatale sur les nerfs et le cerveau.</p>
                     <p>Répétons-le sans cesse dans les familles, aujourd'hui surtout que le commerce des liqueurs frelatées a pris une si grande extension.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="132">
            <pb type="page" n="463" />
            <head>132. — Une arrivée. (Élève, p. 278.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Sur la cheminée s'épanouissait un large bouquet de fleurs des champs et, sur la table, un autre de fleurs de jardin. Une rose blanche parait le corsage de <persName type="fictif"
                  key="suzette">Suzette</persName>. Sur les appuis des deux fenêtres, une rangée de géraniums en pots montaient la garde ; tout cela attendant la jeune mariée.</p>
               <p>— Papa, est-elle jolie ? </p>
               <p>Revenu depuis deux jours, <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> avait précédé de trois les mariés. Et le troisième jour en était à ses onze heures du matin.</p>
               <p>—Papa, est-elle jolie ?</p>
               <p>— Jolie ?... jolie ? Je n'en sais trop rien, ma fille. Elle a un visage plaisant avec des yeux... tiens ! de la couleur de ces petites fleurs-là.</p>
               <p>Juste comme <figure>
                  <caption><placeName>Château d'Amboise</placeName> (<placeName>Indre-et-Loire</placeName>) ; ancien château royal où les protestants essayèrent de surprendre la cour de <persName
                     type="historique">François II</persName> en 1560.</caption>
               </figure> il montrait des myosotis sur la table, le marié et la mariée arrivèrent, conduits par <persName type="fictif" key="françois">François</persName>.</p>
               <p>— Eh bien ! non ! elle n'était pas jolie, <persName type="fictif" key="madeleine">Mme Louis Richard</persName>. <pb type="page" n="464" />
                  <fw>464 SUZETTE.</fw> Figure trop longue, traits un peu gros. Mais dans les joues, deux aimables fossettes ; aux coins de la bouche, un sourire très bon, et les yeux, ces fieurs
                  bleues dont on avait parlé, compensaient au moins la beauté.</p>
               <p>Les deux cousines se plurent au premier regard. Et <figure>
                  <caption><placeName>Château de Piessis-lès-Tours</placeName>, où résida et mourut <persName type="historique">Louis XI</persName> (1483).</caption>
               </figure> les deux institutrices aussi. Car si l'on conduisit vite <persName type="fictif" key="madeleine">Mme Louis</persName> chez <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme
                  Valon</persName>, vous n'en doutez guère.</p>
               <p>Celle-ci avait déjà invité la famille à déjeuner pour le lendemain et accepté elle-même de dîner à la ferme.</p>
               <p>A ce dîner, on parla de <placeName>Paris</placeName>, et aussi de <placeName>Blois</placeName> et de <placeName>Tours</placeName>. Car <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme
                  Valon</persName> et <persName type="fictif" key="madeleine">Mme Richard</persName>, par une heureuse rencontre, étaient nées toutes deux non loin de ces bords charmants de la
                  <geogFeat type="fleuve">Loire</geogFeat>, assez riches en monuments, en souvenirs historiques pour défrayer*<gloss>Défrayer. Fournir à l'entretien d'une chose.</gloss> la
                  conversation de plus d'un dîner de <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName>.</p>
               <pb type="page" n="465" />
               <fw>UNE ARRIVÉE. 465</fw>
               <p>Et à travers les souvenirs échangés des deux dames, les convives virent passer devant leurs yeux les admirables châteaux de <placeName>Chenonceaux</placeName>, de
                  <placeName>Blois</placeName>, d'<placeName>Amboise</placeName>, de <placeName>Chambord</placeName> et les ruines du vieux <placeName>Plessis</placeName> de <persName
                     type="historique">Louis XI</persName>.</p>
               <p>Tout le temps de ce repas, M. <persName type="fictif" key="françois">François</persName> se tint très coi, mais pourtant sans confusion.</p>
               <p>Spontanément, le jour du retour de son père, il lui avait tout dit, sa faute et son serment, et cela avec un si vigoureux accent de volonté que <persName type="fictif" key="m_dumay"
                  >M. Dumay</persName>, comme <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, sentit <persName type="fictif" key="françois">François</persName> guéri par le coup de folie
                  même qui eût dû le perdre.</p>
               <p>Depuis, il le traitait avec une gravité plus douce.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Comment <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> avait-elle tiré parti des fleurs de son jardin ? </item>
                  <item>— Qui était de retour à la ferme ? </item>
                  <item>— Que répondit-il à une question de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Que dit-il des yeux de <persName type="fictif" key="madeleine">Mme Louis Richard</persName> ? </item>
                  <item>— Faites son portrait. </item>
                  <item>— A votre avis, pourquoi <persName type="fictif" key="madeleine">Mme Louis Richard</persName>, <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> et <persName
                     type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> se plurent-elles au premier regard ? </item>
                  <item>— De quoi parla-t-on au dîner de la ferme ? </item>
                  <item>— Quels châteaux citèrent les deux dames originaires de la <placeName>Touraine</placeName> ? </item>
                  <item>— Décrivez, d'après les images, les châteaux de <placeName>Blois</placeName>, d'<placeName>Amboise</placeName> et de <placeName>Plessis-les-Tours</placeName>. </item>
                  <item>— Comment se tint <persName type="fictif" key="françois">François</persName> pendant le diner ? </item>
                  <item>— Qu'avait-il spontanément avoué à son père ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Que préféreriez-vous, ou d'être belle, ou seulement d'avoir une figure passable avec des qualités solides et une instruction suffisante ? </item>
                        <item>— Donnez vos raisons.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La beauté plait aux regards, mais elle n'a que ce privilège ; elle attire des hommages, mais combien aussi elle excite l'envie ! elle rend heureuse celle qui en est douée, mais
                        comme elle l'expose à la vanité, au goût de la parure et des frivolités ; que de folles espérances elle suscite, que de pièges elle recouvre ! Rien d'ailleurs de plus fragile
                        que cet avantage ; une maladie la détruit sans retour, et bientôt l'âge la fait disparaître. On s'y habitue vite, et si la personne qui la possède n'y joint pas des qualités
                        solides, on n'en tient nul compte.</p>
                     <p>Au contraire, les qualités du cœur et de l'esprit sont durables ; elles contribuent chaque jour au bonheur et à l'aisance de la famille ; elles charment l'intérieur le plus
                        pauvre ; elles consolent, elles soutiennent. Rien ne peut nous les ravir ; les années, loin d'y porter atteinte, en augmentent le mérite.</p>
                     <p>Une jeune fille raisonnable a donc les meilleurs motifs pour préférer à la beauté des qualités solides rehaussées par l'instruction.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="civilité">
                  <head type="sujets">Civilité.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Comment reçoit-on des parents, des amis ? </item>
                        <item>— Comment dispose-t-on les maisons dans une telle circonstance ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Nous dirons d'abord d'une manière générale qu'il faut recevoir avec bienséance et s'occuper de rendre la visite agréable ; faites tous vos efforts pour que les gens vous
                        quittent satisfaits et pleins du désir de revenir.</p>
                     <p>Si l'on a un salon, on ne saurait recevoir ailleurs sans manquer aux bienséances ; sinon, on fait entrer les personnes dans la pièce dont on peut disposer, laquelle sera très
                        propre et d'un ordre parfait.</p>
                     <p>Dès qu'on voit entrer quelqu'un, on se lève vivement ; on va vers <pb type="page" n="466" />
                        <fw>466 SUZETTE.</fw> lui, on l'engage à s'asseoir en évitant la vieille formule : Donnez-vous la peine de vous asseoir. Si c'est un vieillard ou une dame, on insiste pour
                        qu'ils acceptent le siège le plus confortable.</p>
                     <p>En hiver, les places les plus honorables sont celles du coin de la cheminée. Aussi, lorsqu'il survient une dame respectable, une personne à qui l'on désire faire honneur, on la
                        conduit à l'une de ces places.</p>
                     <p>A mesure qu'il entre un nouveau venu, le maître ou la maîtresse du logis se lève, et les personnes présentes sont obligées de l'imiter. Quelques-unes s'éloignent alors, en
                        faisant un salut discret ; en ce cas, le maître ou la maîtresse de la maison les reconduisent jusqu'à la porte de la salle, et prient un membre de la famille de les remplacer
                        jusqu'à ce que les visiteurs soient hors de la maison.</p>
                     <p>La façon dont on reconduit ordinairement les visiteurs est réglée d'une manière invariable. S'il doit accompagner une dame, le maître de la maison lui présente le bras ;
                        lorsque deux dames sortent ensemble, c'est à la plus jeune à s'effacer pour laisser le maître du logis guider l'autre dame.</p>
                     <p>Lorsqu’on attend des visites, il convient de donner à la pièce où l'on recevra l'aspect le plus agréable ; on l'orne de fleurs ; on y allume un bon feu en hiver ; on la tient
                        fraîche et dans une demi-obscurité pendant l'eté ; enfin, on y dispose les sièges de façon à former facilement un cercle intime.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="complexe" subtype="france">
                  <head type="sujets">Géographie et Histoire.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Tracer le cours de la Loire avec ses affluents et indiquer les villes importantes qu'ils arrosent tous, puis la situation des châteaux nommés dans la lecture.</item>
                        <item>— Quels souvenirs historiques vous rappellent : le château de <placeName>Plessis-les-Tours</placeName> et ceux d'<placeName>Amboise</placeName>, de
                           <placeName>Blois</placeName>, de <placeName>Chambord</placeName> ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Accoutumer les élèves à marquer quatre ou cinq points indiquant les principaux changements de direction du fleuve, avant d'en tracer le cours :
                        <placeName>Chenonceaux</placeName> est situé sur le <geogFeat type="rivière">Cher</geogFeat>, dans l'arrondissement de <placeName>Tours</placeName>, et
                        <placeName>Chambord</placeName> à 16 kilomêtres de <placeName>Blois</placeName>, au sud de la <geogFeat type="fleuve">Loire</geogFeat>.)</p>
                     <p>Le château de <placeName>Plessis-les-Tours</placeName> fut bâti par <persName type="historique">Louis XI</persName>, qui y séjourna longtemps et y mourut en 1463 ; le 30 avril
                        1589, <persName type="historique">Henri IlI</persName> et son beau-frère <persName type="historique">Henri de Navarre</persName> y conclurent une alliance contre la Ligue.</p>
                     <p>Le château d'<placeName>Amboise</placeName>, bâti sur les ruines d'un château romain, fut reconstruit au huitieme siècle, puis, une seconde fois, sous les règnes de <persName
                        type="historique">Charles VIII</persName>, <persName type="historique">Louis XII</persName> et <persName type="historique">François Ier</persName>. Les rois y résidèrent
                        souvent. <persName type="historique">Louis XI</persName> y institua l'ordre de Saint-Michel (1469) ; <persName type="historique">Charles VIII</persName> y naquit (1470) et y
                        mourut (1498). <persName type="historique">François II</persName> s'y réfugia lors de la première prise d'armes des calvinistes (1560), connue sous le nom de conjuration
                        d'<placeName>Amboise</placeName>. <persName type="historique">Abd-el-kader</persName> y fut interné de 1848 à 1852.</p>
                     <p>Le château actuel de <placeName>Blois</placeName> fut commencé par <persName type="historique">Louis XII</persName>, continué sous <persName type="historique">François
                        Ier</persName> et achevé par <persName type="historique">Gaston d'Orléans</persName>, frère de <persName type="historique">Louis XIII</persName>. <persName type="historique"
                           >Louis XII</persName> aimait à y séjourner : c'était d'ailleurs le lieu de sa naissance ; il y signa divers traités. Il s'y tint des Etats généraux en 1577 et 1588 ; c'est
                        pendant la réunion de ceux de 1588 que <persName type="historique">Henri III</persName> y fit assassiner le duc et le cardinal de <persName type="historique">Guise</persName>
                        qui voulaient le détrôner. <persName type="historique">Marie de Médicis</persName> y fut reléguée après l'assassinat de <persName type="historique">Concini</persName> (1679).
                        C'est à <placeName>Blois</placeName> que <persName type="historique">Marie-Louise</persName> se retira, le 2 avril 1814, pour en repartir avec son fils le 9 mai suivant.</p>
                     <p>Le château de <placeName>Chambord</placeName>, le plus beau de <placeName>France</placeName>, fut construit sous le règne de <persName type="historique">François ler</persName>
                        par <persName type="historique">Pierre Nepveu</persName>, sur l'emplacement d'une maison de plaisance des <persName type="historique">comtes de Blois</persName>. Il fut donné
                        par <persName type="historique">Louis XV</persName> à son beau-père <persName type="historique">Stanislas</persName>, puis au <persName type="historique">maréchal de
                           Saxe</persName>. <persName type="historique">Louis XVI</persName> en accorda la jouissance aux <persName type="historique">Polignac</persName>. <persName type="historique"
                              >Napoléon</persName> en fit don à <persName type="historique">Berthier</persName>, <pb type="page" n="467" />
                        <fw>UN DÉPART. 467</fw> prince de Wagram, et, en 1821, il fut acquis au moyen d'une souscription et offert au petit-neveu du roi <persName type="historique">Louis
                           XVIIl</persName>, futur héritier du trône, connu plus tard sous le nom de <persName type="historique">comte de Chambord</persName>.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="133">
            <pb type="page" n="467" />
            <head>133. — Un départ. (Élève, p. 281.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Comme on allait se lever de table, quelqu'un frappa à la porte. C'était <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName>. On présenta ce compagnon d'exploration de M.
                  <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> aux mariés, qui lui serrèrent la main. Après quoi <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>, l'interpellant
                  : </p>
               <p>— Hé ! quel jour est-ce donc au calendrier de votre ferme, <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName>, que je vous vois endimanché ? </p>
               <p><persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> tendit un papier au fermier ; </p>
               <p>— On a reçu sa feuille de route : on part !</p>
               <p>Sa voix trembla un peu sur ce dernier mot. Il baissa les yeux, mais pour les relever aussitôt avec un brave sourire.</p>
               <p>— Mon fils <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> avait tiré le numéro 12 ; notre ami <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> l'a dépassé, il a
                  pris le 11, dit <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>.</p>
               <p>Et regardant le papier : </p>
               <p>— Mais je vois qu'on part pour <placeName>Cherbourg</placeName>.</p>
               <p>— Oui, Monsieur.</p>
               <p>— On va retrouver <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, être son frère d'armes *<gloss>Frère d'armes. Celui qui combat avec nous pour la même cause.</gloss> ! Il
                  en sera heureux comme nous le sommes. Quand partez-vous ? </p>
               <p>— Dans une demi-heure.</p>
               <p>Alors, pendant qu'on faisait asseoir <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName>, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> se leva et sortit.</p>
               <p>Quand elle rentra, ce fut avec une petite bourriche : </p>
               <p>— Monsieur <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName>, dit-elle, j'ai choisi les plus belles poires, les plus belles pommes du jardin ; vous les partagerez avec mon
                  frère. Il y a là aussi un petit pot de miel ; nos abeilles l'ont fait dans vos ruches. Vous penserez à nous.</p>
               <p>Il était tout ému et put à peine répondre.</p>
               <p>Peu d'instants après, il dit adieu, et <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> l'embrassa.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Pourquoi <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> rendait-il une visite à la famille <persName type="fictif">Dumay</persName> ? </item>
                  <item>— De quel ton annonça-t-il qu'il avait reçu sa feuille de route ? </item>
                  <item>— Quel numére avait-il tiré ? </item>
                  <item>— Où se rendait-il ? </item>
                  <item>— Comment le dit-il à <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> ? </item>
                  <item>— Que lui prépara <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
               </list>
            </div2>
            <pb type="page" n="468" />
            <fw>468 SUZETTE.</fw>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— DES PRÉSENTS.</item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'un présent ? </item>
                        <item>— A qui offre-t-on des présents ? </item>
                        <item>— Pour quels motifs ? </item>
                        <item>— Comment convient-il de les remettre ? </item>
                        <item>— Un présent fait dans un but intéressé doit-il être accepté ? </item>
                        <item>— Pourquoi ? </item>
                        <item>— Pourriez-vous raconter une historiette à l'appui ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On désigne sous le nom de présent ou de cadeau ce que l'on donne gratuitement.</p>
                     <p>Les présents ou cadeaux s'offrent aux parents, aux amies en diverses circonstances, telles que fêtes, anniversaires, premier jour de l'année ; on prie encore d'en accepter
                        certaines personnes dont le dévouement et les services nous touchent particulièrement.</p>
                     <p>Les cadeaux les plus favorablement appréciés sont les produits de notre travail personnel : dessins, ouvrages à l'aiguille, cadres en cheveux. On envoie encore des fruits à
                        l'automne, et du gibier dans la saison de la chasse.</p>
                     <p>Aux yeux des personnes délicates, les cadeaux n'ont de prix que par la manière dont ils sont offerts ; ils doivent exciter la surprise, le plaisir ; aussi devez-vous en faire
                        un mystère et les présenter avec une joyeuse amabilité. Quand vous aurez fait votre offrande et que les remerciements seront épuisés, ne ramenez jamais la conversation sur cet
                        objet ; gardez-vous bien surtout de le faire valoir. Au contraire, lorsqu’on en relèvera le mérite, dites que la chose tient tout son prix de vos sentiments.</p>
                     <p>Quelque peu d'agrément que puisse avoir un cadeau, ne pas témoigner beaucoup de plaisir en le recevant serait une grossièreté. Il faut encore, quand une occasion se présente
                        d'en parler, ne pas manquer de dire au donateur combien son attention vous a été agréable. La délicatesse la plus vulgaire exige que l'on ne provoque jamais un cadeau par des
                        éloges ou des allusions indirectes.</p>
                     <p>Un présent fait dans un but intéressé, comme il arrive parfois entre inférieurs et supérieurs, doit être refusé froidement, mais poliment : se prêter à un tel marché a quelque
                        chose de honteux et de déshonorant.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="civilité">
                  <head type="sujets">Civilité.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Que doit faire une jeune fille qui a été reçue dans une maison ou qui va s'éloigner de son pays pour quelque temps ? </item>
                        <item>— Sera-t-elle seule pour faire ses visites ? </item>
                        <item>— Quelles convenances observe-t-on selon les personnes auxquelles on rend visite ? </item>
                        <item>— Qu'entend-on par cartes de visite ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Une jeune fille qui a été reçue dans une maison ou qui va s'éloigner de son pays pour quelque temps, est tenue de rendre visite à la personne qui l'a reçue et à celles avec qui
                        elle a des relations fréquentes, comme ses parents, son institutrice, ses meilleures amies de classe.</p>
                     <p>Les convenances lui prescrivent de ne jamais faire seule ses visites ; elle doit accompagner sa mère, à moins qu'elle n'ait été confiée à une amie de la famille ou à une
                        parente. Il n'est pas d'usage qu'une toute jeune fille ait des cartes de visite personnelles ; si sa mère a coutume d'en remettre, elle inscrit au-dessous du sien le nom de
                        celle-ci.</p>
                     <p>Chacun sait que les cartes de visite sont de petites feuilles d'un carton léger sur lesquelles le nom d'une personne est gravé ou imprimé ; elles sont déposées à la maison où
                        l'on fait une visite, lorsque les maîtres en sont absents. Elles s'envoient également par la poste le premier janvier, aux anniversaires, à l'occasion d'événements heureux ou
                        malheureux, aux personnes avec qui l'on entretient des relations.</p>
                     <pb type="page" n="469" />
                     <fw>PLAISIRS DES CHAMPS. 469</fw>
                     <p>La convenance dans le maintien est indispensable à une jeune fille en visite ; on juge ainsi de son mérite et de sa bonne éducation. Après avoir salué gracieusement, elle
                        acceptera le siège qui lui est offert et s'y tiendra de façon à se présenter un peu de côté à la personne à laquelle elle fait vis-à-vis. Elle ne doit ni croiser les jambes, ni
                        se pencher, encore moins s'appuyer sur le dos de la chaise ou du fauteuil ; elle ne sera ni trop remuante ni trop immobile, et se gardera des airs hardis ou dédaigneux ; sa
                        physionomie doit respirer la franchise, la modestie et la satisfaction.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>Quelle part une jeune fille doit-elle prendre à la conversation dans les reunions de famille ou autres ? (Tenue, gestes, art d'écouter et de bien répondre.) </item>
                        <item>— Qu'observera-t-elle pour la correction du langage ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La part que peut prendre une jeune fille à la conversation, au cours d'une visite, se résume souvent dans l'art d'écouter et de répondre à propos ; elle se gardera surtout de
                        parler la première.</p>
                     <p>Au cours d'un entretien où elle est appelée à participer, elle regardera à demi la personne qui lui parle, l'écoutera avec attention et témoignera par des gestes discrets
                        l'intérêt que lui inspire le sujet. Elle ne se permettra jamais une interruption ; rien ne donne une preuve plus évidente de légèreté ou de mauvaise éducation. Si le narrateur
                        s'égare dans de longs détails, il faut montrer de la patience, et cette condescendance est de rigueur envers un vieillard ou une dame âgée.</p>
                     <p>Lorsqu’on a besoin de se faire expliquer quelque circonstance ou si l'on ne saisit pas bien l'explication, on ne demandera à la personne de répéter qu'avec des ménagements
                        polis : Je vous demande bien pardon ; — Je craindrais de perdre quelque chose de votre récit ; — Si vous vouliez répéter, etc. Choisissez pour cela un moment opportun, par
                        exemple, lorsque cette personne fait une pause, cherche une expression, prend son mouchoir.</p>
                     <p>Si l'on vous raconte une imposture évidente, prenez un air froid, de manière à ne passer ni pour une sotte ni pour une malhonnête, car il serait vilain de donner un
                        démenti.</p>
                     <p>L'interruption n'est pardonnable que s'il s'agit de prouver ou d'éclaircir un fait en faveur d'un absent.</p>
                     <p>Gardez-vous d'écouter en hochant la tête, en gesticulant, en demeurant les yeux fixes et la bouche béante, d'avoir l'air distrait ou rêveur, de bâiller sans cacher avec la main
                        ou le mouchoir ce témoignage d'ennui et de fatigue, de regarder fréquemment la pendule ; toutes ces manières pèchent contre les convenances.</p>
                     <p>En parlant à votre tour, évitez les longues phrases, les répétitions, les et puis, les alors qui sont si fatigants, les imparfaits de subjonctif en asse et isse qu'il faut
                        savoir remplacer par d'autres tournures, les liaisons affectées et multipliées. Attachez-vous à avoir un langage clair, correct et préférez les mots et les expressions adoptés
                        par les personnes sérieuses ; enfin, n'ayez jamais l'air de vous apercevoir des fautes de français ou de prononciation des autres, encore moins de vous permettre un sourire ou
                        un regard moqueur.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="134">
            <head>134. — Plaisirs des champs. (Élève, p. 282.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>— Habitants des villes, venez un peu aux champs faire connaissance avec la bonne nature, savourer la pureté de l'air, la fracheur des œufs, la saveur cré-<fw type="footer"><fw
                  type="sig">SUZETTE (Maîtresse) 27</fw></fw>
                  <pb type="page" n="470" />
                  <fw>470 SUZETTE.</fw> meuse du lait, tel que la vache nourricière le donne, sans bicarbonate de soude* <gloss>Bicarbonate de soude. Espèce de sel (en forme de cristaux) avec lequel
                     on lessive le linge.</gloss> , sans mélange d'acide* <gloss>Acide. Liquide ou gaz qui rougit la teinture bleue du tournesol.</gloss> ni d'eau ; venez cueillir les fraises du bois
                  joli et les fleurettes du gazon ! disait <persName type="fictif" key="louis">Louis</persName>.</p>
               <p>Et sa jeune femme, avec qui il se promenait autour de la ferme, ajoutait :</p>
               <p>— Plus tard, à la vieillesse, nous reviendrons ici, près de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, finir nos jours dans cette paix, cette simplicité des champs :
                  nous y vivrons comme <persName type="fictif"> Philémon</persName> et <persName type="fictif">Baucis</persName>, </p>
               <lg>
                  <l>« Heureux de ne devoir à pas un domestique </l>
                  <l> « Le plaisir ou le gré des soins qu'ils se rendaient. » </l>
               </lg>
               <p>Je vois l'emplacement de notre maisonnette future : là, au bord de ce pré où elle attrapera le premier sourire du soleil levant. Elle sera couverte en chaume, car les orpins*
                  <gloss>Orpins, sédum. Plantes qui croissent sur les toits et les murs.</gloss>, les sédums* <gloss>Orpins, sédum. Plantes qui croissent sur les toits et les murs.</gloss>, les
                  mousses, les joubarbes* <gloss>Joubarbe. Plante parasite.</gloss> aiment les toits de chaume ; ils les couvrent de leurs floraisons joyeuses et colorées !</p>
               <p>Mais <persName type="fictif" key="louis">Louis</persName> n'accepte pas le toit de chaume, <figure>
                  <caption>Soude. Varech. La soude et le varech sont des herbes propres aux rivages de la mer ; on en extrait de la soude en les brûlant dans des fosses pratiquées à cet effet. —
                     Les varechs constituent en outre un excellent engrais végétal.</caption>
               </figure> qui, dit-il, brûle assez souvent. Il préfère l'ardoise, moins poétique, sans doute, mais réfractaire* <gloss>Réfractaire. Qui s'oppose à quelque chose.</gloss> à
                  l'incendie. Et d'ailleurs, vue de loin, à travers la verdure, l'ardoise brille avec des reflets d'acier, pas du tout désagréables à l'œil.</p>
               <p>On discute le mérite des deux toits.</p>
               <p>— Mais, dit derrière eux une voix connue, et la gaie tuile rouge ? Elle ne s'enflamme guère plus que l'ardoise, et le temps la brode, de place en place, de mousses menues, veloutées.
                  Mettez-vous donc d'accord sur la tuile rouge !</p>
               <pb type="page" n="471" />
               <fw>PLAISIRS DES CHAMPS. 471</fw>
               <p>C'était <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> qui leur parlait ainsi en riant. Et l'on s'entendit presque tout de suite sur la question du toit des vieux ans. Il
                  est vrai que, d'ici là, on avait le temps de changer d'idée.</p>
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> venait chercher sa cousine, car on avait, pour ce matin-là, fait de grands projets. Il ne s'agissait de rien moins que d'un
                  tournoi* <gloss>Tournoi. Combat simulé dans une fête ; ici, sorte de concours, d'épreuve.</gloss> culinaire entre <placeName>Paris</placeName> et <placeName type="fictif"
                     >Fragicourt</placeName> :</p>
               <p><persName type="fictif" key="madeleine">Mme Louis</persName> allait faire une crème renversée, et <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> répondrait par une tarte
                  aux prunes de reine-Claude. Les messieurs donneraient ensuite le prix.</p>
               <p>La villageoise n'était pas trop ignorante en pàtisserie, et même, ce qui est rare au jourd'hui, en boulangerie. De temps en temps, pour les grands régals, elle faisait le pain, un
                  pain léger à croûte bien dorée, et savoureux, de la bonne saveur naturelle du froment.</p>
               <p>— Commençons par la crème, dit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> par politesse, tout en dépliant deux blancs tabliers que l'une et l'autre s'attachèrent.</p>
            </div2>
            <figure>
               <caption>Intérieur d'une tuilerie. La tuile est une pierre artificielle de forme rectangulaire, faite de terre glaise ou d'argile cuite au feu. L'ardoise, au contraire, ést une pierre
                  bleuâtre qui se trouve dans la terre ; on l'exploite dans des carrières, à ciel ouvert, appelèes ardoisières ; le <placeName>Finistère</placeName>, les
                  <placeName>Ardennes</placeName>, le <placeName>Calvados</placeName>, le <placeName>Maine-et-Loire</placeName>, la <placeName>Manche</placeName> ont des ardoisières très
                  réputées.</caption>
            </figure>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Si les habitants des villes venaient à la campagne, qu'y trouveraient-ils ? </item>
                  <item>— Qui se promenait autour de la ferme de <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName> ? </item>
                  <item>— Quel projet faisait la jeune femme de <persName type="fictif" key="louis">Louis</persName> ?</item>
                  <item>— Comment était la maison de ses rêves d'avenir ? — Qu'est-ce que <persName type="fictif" key="louis">Louis</persName> n'acceptait pas et que préférait-il ? </item>
                  <item>— Que dit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ?</item>
                  <item>— Pourquoi <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> venait-elle chercher sa cousine ?</item>
                  <item>— Que devait faire chacune d'elles ?</item>
                  <item>— Qui décernerait le prix ? </item>
                  <item>— Quels talents possédait la jeune fermière ? </item>
                  <item>— Que savait-elle préparer pour les grands régals ? </item>
                  <item>— Que proposa-t-elle ?</item>
               </list>
            </div2>
            <pb type="page" n="472" />
            <fw>472 SUZETTE.</fw>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="composition">
                  <head type="sujets">Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Reproduisez, en l'abrégeant, l'histoire de <persName type="fictif">Philémon</persName> et de <persName type="fictif">Baucis</persName> mise en vers par <persName
                           type="historique">La Fontaine</persName>.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Il sera nécessaire de lire aux élèves ce morceau de poésie ; une seule fois paraît suffisante, étant donné le caractère simple du récit.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LES SOLS. </item>
                        <item>— Qu'est-ce que l'argile le sable, la craie, la marne, l'humus ?</item>
                        <item>— Qu'appelle-t-on sol arable ? </item>
                        <item>— Quels sont les avantages et les inconvénients des sols où domine, soit l'argile, soit la craie, soit le sable ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>L'argile est une terre grasse, douce au toucher, tenace et presque imperméable ; elle se fend et se contracte par la sécheresse ; soumise à l'action prolongée d'une chaleur
                        violente, elle durcit et prend une belle couleur rouge, comme on peut le voir pour les briques et les tuiles.</p>
                     <p>Le sable est une agglomération de grains très fins de grès pulvérisé ; ses molécules n'ont qu'une faible adhérence et il se laisse facilement pénétrer par l'eau.</p>
                     <p>La craie est une substance calcaire formée au fond de la mer et qui renferme une quantité prodigieuse de petites coquilles d'animaux. C'est une pierre blanche, ordinairement de
                        faible consistance, facile à travailler et qui se convertit en chaux sous l'action d'un feu ardent. Lorsqu'on verse dessus un acide, du vinaigre, par exemple, elle bouillonne
                        et il se formé à sa surface des bulles qui dégagent de l'acide carbonique.</p>
                     <p>La marne est une terre calcaire mèlée d'argile dont on se sert pour amender les terrains trop argileux ou trop sableux.</p>
                     <p>L'humus est une substance brune ou noirâtre qui provient de la décomposition des matières animales et végétales : c est l'amendement par excellence de tous les terrains.</p>
                     <p>Le sol arable est la couche de terre que l'on cultive pour en retirer les produits nécessaires à l'alimentation et à l'industrie.</p>
                     <p>Les sols argileux sont difficiles à travailler par la sécheresse comme par l'humidité et l'eau y séjourne durant la saison des pluies pour peu que cette saison se prolonge ;
                        mais ils ont l'avantage de conserver l'eau qu'ils absorbent à la longue et de favoriser ainsi la végétation des céréales et des fourrages dans bien des cas.</p>
                     <p>Les sols sableux ne présentent aucune difficulté à la culture ; mais ils sont secs et ne retiennent pas les engrais ; aussi leurs produits couvrent à peine les frais
                        d'exploitation.</p>
                     <p>Les terrains calcaires gardent mal l'eau et décomposent trop rapidement les engrais ; ils ne redoutent pas les années humides, tandis qu'ils souffrent de la sécheresse.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce que des tuiles, des briques ? </item>
                        <item>— Décrire sommairement les procédés de fabrication des briques, tuiles, tuyaux.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les tuiles sont des espèces de carreaux rectangulaires de peu d'épaisseur, faits d'argile pétrie, séchée et cuite au four, dont on se sert pour couvrir les maisons et le sommet
                        des murs de clôture.</p>
                     <p>Les briques sont des pierres artificielles de même matière que les tuiles, avec cette différence qu'elles sont moitié moins larges et trois fois pus épaisses.</p>
                     <p>Pour confectionner les tuiles et les briques, on choisit de l'argile de bonne qualité qu'on débarrasse des corps étrangers et qu'on pétrit afin de la rendre plus liante. On en
                        forme une pâte molle qui est moulée en forme de briques ou de tuiles. Placées sous des hangars, <pb type="page" n="473" />
                        <fw>AFFAIRES DE CUISINE ET DE FAMILLE. 473 </fw> après avoir séché quelques heures au grand air sur des plates-formes, elles achèvent de s'y débarrasser de l'eau qu'elles
                        contiennent. On les entasse ensuite dans de grands fours qu'on chauffe à grand feu ; lorsqu'elles y ont subi quelques jours de cuisson, elles sont terminées et propres aux
                        usages divers de l'industrie du bâtiment. La fabrication des tuyaux s'opère à peu de chose près de la même façon.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quand dit-on que le lait est falsifié ?</item>
                        <item>— Quels dangers présente l'usage du lait falsifié, pour les enfants surtout ?</item>
                        <item> — Comment reconnait-on que le lait n'est pas pur, — que des œufs ne sont pas frais, — qu'un poisson est avancé ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4>
                     <p>Le lait est falsifié lorsqu’on l'écrème, qu'on y mêle de l'eau et que, pour rétablir sa consistance, comme pour faire disparaître la teinte bleue qu'il a prise, on y ajoute du
                        sucre de canne, de la glucose, de la farine, des infusions de riz, d'orge, de son, etc. Ainsi altéré, il est d'une saveur désagréable et d'une digestion difficile ; ayant perdu
                        en outre la plupart de ses qualités nutritives, il constitue un aliment peu favorable aux jeunes enfants.</p>
                     <p>On reconnait que le lait n'est pas pur à son odeur fade, à sa couleur bleuâtre, à son manque de consistance. Quant aux œufs pondus déjà depuis longtemps, l'évaporation de l'eau
                        qui y est contenue forme un vide à l'une des extrémités, ce qui est facile à constater lorsqu'on les examine en les plaçant entre l'œil et une source de lumière. Dans ces mêmes
                        œufs, le jaune descend à la partie inférieure, et quand on les secoue, on perçoit très bien un ballottement intérieur, ce qui ne se remarque jamais lorsqu'ils sont de date
                        récente.</p>
                     <p>Quand le poisson n'est pas frais, le tissu des chairs est lâche et les ouies pâles ; il dégage, de plus, une odeur nauséabonde et ammoniacale qui se fait particulièrement
                        sentir dans celui qui provient de la mer.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="135">
            <head>135. — Affaires de cuisine et de famille. (Élève, p. 284)</head>
            <div2 type="récit">
               <p><persName type="fictif" key="madeleine">La Parisienne</persName> manipula les œufs, le lait, le sucre qui attendaient sur la table. Le lait, sucré, bouillit, se mélangea avec les
                  œufs battus, le tout aromatisé de vanille, puis attendit. Une autre portion de sucre cuisait, et remplissait la maison d'une odeur particulière.</p>
               <p>— Ça brûle ! cria <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> qui entrait.</p>
               <p>— Ça ne brûle pas ! c'est le caramel !</p>
               <p>C'était le caramel, en effet. Il était là transparent, joliment vitriflé autour du moule.</p>
               <p>Un moment plus tard, la crème se coagulait*<gloss> Coaguler. Se dit d'un liquide épais qui prend de la consistance. </gloss> irréprochable, dans le four du poêle. Et, bientôt, une
                  main légère et vive la renversait sur le plat, tout d'une pièce, admirablement moulée, onctueuse, brune, caramélisée.</p>
               <p>—A toi, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ! A la tarte !</p>
               <p>Elle s'y mit.</p>
               <p>Ce fut d'abord un mélange assez confus des in<pb type="page" n="474" />
                  <fw>474 SUZETTE.</fw> grédients de la pâte, et au-dessus une paire de mains enfarinées qui pétrissaient, allaient, voltigeaient, jouant du rouleau, du couteau ; et ce fut ensuite une
                  jolie assiette de pâte au triple bord gentiment tuyauté, et relevé encore d'un savant petit coup de doroir*<gloss> Doroir. Sorte de plume avec laquelle on dore les pâtisseries.
                  </gloss>. Les <figure>
                     <caption>Moules à pâtisserie. 1. Moule pour fromages et crèmes ; — 2. Moule, pour gâteau de riz ; — 3. Moule pour gâteaux divers ; — 4. Moule pour madeleines; — 5. Moule rond pour
                        pâtés ; — G. Moule evale pour pâtés ; — 1. Moule pour biscuits ; — 8. Cercle pour les tartes ; — 9. Plaque pour mettre au four les galettes et les tartes.</caption>
                  </figure> prunes de reine-Claude préparées à l'avance, débarrassées de leurs noyaux, s'y rangèrent ; quelques bonnes pincées de sucre en poudre : — et preste au four vif !</p>
               <p>Quand elle en sortit, pour une tarte aux prunes, c'était une tarte aux prunes ! </p>
               <p>On la posa en face de la crème renversée. Les deux cordons bleus se regardèrent en souriant ; et se tournant ensemble du côté de la porte :</p>
               <p>— A table ! pour le prix ! crièrent-elles.</p>
               <p>Mais on ne vint pas. De l'autre côté de la porte, s'accomplissait aussi une importante affaire, entre <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> et le neveu <persName
                  type="fictif" key="louis">Louis</persName> :</p>
               <p>— Vraiment ! tu veux l'emmener à <placeName>Paris</placeName>, le faire instruire dans la mécanique ?</p>
               <p>— Oui, mon oncle ; mieux vaut être un bon méca<pb type="page" n="475" />
                  <fw>AFFAIRES DE CUISINE ET DE FAMILLE. 475</fw> nicien qu'un mauvais laboureur. Vous traitez vos terres suivant leurs qualités ; il est bon aussi de traiter les esprits suivant leurs
                  facultés. J'ai fait causer <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ; ce n'est point un sot.</p>
               <p>— Parbleu, je le sais bien qu'il n'est point un sot !... Et <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> est de ton avis?</p>
               <p>— Oh ! il y a longtemps !</p>
               <p>— Voyez-vous ça !</p>
               <p>Visiblement, <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> achevait de se débattre, et quand <persName type="fictif" key="madeleine">Madeleine</persName> cria de nouveau
                  : A table ! et que la porte s’ouvrit, il était complètement rendu.</p>
               <p>Un moment, en présence des deux friandises, la famille, avant de s'asseoir, tint conseil. <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> en fut. Il accepta la succession de
                  <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, car celle de <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ne comptait pas.</p>
               <p>— Eh bien, soit ! puisque tout le monde le veut, dit enfin le père.</p>
               <p>M. <persName type="fictif" key="françois">François</persName>, qui, averti de la délibération, se tenait fort anxieux*<gloss>Anxieux. Qui est en peine, embarrassé d’esprit. </gloss>
                  au jardin, fut appelé. On l'informa de la décision. Tout ému de joie, il sauta successivement au cou de tout le monde.</p>
               <p>On se mit alors à table, où l'on prit une autre décision, également unanime, sur la question de la crème renversée et de la tarte aux reines-Claude.</p>
               <p>Toutes deux furent couronnées ex æquo*<gloss> Ex æquo. A mérite égal. </gloss> — et achevées jusqu'à la dernière miette.</p>
               <p>Deux jours après, M. <persName type="fictif" key="françois">François</persName> bien chapitré, bien embrassé, partait pour la capitale avec <persName type="fictif" key="louis"
                  >Louis</persName> et <persName type="fictif" key="madeleine">Madeleine</persName>.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Exposéz la manière dont <persName type="fictif" key="madeleine">Madeleine</persName> prépara la crème renversée. </item>
                  <item>— A quel moment <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> se mit-il à crier ?</item>
                  <item>— Comment acheva-t-on la crème ?</item>
                  <item>— Dites comment <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> s'y prit pour confectionner une tarte aux prunes.</item>
                  <item>— Que fit-on quand la tarte fut cuite ? </item>
                  <item>— Pourquoi ne vint-on pas à l'appel des deux cordons blens ?</item>
                  <item>— Racontez comment <persName type="fictif" key="louis">Louis</persName> décida son oncle à lui confier <persName type="fictif" key="françois">François</persName>.</item>
                  <item> — Quel conseil fut tenu avant de se mettre à table ? </item>
                  <item>— Racontez le retour de <persName type="fictif" key="françois">François</persName> qui était resté au jardin. </item>
                  <item>— Comment apprécia-t-on et jugea-t-on crème et tarte ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce qui se passa deux jours après ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Nommez des machines.</item>
                        <item>— Indiquez quelques pièces qu'on rencontre dans presque toutes les machines ; — ce qui les met en mouvement quand elles sont très fortes.</item>
                        <item>— Donnez la définition <pb type="page" n="476" />
                           <fw>476 SUZETTE.</fw> d'une machine.</item>
                        <item>— Services que rendent les machines. Exemples.</item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'un mécanicien ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Parmi les machines, on peut citer les horloges, les machines à coudre, les moulins, les locomotives, les pompes, les charrues, les grues, les lampes Carcel, etc. — Dans chacune
                        d'elles, on rencontre des roues simples ou des roues dentées, des pièces qu'actionne la force motrice, des écrous, des boulons, des tiges métalliques.</p>
                     <p>Lorsqu'il s'agit de mettre en mouvement des machines très puissantes, on a recours aux forces naturelles, telles que le vent, l'eau, la vapeur.</p>
                     <p>Une machine est donc un ensemble de pièces fixes ou mobiles propre à faire mouvoir, à lever, à tirer, à traîner, à lancer quelque chose. Elle est mise en jeu par l'action
                        directe de l'homme, d'un animal ou d'une force naturelle.</p>
                     <p>On connaît les merveilleux effets de l'association des efforts vers un même but : c'est une force productive immense. En vain multiplierait-on cent fois par lui-même le travail
                        d'un seul homme, il n'aura pas la centième partie de la puissance que possèdent les efforts combinés et simultanés de cent travailleurs tendant vers un même résultat. C'est
                        ainsi que 10 ouvriers chargés chacun de l'une des opérations que nécessite la fabrication d'une épingle, en fabriquent 48,000 environ par jour, soit 4, 800 par tête. S'ils
                        avaient tous travaillé indépendamment les uns des autres, chacun n'eût certainement pas fabriqué vingt épingles.</p>
                     <p>Les machines sont combinées de façon à réunir dans la main d'un seul travailleur les mille détails d'une fabrication qui, sans cela, en exigerait un grand nombre ; c'est ainsi
                        que les machines exécutent en Angleterre le travail de douze cents millions d'hommes. Par elles, le travail de l'ouvrier est plus facile, moins fatigant et plus productif. On
                        leur doit encore l'avantage précieux d'abaisser le prix des produits et de les mettre à la portée des consommateurs les moins aisés, Ainsi, par exemple, une Bible qui coûtait,
                        avant l'invention de l'imprimerie, une somme correspondant à 3,200 francs de notre monnaie, peut être acquise aujourd'hui pour 4 à 5 francs.</p>
                     <p>Un mécanicien est celui qui invente, construit ou dirige des machines.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Exposez comment on bat les œœufs, — comment on prépare du caramel.</item>
                        <item>— Usages du caramel.</item>
                     </list>
                     <list>
                        <item>Comment feriez-vous un gâteau simple, une brioche, une tarte aux pommes ou aux confitures, un gâteau de Savoie ? </item>
                        <item>— Parlez des moules à pâtisserie.</item>
                        <item>— Donnez une idée de la confection d'un pâté.</item>
                        <item>— Citez quelques villes dont les ptés jouissent d'une certaine renommée.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Pour battre les œufs, en vue de faire, par exemple, des œufs à la neige, on prend des œufs que l'on casse en deux au-dessus d'un plat creux assez profond ; on verse les blancs
                        dans ce plat en transvasant le blanc et le jaune successivement d'une coquille dans l'autre ; ensuite on fouette avec une fourchette dans un lieu frais.</p>
                     <p>On entend par caramel du sucre qu'on a fait fondre sur le feu et mme un peu brûler. Pour préparer du caramel, on met dans un poêlon 200 grammes de sucre, par exemple, et un
                        verre d'eau ordinaire ; on active le feu de manière à obtenir une ébullition rapide. Bientôt le caramel se forme, et le liquide prend d'abord une teinte blonde qui tourne au
                        brun. Retirez alors du feu, versez un verre d’eau froide, et remettez le tout sur le fou afin que la fusion s'achève.</p>
                     <p>Le caramel sert à colorer le bouillon du pot-au-feu, à dorer certains gâteaux, la crème renversée, entre autres. </p>
                     <pb type="page" n="477" />
                     <fw>AFFAIRES DE CUISINE ET DE FAMILLE. 477</fw>
                     <p>GATEAU SIMPLE OU GALETTE DE MÉNAGE. —Disposez sur une table ou sur une de ces planchettes rondes préparées à cet effet, 500 grammes de farine très fine ; mettez dans un trou
                        fait au milieu 300 grammes de beurre et 10 de sel. Pétrissez avec un verre d'eau, et pendant le cours de l'opération versez par portions un autre verre. Fraisez une fois la
                        pâte ; au bout d'une heure, pendant laquelle on a laissé cette pâte au frais, formez et dorez la galette ; faites le dessin avec une pointe mousse de couteau, et mettez au four
                        pendant une demi-heure.</p>
                     <p>BRIOCHE. — On prépare d'abord le levain, puis la pâte. Pour le levain, mettre dans une assiette 125 grammes de fleur de farine, 12 grammes de levure de bière ou 25 de levain de
                        pain, et un demi-verre d'eau tiède ; délayer de manière à obtenir une pâte molle ; couvrir le tout d'une assiette et déposer dans un lieu chaud sous une couverture.</p>
                     <p>Pour la pâte, mettre sur la table 300 grammes de farine et placer, dans un trou fait au milieu, un égal poids de beurre, 8 grammes de sel, un demi-verre de lait ou de crème, 9
                        œœufs entiers. Délayer et faire entrer peu à peu la farine ; pétrir la pâte en foulant à plusieurs reprises avec la paume de la main ; incorporer le levain sans trop fatiguer
                        la pâte ; fariner un linge blanc dont on couvre une sébile, une terrine ou une corbeille à pain. Y placer la pâte recouverte du linge et laisser reposer pendant 12 heures dans
                        un lieu chaud à 15°. </p>
                     <p>Au bout de ce temps, aplatir la pâte, en replier cinq ou six fois les bords vers le centre, et la laisser reposer encore 3 ou 4 heures, recouverte d'un linge. Aplatir encore
                        deux fois, et replier les bords vers le centre sans la fouler ; faire alors une boule ; donner la forme ; poser la tête du morceau en le collant avec de l'eau ; mettre la
                        brioche sur une plaque de tôle un peu beurrée, dorer et enfourner de suite à une bonne chaleur. Il faut environ une demi-heure de cuisson.</p>
                     <p>TARTE AUX POMMES OU AUX CONFITURES. — Faites de la pâte brisée ; étendez-la mince et la placez sur une tourtière plate qui sera beurrée pour que rien ne s'y attache. Coupez la
                        pâte qui dépasse, Façonnez le bord avec la pince et dorez-le.</p>
                     <p>Faites cuire la pâte à four gai après avoir placé contre les bords de la tarte, pour les soutenir, de la farine, du papier ou du carton. Piquez le fond afin d'éviter au four le
                        soulèvement de la pâte.</p>
                     <p>Placez alors sur la pâte cuite les fruits dont on aura enlevé les noyaux et les queues. Garnissez votre tarte et remettez-la au four. Cette cuisson préalable de la pâte la rend
                        plus croustillante que lorsqu'on fait cuire le tout ensemble. Cependant on fait aussi ces tartes en mettant cuire en même temps la pâte avec les fruits arrangés et bien serrés
                        dessus.</p>
                     <p>Dans les tartes aux confitures, on remplace les fruits par des confitures.</p>
                     <p>GATEAU OU BISCUIT DE SAVOIE. — Séparez avec beaucoup de soin les jaunes de cinq œœufs ; mettez-les dans une terrine avec 250 grammes de sucre et le zeste d'un citron râpé sur
                        le sucre avant de le réduire en poudre ; battez le tout. Ajoutez 125 grammes de farine séchée au four et passée au tamis pour éviter les grumeaux, de la fleur d'oranger
                        pralinée, hachée fin, en battant encore le tout. Faites ce mélange légèrement pour ne pas donner trop de corps à la pâte, ce qui l'empécherait de faire son effet au four.</p>
                     <p>Fouettez dans une autre terrine les blancs de telle manière qu'ils soient durs au point de supporter une pièce de deux francs ; mlez ces blancs avec les jaunes peu à peu au
                        moyen de la cuiller, et en soulevant la pâte sans la battre. </p>
                     <fw type="footer"><fw type="sig">27.</fw></fw>
                     <pb type="page" n="478" />
                     <fw>478 SUZETTE.</fw>
                     <p>Vous avez à l avance beurré un moule ou une casserole et saupoudré ce beurre de sucre ; mettez-y votre pâte, en prenant soin qu'elle ne remplisse que la moitié du moule. Placez
                        celui-ci sur un feu doux de cendres, avec feu plus vif sur le couvercle et sous le four de campagne. Au bout d'une heure, le gâteau est parfaitement cuit. Démoulez-le presque
                        froid.</p>
                     <p>MOULES. — On appelle moule un objet creux taillé et façonné de telle sorte que la matière molle ou détrempée qu'on y introduit reçoit une forme déterminée. Les moules à
                        pâtisserie sont ordinairement en fer-blanc.</p>
                     <p>PATÉ DE CAMPAGNE. — Hachez 500 grammes de veau et 250 grammes de chair à saucisses et assaisonnez à volonté. Placez cette farce à froid sur une abaisse de pâte faite comme la
                        pâte brisée pour galettes ; posez le tout sur une plaque de four de 0m,32. Recouvrez d'une pareille abaisse ; dorez et faites cuire trois quarts d'heure environ dans un four
                        quelconque. Il faut un litre et demi de farine. (D'après <persName type="historique">Audot</persName>, Cuisinière pratique.)</p>
                     <p>Les pâtés de foies gras de <placeName>Strasbourg</placeName>, ceux de canards d'<placeName>Amiens</placeName>, ceux d'alouettes de <placeName>Pithiviers</placeName>, jouissent
                        d'une grande réputation.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="136">
            <head>136. — Extraits des Lettres de Jacques. Élève, p. 287.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>« <placeName>Fort-de-France</placeName>, <placeName>Martinique</placeName>.</p>
               <p>« Cher père,</p>
               <p>« Ma première lettre d'arrivée ne contenait que quelques mots ; le courrier pour la <placeName>France</placeName> allait partir. Voici la seconde que je vous promettais.</p>
               <p>« C'est par le chemin des écoliers que nous sommes venus ; on a voulu nous aguerrir à la mer, nous dit le commandant. De <placeName>Cherbourg</placeName> à
                  <placeName>Brest</placeName>, à <placeName>Saint-Nazaire</placeName>, à <placeName>Bordeaux</placeName>, puis aux côtes de l'<placeName>Espagne</placeName>, du
                  <placeName>Portugal</placeName> et de l'<placeName>Afrique</placeName> jusqu'au <placeName>Sénégal</placeName>, et même à la <placeName>Guinée</placeName>, nous avons touché un
                  peu partout, mais sans le loisir de regarder beaucoup autour de nous.</p>
               <p>« Pendant ce temps, notre <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, comme elle me l'avait annoncé par sa dernière lettre, suivait attentivement des yeux, sur la
                  carte, notre vaisseau de parallèle* <gloss>Parallèle. Cercle parallèle à l'équateur figuré sur la sphère ou les cartes.</gloss> en parallèle, de méridien* <gloss>Méridien. Cercle qui
                     fait le tour de la terre en passant par les pôles.</gloss> en méridien, par la ligne directe de <placeName>Cherbourg</placeName> à la <placeName>Martinique</placeName>.</p>
               <p>« Enfin nous touchons l'île que <persName type="historique">Christophe Colomb</persName> découvrit le 12 octobre 1492.</p>
               <p>« Ah ! c'est une douce émotion de retrouver la patrie à quinze cents lieues d'elle, de pouvoir presser des mains <pb type="page" n="479" />
                  <fw>EXTRAITS DES LETTRES DE JACOUES. 479</fw> de tout côté tendues ! Toute la ville a joyeusement fêté les nouveaux venus de la grande <placeName>France</placeName>.</p>
               <p>« Mais c'est le soir de l'arrivée que j'ai vu la marque la plus touchante de sympathie. Je prenais l'air aux abords de la citadelle pour reconnaître un peu les environs. Un nègre
                  passait, en train de manger un morceau de canne à sucre. Il s'arrêtà, nous liâmes conversation : </p>
               <p>« — Hé ! dit-il de son accent créole, vous arrivez de <figure>
                  <caption>Vaisseau de guerre cuirassé, Certains vaisseaux de guerre sont revêtus de plaques d'acier qui les protègent contre les boulets et les obus. Les vaisseaux de guerre sont
                     attachés aux ports militaires de <placeName>Cherbourg</placeName>, <placeName>Brest</placeName>, <placeName>Lorient</placeName>, <placeName>Rochefort</placeName> et
                     <placeName>Toulon</placeName> ; ils sont destinés à défendre les côtes de la <placeName>France</placeName>, les colonies et à lutter, en cas de guerre, contre les navires
                     des autres puissances.</caption>
               </figure>
                  <placeName>France</placeName> ? — Et chaleureusement il me parla de son désir de voir, avant de fermer les yeux, la terre libératrice ; puis il ajouta : </p>
               <p>« —Les pauvres pères noirs ! ils vécurent et moururent méprisés, fouaillés comme des chiens. Mais la loi française a aboli l'esclavage ; leurs fils sont Français ! citoyens d'une
                  grande République !</p>
               <p>« — Oui, lui dis-je, nous sommes frères ! </p>
               <p>« A ce mot, il se mit à pleurer en me pressant la main.</p>
               <p>« II s'appelle <persName type="fictif">Philémon</persName>. Il est menuisier. Sur sa demande, je suis allé le voir. Il m'a présenté sa femme, ses deux enfants, bonnes gens très doux.
                  Voilà des amis.</p>
               <p>« Le soldat porte ici, comme un bourgeois, un vaste <pb type="page" n="480" />
                  <fw>480 SUZETTE.</fw> chapeau de paille contre les insolations* <gloss>Insolation. Grave maladie causée par une trop longue station au soleil.</gloss> . Car ce soleil du tropique*
                  <gloss><geogFeat>Tropiques</geogFeat>. Cercles figurés au N. et au S. de l'<geogFeat>équateur</geogFeat> à 13°27' de distance.</gloss> ne flâne jamais comme chez nous. Toujours
                  en train de chauffer, de brûler. Et malgré la soif, ordre de ne pas boire, surtout de liqueurs fortes. Les intempérants sont enlevés en peu de jours.</p>
               <p>« Dans les premiers moments, <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> et moi, nous avons beaucoup plus souffert ici de la soif que le cousin <persName type="fictif"
                  key="pascal">Pascal</persName> dans le désert du <geogFeat type="désert">Sahara</geogFeat>, quand il n'y trouvait pas l'oasis — vous vous rappelez ? — Mais la raison et la volonté
                  nous ont acheminés assez vite à l'habitude qui fait tout endurer.</p>
               <p>« Contre le soleil aussi, il faut une nourriture légère. A la <placeName>Martinique</placeName>, bien des gens se contentent pour leur repas d'un morceau de canne à sucre, de lait de
                  coco ou de quelque igname, patate, banane, mangue, <figure>
                     <caption>Tige de manioc.</caption>
                  </figure> orange ; tous ces fruits sont délicieux, avec des saveurs intenses que leur donne le soleil.</p>
               <p>« Le pain est assez étrange et mauvais, fait de râpures de manioc ; ce manioc, vous le connaissez au moins par sa fécule que nous appelons, en <placeName>Europe</placeName>, tapioca.
                  On n'a pas pu décider le froment à s'acclimater ici.</p>
               <p>« Figurez-vous qu'hier, en promenade, nous avons traversé un bois d'orangers. Quelle merveille pour les yeux et l'odorat que tout cet or et ce parfum ! Chacun, après s'être désaltéré
                  et rassasié d'oranges, en a rempli ses poches.</p>
               <p>« Mais quelque chose de plus singulier encore, c'est, au retour, le spectacle d'un légume trônant, sur la place, au milieu d'un étal de fruitière.</p>
               <p>« Celle-ci, une mulâtresse, coiffée d'un madras jaune, <pb type="page" n="481" />
                  <fw>EXTRAITS DES LETTRES DE JACOUES. 481</fw> se tenait derrière, avec un sourire de triomphe. Autour d'elle, un cercle de curieux en arrêt. Et quel était ce prodige, s'il vous plait
                  ?</p>
               <p>« Eh bien ! c'était un chou cabus, et pas trop frais, ni trop beau. Nous regardions ce pauvre compatriote avec attendrissement. Il avait été cédé à la fruitière par le cuisinier d'un
                  navire venu de <placeName>France</placeName> ; elle nous le dit.</p>
               <p>« Puis des amateurs sont arrivés. Et comme il fallait contenter tout le monde, le cabus s'en est allé, feuille par feuille, à quatre, six, huit et même dix sous la feuille, selon la
                  qualité. Elle en a retiré six francs. La rareté, c'est la cherté.</p>
               <p>« <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, ma mignonne, si vous ne trouvez pas à placer vos choux au marché de <placeName>Saint-Quentin</placeName>, vous avez ici un
                  superbe débouché. Il n'est qu'à quinze cents lieues ; mais nous avons bien fait ce bout de chemin !</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Quelle route suivirent <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> et <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> pour se rendre de
                     <placeName>Cherbourg</placeName> à la <placeName>Martinique</placeName> ? </item>
                  <item>— Où <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> trouva-t-elle le tracé de cette route ?</item>
                  <item>— Que rappelle la date du 12 octobre 1492 ? </item>
                  <item>— Que retrouvèrent-ils en débarquant ? </item>
                  <item>— Racontez la rencontre que <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> fit d'un nègre affranchi. </item>
                  <item>— Quel est le costume du soldat aux colonies ? </item>
                  <item>— Quelle règle d'hygiène lui est imposée en ce qui concerne les boissons ?</item>
                  <item>— Quelle fut, au début, la plus grande souffrance des doux jeunes militaires ? </item>
                  <item>— Quel régime de nourriture suit-on dans les climats tropicaux ? </item>
                  <item>— De quelle matière est fait le pain ? </item>
                  <item>— Racontez l'épisode du bois d'orangers.</item>
                  <item>— Racontez encore comment un chou fut reçu, dépecé et acheté par les Européens sur le marché de <placeName>Fort-de-France</placeName>.</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="géographie">
                  <head type="sujets">Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Croquis de l'<geogFeat type="océan">Atlantique</geogFeat> ; y figurer par une ligne pointée le voyage de <persName type="fictif" key="jacques"
                           >Jacques</persName>.</item>
                        <item>— Indiquer l'<geogFeat>équateur</geogFeat>, les <geogFeat>tropiques</geogFeat>, par de grosses lignes, — le 40° méridien à l'ouest de <placeName>Paris</placeName> et le
                           20° paralièle nord.</item>
                        <item>— Dessiner le groupe des <placeName>Antilles</placeName>.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(L'<placeName>Atlantique</placeName> est compris entre le littoral de l'<placeName>Europe</placeName> et de l'<placeName>Afrique</placeName> occidentales et celui de
                        l'<placeName>Amérique orientale</placeName> ; on tracera ces limites. Le groupe des <placeName>Antilles</placeName> fera l'objet d'une seconde carte ; il comprendra les
                        grandes et les <placeName>petites Antilles</placeName>, et l'on indiquera le littoral, dans tout le pourtour du grand golfe où émergent ces îles.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="composition">
                  <head type="sujets">Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Récit de la découverte de l'<placeName>Amérique</placeName>.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Voir page 294 de ce livre.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Dire ce qu'est un bateau, une chaloupe, un vaisseau.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On appelle bateau une construction de bois creusée à l'intérieur, et à laquelle on donne une forme allongée en pointe à l'avant pour l'aider à mieux fendre l'eau. On fait
                        avancer un bateau avec une perche là où le lit de la rivière a peu de profondeur, à la rame ou à la voile dans les autres cas.</p>
                     <p>Une chaloupe est un fort bateau non ponté dont on se sert principa<pb type="page" n="482" />
                        <fw>482 SUZETTE.</fw> lement dans les vorts et les rades ; on l'embarque aussi sur les navires pour le service des marins.</p>
                     <p>Un vaisseau est un grand bateau ponté, c'est-à-dire recouvert d'une sorte de plancher sa partie supérieure ; il est construit de manière à pouvoir transporter des hommes et des
                        marchandises sur mer et sur les grands fleuves. On donne le nom de vaisseau aux navires de guerre.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>DESCRIPTION D'UN VAISSEAU. </item>
                        <item>— Parler de la coque, de la quille, de la cale, des ponts, des sabords, de la proue, de la poupe, du gouvernail, de l'ancre, des mâts, des vergues, des voiles. </item>
                        <item>— Quels services rendent les navires de guerre (1) ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La première chose que l'on remarque dans un vaisseau, est l'enveloppe extérieure, ou coque, faite de fortes planches de chne clouées sur des madriers fixés à la partie
                        inférieure d'une longue pièce de bois connue sous le nom de quille. Il existe des vaisseaux dont la coque est en fer. On appelle cale l'espace réservé aux marchandises dans la
                        partie intérieure du navire. Afin d'empêcher l'accès des vagues dans l'intérieur du bâtiment, on recouvre la coque d'un solide plancher, ou pont, au-dessous duquel d'autres
                        ponts divisent le vaisseau en plusieurs étages. Pour la ventilation et pour donner accès à la lumière, on pratique sur le pourtour de petites ouvertures, les sabords, dont un
                        certain nombre donnent passage à la gueule des canons. L'avant du navire, autrement dit, la proue, est tranchant ; l'arrière est arrondi : c'est la poupe, à laquelle le
                        gouvernail est fixé ; le gouvernail est une pièce mobile de bois qui, selon la position qu'on lui donne, imprime au bâtiment telle ou telle direction. A la proue sont
                        suspendues les ancres, énormes pièces de fer dont les branches recourbées et aigus se fixent au fond de la mer pour arrêter le vaisseau et le maintenir on un endroit donné. La
                        balustrade qui entoure le pont est connue sous le nom de bastingages.</p>
                     <p>Sur le pont, on remarque les mâts, longues pièces de bois ou de fer maintenues par de solides cordages et croisées par les vergues, barres transversales qui portent les voiles.
                        Le mât du milieu est le grand mat ; celui qui est à l'avant est le mât de beaupré ; l'autre, le mât d'artimon.</p>
                     <p>Actuellement, la plupart des vaisseaux de guerre sont pourvus d'une machine à vapeur faisant tourner une hélice, pièce de cuivre formée de quatre branches inclinées qui
                        impriment au bâtiment une vitesse considérable, quelque chose comme 20 à 30 kilomêtres à l'heure.</p>
                     <p>Les vaisseaux de guerre défendent les côtes et les ports contre l'attaque des ennemis ; ils protègent sur mer les vaisseaux marchands et poursuivent les pirates.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>LA BOUSSOLE. </item>
                        <item>— Qu'est-ce que l'aimant ; — du fer aimante ? </item>
                        <item>— Propriétés d'une aiguille aimantée librement suspendue.</item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'une boussole ? </item>
                        <item>— Services qu'elle rend.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>L'aimant est un oxyde de fer qui jouit de la propriété d'attirer le fer et quelques autres métaux tels que le nickel, le cobalt et le chrome.</p>
                     <p>Le fer aimanté ou plutôt l'acier aimanté est une barre ou une aiguille d'acier qui, par des frictions avec un aimant, en a acquis les propriêtés. Le fer aimanté de cette
                        manière ne garde pas cette propriété.</p>
                     <p>Une aiguille aimantée librement suspendue, à un fil, par exemple, ou posée sur un pivot autour duquel elle peut facilement tourner, se fixe, après une suite d'oscillations et
                        de mouvements, dans la direction de la ligne du nord au sud.</p>
                     <fw type="footer">(1) On donne le nom de navires aux vaisseaux affectés au transport des marchandises ; les paquebots sont ceux à qui l'on confie le service de la poste.</fw>
                     <pb type="page" n="483" />
                     <fw>EXTRAITS DES LETTRES DE JACQUES. 483</fw>
                     <p>L'action directrice de la terre sur l'aiguille aimantée (dont la pointe se tourne vers le nord) a reçu une importante application dans la boussole marine. C'est une sorte de
                        boite circulaire qui renferme une aiguille aimantée, posée sur un pivot. En la consultant, les marins reconnaissent immédiatement la direction du nord à toutes les heures et
                        par tous les temps, ce qui leur permet de suivre sans erreur la route qui les doit mener à destination.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="137">
            <head>137. — Extraits des Lettres de Jacques (suite). (Élève, p. 290.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>« Pour un homme de la plaine comme moi, la nature de ce sol est un étonnement. Partout soulevé, déchiré. Des volcans, depuis longtemps éteints, ont formé des chaînes de
                  montagnes sur toute la surface de l'ile. De grandes coulées*<gloss>Coulée de lave. Espace considérable couvert de lave.</gloss> de lave, joignant les sommets, s'étendent en
                  hauts plateaux, qu'on appelle des mornes.</p>
               <p>« Avec le temps, ces mornes se sont chargés d'humus ; des graines y ont germé, et ils sont aujourd'hui couverts d'épaisses forêts de manguiers, de bananiers, de cocotiers, de
                  hauts palmiers de toute espèce.</p>
               <p>« La vanille, plante parasite comme le gui, vient enlacer aux arbres ses tiges où pendent des gousses parfumées, à l'odeur et à la saveur délicieuses.</p>
               <p>« La terre donne en abondance les productions de la zone torride* <gloss>
                  <geogFeat>Zone torride</geogFeat>. Partie très chaude de la terre comprise entre les deux tropiques. </gloss>. De tout côté, des plantations de grands roseaux : <figure>
                     <caption>Palmiers. Cocotiers. Le bois de ces arbres est employé pour l'ébénisterie ; leurs feuilles servent à couvrir les cases des indigènes, à fabriquer des éventails,
                        des paniers, des chapeaux, etc. L'eaù ou lait de coco est une boisson douce et rafraichissante ; la noix de coco, qui contiont ce lait, est de la grosseur de la tête
                        d'un homme.</caption>
                  </figure> c'est la canne à sucre, dont le produit n'arrive guère en <pb type="page" n="484" />
                  <fw>484 SUZETTE.</fw>
                  <placeName>Europe</placeName> que sons la forme de tafia et de rhum. D'autres plantations de grands arbustes, à petites feurs blanches, en voient au loin des bouffées exquises
                  ; on dirait le parfum du jasmin. Cette fleur blanche se noue, devient une sorte de cerise d'abord verte, puis rouge, contenant deux graines dans deux pétites coques ; et c'est
                  le café ! le café de la <placeName>Martinique</placeName> qui, pour les gourmets*<gloss>no entry in text</gloss>, se mélange avec ceux de <figure>
                     <caption>Branche de vanillier, dont la graine, la vanille, est utilisée pour les crèmes et certains gâteaux.</caption>
                  </figure>
                  <figure>
                     <caption>Branche de cacaoyer et sa graine, le cacao, qui sert à fabriquer le chocolat.</caption>
                  </figure>
                  <placeName>Bourbon</placeName> et de <placeName>Moka</placeName>. Malheureusement, il se fait rare.</p>
               <p>« J'ai vu aussi un grand arbre tout chargé de longs fruits, comme des concombres, qui contiennent, par trentaine, d'assez grosses amandes : ces amandes sont le cacao dont se
                  fait le chocolat. Celui des <placeName>Antilles</placeName> n'a pas la réputation du cacao de l'<placeName>Amérique centrale</placeName> ; mais quelle merveille encore auprès
                  de la fécule de haricots, de la brique pilée, de la graisse suspecte qui font en <placeName>Europe</placeName> les chocolats à bas prix dont tant de gens déjeunent !</p>
               <figure>
                  <caption>Exploitation de la canne à sucre. La canne à sucre est un grand roseau de 2 à 3 mêtres et plus. C'est une plante vivace dont la tige, garnie de nouds, est remplle
                     d'une mœlle contenant un liquide sucré qui fournit le sucre ; on la cultive dans tous les pays chauds. Pour en extraire le jus, on l'effeuille et on en coupe les tiges. On
                     fait aussi avec la canne à sucre des sirops qui servent à fabriquer le rhum et le tafia.</caption>
               </figure>
               <pb type="page" n="485" />
               <fw>EXTRAITS DES LETTRES DE JACOUES. 485</fw>
               <p>« Il est quatre heures et c'est dans la chambrée, où l'on cause et joue, que je vous écris. Vous, à cette heure, vous dormez déjà, car votre horloge avance à peu près de six
                  heures sur la nôtre.</p>
               <p>« Pendant que je dormirai, à mon tour, en révant du cher village, que <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> m'écrive bientôt ! Il me manque des nouvelles de
                  vous et de la ferme.</p>
               <p>« <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> en est aussi très désireux.</p>
               <p>« En qualité de sergent-fourrier*<gloss> Sergent-fourrier. Sergent chargé de contribuer à l'administration d'une compagnie. </gloss>, car le voilà sergent comme moi, c'est lui
                  qui va chercher à la poste les lettres de <placeName>France</placeName>. Quelle double joie quand il en apporte une ! ta dernière, par exemple, ma gentille sour, nous contant
                  la visite de noces de <persName type="fictif" key="louis">Louis</persName> et de <persName type="fictif" key="madeleine">Madeleine</persName>. Quelle excellente idée de leur
                  avoir confié <persName type="fictif" key="françois">François</persName> en le remplaçant à la ferme par notre brave <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> !
                  Voilà enfin <persName type="fictif" key="françois">François</persName> à sa place ! Je lui ai écrit, il m'a répondu. Il a joliment employé ses six premiers mois de
                  <placeName>Paris</placeName>. <persName type="fictif" key="louis">Louis</persName> entend qu'il devienne un mécanicien complet et veut le faire passer par tous les ateliers
                  de l'usine. Mais vous savez déjà cela.</p>
               <p>« Le nouveau, le meilleur, c'est qu'on commence à parler ici d'une libération anticipée*<gloss>Anticipé. Avant l'époque fixée, prévue.</gloss> Oh ! si elle a lieu, quelle fête
                  au retour !</p>
               <p>« C'est gaiement que je vous embrasse tous du fond du cœur. <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName>, que j'aime comme un frère, se rappelle à votre
                  souvenir.</p>
               <p>« <persName type="fictif" key="jacques">JACOUES DUMAY</persName>. »</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Donnez une idée du sol de l'ile de la <placeName>Martinique</placeName>.</item>
                  <item>— Qu'est-il advenu des mornes avec le temps ?</item>
                  <item>— Quels arbres y croissent ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce que la vanille ?</item>
                  <item>— Quels produits la terre y donne-t-elle en abondance ? </item>
                  <item>— Donnez une idée de la plante dont nous tirons le café. </item>
                  <item>— Que direz-vous du café de la <placeName>Martinique</placeName> ? </item>
                  <item>— Quel aspect présente le cacaoyer ?</item>
                  <item>— D'où tire-t-on le meilleur cacao ?</item>
                  <item>— Avec quels ingrédients compose-t-on les chocolats à bas prix ? </item>
                  <item>— Que disait <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> au sujet de l'heure ?</item>
                  <item>— Que demandait-il à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Quels grades avaient obtenus les deux amis ? </item>
                  <item>— Que disait <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> sur les lettres qu'on lui envoyait de <placeName>France</placeName>, sur <persName type="fictif"
                     key="françois">François</persName> notamment ? </item>
                  <item>— De quoi parlait-on à la colonie ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="géographie" subtype="france">
                  <head type="sujets">Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Que remarque-t-on, au point de vue de la chaleur à mesure qu'on s'enfonce dans le sol ? </item>
                        <item>— Eaux thermales. </item>
                        <item>— Que produisent les eaux marines qui s'infiltrent dans les profondeurs de la terre ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'un tremblement de terre ? </item>
                        <item>— Décrire un volcan, <pb type="page" n="486" />
                           <fw>486 SUZETTE.</fw> parler de ses ravages. </item>
                        <item>— Rappelez la catastrophe de <placeName>Pompéi</placeName>, d'<placeName>Herculanum</placeName>.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Lorsqu’on creuse le sol, par exemple pour l'établissement d'une mine, on rencontre en <placeName>France</placeName>, à la profondeur de 27 mêtres, une couche de terrain
                        dont la température reste constante en toute saison ; puis on remarque qu'au-dessous de cette couche la température augmente d'un degrè centigrade par 30 à 40 mêtres.
                        Cette loi de l'accroissement de la chaleur a été vérfiée dans les puits de mine et les puits artésiens. A 3.500 mêtres de profondeur, la température serait déjà de 100
                        degrès, c'est-à-dire celle de l'eau bouillante. On attribue ce phénomène, dont les eaux thermales et les volcans démontrent la réalité, à ce que la masse centrale de la
                        terre est en fusion, et, comme elle est recouverte d'une écorce solide de 50 à 60 kilomètres d'épaisseur, son refroidissement est extrmement lent.</p>
                     <p>Les eaux qui glissent sur les couches inclinées des montagnes pénètrent quelquefois jusqu'à celles dont la température est très élevée ; alors elles s'échauffent et
                        remontent à la surface du sol en bouillonnant. Au moment où elles s'épanchent, il en est qui atteignent 30°, 40°, 50° et jusqu'à 80 ou 90° de chaleur. C'est ce qu'on
                        entend par eaux thermales, et comme elles se sont assimilé des substances minérales propres à la guérison de certaines maladies, elles sont recherchées et employées
                        pour les bains.</p>
                     <p>Les sources thermales les plus remarquables sont celles du <placeName>Parc National</placeName>, aux <placeName>Etats-Unis</placeName>, celles de
                        l'<placeName>lslande</placeName>, de la <placeName>Californie</placeName>, de la <placeName>Nouvelle-Zélande</placeName> ; il en est qui jaillissent parfois à plus
                        de 100 mêtres de hauteur ; un de ces geysers (tel est le nom de ces sortes de fontaines) s'élève à 170 mêtres, aux <placeName>Etats-Unis</placeName>.</p>
                     <p>Le nombre des sources thermales est considérable en <placeName>France</placeName> ; les principales sont celles de <placeName>Chaudesaigues</placeName> et du
                        <placeName>Mont-Dore</placeName> en <placeName>Auvergne</placeName>, de <placeName>Vichy</placeName> dans le <placeName>Bourbonnais</placeName>, de
                        <placeName>Plombières</placeName> dans les <placeName>Vosges</placeName>, de <placeName>Bagnères</placeName> et de <placeName>Barèges</placeName> dans le
                        <placeName>Béarn</placeName>.</p>
                     <p>Les eaux minérales sont celles qui tiennent en dissolution des matières minérales ; elles peuvent être froides ou chaudes.</p>
                     <p>Lorsque les eaux marines pénêtrent par des fissures dans les profondeurs du globe et qu'elles se trouvent en contact avec les matières dont la température est très
                        élevée, elles se transforment en vapeurs, et soulèvent la croûte terrestre pour s'échapper au dehors. C'est l'une des causes des tremblements de terre. Durant ce
                        terrible phénomène, le sol se soulève et s'abaisse brusquement ; alors les maisons sont renversées, les montagnes se fendent et s'écroulent, d'énormes crevasses se
                        forment et engloutissent arbres, édifices, hommes, animaux. Rien n'est plus redoutable.</p>
                     <p>Un volcan est une montagne qui lance, par une large ouverture appelée cratére (1), des torrents de feu, de fumée et de matières fondues. Voici comment un auteur moderne
                        décrit une éruption : </p>
                     <p>
                        <lg>
                           <l>« Le moment suprème est proche ; la terre tremble plus fortement,</l>
                           <l>«et les détonations souterraines se succèdent sans interruption. Tout</l>
                           <l>« à coup le bruit cesse et, pendant quelques secondes, il règne dans</l>
                           <l>« la nature un silence absolu, effrayant. Puis la terre oscille de nou-</l>
                           <l>« veau ; un nuage épais couvre de ténèbres la contrée et une explosion</l>
                           <l>« formidable ébranle la montagne jusque dans ses fondements : c'est </l>
                           <l>« le volcan qui mugit et entre en fureur.</l>
                        </lg>
                     </p>
                     <fw type="footer">(1) Un cratère est, à proprement parler, une coupe demi-circulaire ; comme l'ouverture du volcan présente cette forme, il n'est pas surprenant qu'on lui
                        en ait appliqué le nom.</fw>
                     <pb type="page" n="487" />
                     <fw>EXTRAITS DES LETTRES DE JACOUES. 487</fw>
                     <p>
                        <l>« De sa bouche sortent de lourdes bouffées de vapeurs ; des craque</l>
                        <l>«ments effroyables se font entendre au sein du gouffre et un nuage</l>
                        <l>«de fumée en jaillit avec fracas. Il est aussitôt suivi d'autres jets sem-</l>
                        <l>« blables qui se pressent, qui se poussent et qui montent vers le ciel.</l>
                        <l>« Soulevé par des forces d'une incalculable puissance, un amas énorme</l>
                        <l>« de cendres et de scories brûlantes s'élance hors du cratère et va se</l>
                        <l>« mêler à la colonne de fumée qui, se dilatant horizontalement, prend</l>
                        <l>« la forme d'un gigantesque palmier.</l>
                     </p>
                     <p>
                        <l>« En même temps, le volcan lance des pierres enflammées ; des</l>
                        <l>«globes de feu éclatent comme des bombes ; les courants atmosphé-</l>
                        <l>«riques se précipitent vers l'immense brasier qui les attire ; le vent</l>
                        <l>« souffle avec impétuosité et la tempète se déchane. Aux mugisse-</l>
                        <l>« ments du volcan vient se mêler le roulement du tonnerre ; la foudre</l>
                        <l>« éclate, les éclairs illuminent la scène et ajoutent à la grandeur du</l>
                        <l>« spectacle.</l>
                     </p>
                     <p>
                        <l>« Au plus fort de cette effroyable convulsion, la montagne s'ouvre</l>
                        <l>«et de ses entrailles jaillit un fleuve de feu : c'est la lave qui sort en </l>
                        <l>« bouillonnant. Elle déborde de toutes parts ; elle s'élève au-dessus du</l>
                        <l>« cratère ; en retombant, elle forme un torrent de feu qui se précipite</l>
                        <l>« en cascades sur les pentes de la montagne et les embrase ; elle</l>
                        <l>« roule ses ondes vers les villes et les villages qu'elle consume, tandis</l>
                        <l>« que les habitants fuient épouvantés. (<persName type="historique">Boscowitz</persName> Volcans et tremblements de terre.)</l>
                     </p>
                     <p>Le 23 août 79, le <geogFeat type="montagne">Vésuve</geogFeat>, qui depuis longtemps ne donnait plus signe de vie, eut une éruption subite et épouvantable. Les villes de
                        <placeName>Pompéi</placeName> et d'<placeName>Herculanum</placeName>, situées dans le voisinage de la montagne, furent ensevelies sous une couche de cendres qui
                        dépassa, à <placeName>Pompéi</placeName>, le toit des édifices de plus de 5 mêtres et, à <placeName>Herculanum</placeName>, de 30 à 37 mêtres. On a découvert les ruines
                        de ces villes au siècle dernier, et les déblaiements opérés depuis ont permis de faire les trouvailles les plus intéressantes.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Donner une idée des animaux et des productions végétales des pays chauds, d'après vos lectures.</item>
                        <item>— Avantages 'et inconvénients que présente le séjour de ces contrées.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La nature déploie une incroyable fécondité dans les contrées tropicales suffisamment arrosées ; le sol se couvre d'une multitude de plantes et d'arbres aux formes les
                        plus élégantes et les plus variées ; les feuillages présentent les plus riches teintes et les fleurs les plus suaves parfums. Dans les forêts, les arbres atteignent
                        de prodigieuses dimensions : on y rencontre le baobab, les palmiers, les eucalyptus, l'arbre à acajou, le palissandre ; sur le bord des ruisseaux et dans les marécages
                        croissent à rangs pressés les bambous, les rotins dont l'industrie tire un si bon parti. On y cultive les plantes les plus utiles et elles donnent d'abondantes récoltes
                        : riz, café, cacao, manioc, canne à sucre, thé, bananes, ananas, maîs, raisin exquis, oranges, citron, vanille, etc., etc.</p>
                     <p>Dans ces régions favorisées, on remarque une foule d'animaux, parmi lesquels l'éléphant, le chameau, le cheval, le bœuf, la chèvre, l'âne, domestiqués par l'homme. Les
                        bêtes féroces ou malfaisantes y abondent ; nous citerons : les singes, les lions, les tigres, les hyènes, les panthères, des serpents venimeux, le boa gigantesque, des
                        oiseaux admirables de plumage et de forme, enfin des légions d'insectes nuisibles et incommodes, dont les moustiques et les fourmis ne sont pas les moins redoutés.</p>
                     <p>Les contrées tropicales présentent d'immenses ressources à tous les <pb type="page" n="488" />
                        <fw>488 SUZETTE.</fw> points de vue ; elles sont admirablement dotées et leur climat ne connaît pas les rigueurs de l'hiver ; mais un long séjour y est presque toujours
                        mortel à l'Européen, dont la vie n'est qu'une lutte continuelle contre des animaux malfaisants, une végétation exubérante et des phénomènes atmosphériques qui parfois
                        changent, en quelques instants, la plus riante contrée en un désert couvert de ruines.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Exposer comment on prépare une tasse de chocolat et une tasse de café au lait. </item>
                        <item>— Calculer le prix de revient de chacune.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Ces opérations culinaires sont si connues qu'il a paru inutile d'entrer dans des détails à leur sujet.)</p>
                     <p>PRIX DE REVIENT D'UNE TASSE DE CHOCOLAT : 1° Prix du chocolat calculé à 1 fr. 80 le 1/2 kilo... = 2° Prix du lait, ... Iitre à.. .... id.... = 3° Prix du sucre, ...
                        grammes à.. ...... id.... = 4° Prix du pain, ... grammes à......... id.... = 5° Prix du charbon employé........ = G° Valeur du temps consacré à ce travail......... = —
                        TOTAL.......... =</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="138">
            <head>138. — Mauvais temps. (Élève, p. 293.)</head>
            <pb type="page" n="488" />
            <div2 type="récit">
               <p>La bise sifflait, balayant les feuilles mortes. Déjà, aux derniers jours d'octobre, des flocons de neige voltigeaient dans l'air. Sous le ciel gris, le rude hiver
                  s'avançait.</p>
               <p>Ce jour-là, le village de <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName> paraissait triste, quoiqu'on y connût depuis longtemps la bise et la neige ; les fronts étaient
                  soucieux. </p>
               <p>Des bruits d'arrêt de travail et de baisse de salaire arrivaient des environs. Et, comme au spectacle de la grêle ravageant les champs voisins le laboureur tremble pour les
                  siens, les tisseurs de <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName> tremblaient de voir fondre aussi sur eux la grande misère du chômage*<gloss>Chômage. Temps pondant lequel
                     le travail est suspendu.</gloss>. </p>
               <p>La ferme, moins directement intéressée à la crainte générale, n'en était pas moins préoccupée, car on y savait penser à la peine d'autrui.</p>
               <p>Suzette achevait de ranger dans l'armoire son linge tout éblouissant de blancheur.</p>
               <p>Certes, il n'y avait pas de luxe, et les draps, par exemple, n'étaient pas de cette toile dont vingt aunes*<gloss>Aune. Ancienne mesura égale à 1m20.</gloss>
                  <pb n="489" />
                  <fw type="header">MAUVAIS TEMPS. 489</fw> roulées passaient, comme dit le vieux conte, par le trou d'une aiguille ; non, mais c'était de bonne toile de lin au fil bien rond,
                  bien tors, rappelant celui que filaient jadis à la quenouille les « fileresses », nos mères.</p>
               <p>Quelle bonne odeur fraiche en sortait après la lessive, l'herbée*<gloss>Herbée.Exposition du linge sur l'herbe.</gloss>, le repassage ! Et comme on le choyait ! Ne nous parlez
                  pas d'une ménagère sans souci de son linge. Ici on avait une devise : « Fais bien ce que tu fais. » Aussi repassait-on comme on lessivait et rangeait. C'est une besogne
                  proprette que le repassage. Et <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> la faisait d'ordinaire en caraco rose ou lilas, ce qui lui donnait un air de fleur
                  printanière.</p>
               <figure>
                  <caption> Fers à repasser. 1 et 2. Fer ordinaire des blanchisseuses ; — 3 et 4. Fers creux dans lesquels on met de la braise ou un charbon allumés ; — 5. Fer spéclal pour
                     repasser les bonnets : on chauffe la demi-boule qui surmonte la tige et l'on passe ensulte sur cette demi-boule le bonnet, que l'on tient avec les mains ; — 6. Fer à
                     tuyauter pour les étoffes empesées et les dentelles.</caption>
               </figure>
               <p>Tant qu'il s'agissait du linge plat, mouchoirs, taies d'oreillers, serviettes, etc., elle chantait. Et pan ! pan ! pan ! allez, le fer ! Et pan ! pan ! pan ! revenez-y !</p>
               <p>Mais au linge empesé, cols, manchettes, chemises d'homme, son visage devenait sérieux. Attentivement <pb n="490" />
                  <fw type="header">490 SUZETTE.</fw> elle approchait de sa joue le fer pour bien juger de son degré de chaleur. Et alors, c'était une façon posée de le glisser sur les cols, les
                  poignets, les plastrons, de souffler sur la moindre poussière, de gratter prestement les petits amas d'amidon pour les empêcher de se fixer là, d'y former ces sortes de
                  galettes si laides à l'œil et qui affichent si bien l'inexpérience de l'ouvrière.</p>
               <p>Elle n'était pas arrivée du premier coup à ce talent. <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>, que la coquetterie n'étouffait pourtant pas, avait jadis plus
                  d'une fois souri devant les arabesques de faux plis, les empreintes de fer décorant ses plastrons de chemise.</p>
               <p>Aujourd'hui, vous pouvez mettre vos lunettes, papa, regarder ! même au microscope*<gloss>Microscope. Instrumuent qui grossit les objets qu'on y regarde.</gloss>... non, pas ça à
                  reprendre Et alors, c'était une façon posée de le glisser sur les cols, les poignets, les plastrons, de souffler sur la moindre poussière.... Comme elle posait sur le dernier
                  rayon de l'armoire la dernière rangée de mouchoirs de poche, <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> entra, le visage grave. Elle se retourna :</p>
               <p>— Père, qu'y a-t-il ?... Ah ! le chômage ! </p>
               <p>— Non, ma fille, pas encore, mais la baisse des salaires. Les meilleurs ouvriers, ceux qui gagnaient quarante sous, ne pourront aller au delà de trente ou trente-cinq.</p>
               <p>Elle leva les mains au ciel. Elle savait ce que sont trente sous et même quarante, dans une maison de quatre, six, huit personnes :</p>
               <p>— Que vont faire ces pauvres gens ?</p>
               <pb n="491" />
               <fw type="header">MAUVAIS TEMPS. 491</fw>
               <p>— L'entrepreneur*<gloss>Entrepreneur, Celui qui se charge d'exécuter un travail considérable.</gloss> n'est pas un méchant homme ; il leur a montré ses comptes ; la concurrence
                  étrangère l'écrase. Ils ont accepté. </p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Décrivez les premiers jours de la mauvaise saison.</item>
                  <item>— Quels bruits arrivaient des environs ?</item>
                  <item>— Quelle sorte d'ouvriers renfermait le village ?</item>
                  <item>— Pourquoi s'affligeait-on à la ferme de la baisse des salaires ?</item>
                  <item>— Que faisait <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> durant l'après-midi ?</item>
                  <item>— Qu'était son linge ?</item>
                  <item>— Quels soins lui donnait-elle ?</item>
                  <item>— Quel est l'objet du repassage ?</item>
                  <item>— Faites connaître les diverses sortes de fers.</item>
                  <item>— Comment s'y prenait la jeune fille pour repasser : 1° le gros linge,</item>
                  <item>— 2° le linge fin ?</item>
                  <item>— Que savez vous de ses débuts dans l'art de repasser ?</item>
                  <item>— Pourquoi <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> avait-il le visage grave en rentrant ?</item>
                  <item>— Que dit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ?</item>
                  <item>— Qu'entend-on par concurrence ; — par concurrence étrangère ?</item>
                  <item>— Quel était l'effet de cette dernière concurrence ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="composition">
                  <head type="sujets">Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item> — Aspect que présente en hiver soit un village avec la campagne environnante, soit la ville.</item>
                        <item>— Plaisirs et misères de l'hiver.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Voir COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré supérieur), Partie du maître, par <persName type="historique">E. LAPORTE</persName>, page 300.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— DE LA TOILE.</item>
                        <item>— Qu'est-ce que la toile ?</item>
                        <item>— De quelles plantes textiles proviennent les fils avec lesquels on fabrique les toiles ?</item>
                        <item>— Qualités et défauts de chacune de ces sortes de toiles.</item>
                        <item>— Blanchiment des toiles.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La toile est un tissu de fils de lin, de chanvre et de coton. Par analogie, on donne encore ce nom à quelques autres tissus : toiles métalliques, toile d'amiante. On
                        fabrique la toile avec des métiers mis en œuvre par les tisserands, qui sont très nombreux dans les villes manufacturières du <placeName>Nord</placeName>, de
                        l'<placeName>Est</placeName> et dans quelques villes des autres régions, telles que <placeName>Flers</placeName>, <placeName>Cholet</placeName>,
                        <placeName>Rouen</placeName>.</p>
                     <p>Les toiles de lin et de chanvre sont résistantes et de longue durée ; elles ne blessent pas les peaux délicates, mais elles donnent une sensation désagréable de froid
                        lorsqu'elles sont mouillées par la transpiration. Celles de coton sont plus chaudes et ne présentent pas l'inconvénient que nous venons de signaler ; mais elles ont le
                        défaut de causer souvent des démangeaisons par les aspérités de leur tissu. Enfin, si elles ont l'avantage de coûter moins que les autres, elles durent peu, surtout
                        dans les villes, où l'on use de procédés destructeurs pour blanchir le linge.</p>
                     <p>BLANCHIMENT DES TOILES. — Le blanchiment qu'il ne faut pas confondre avec le blanchissage, est une opération qui a pour objet de donner une blancheur convenable aux
                        toiles récemment tissées qui ne sont pas destinées à être teintes.</p>
                     <p>Le procédé le plus commun consiste à laver la toile dans une dissolution de potasse et de soude, puis de l'étendre pendant des semaines entières, jour et nuit, sur
                        l'herbe des prairies. On emploie une méthode beaucoup plus expéditive dans les grandes fabriques, au détriment toutefois de la solidité de la toile ; on plonge le tissu
                        dans une dissolution de chlore ou on l'expose simplement à l'action de ce gaz.</p>
                     <p>N. B. — Le chlore est un gaz de couleur verdâtre qui provoque une toux violente quand on le respire, et qui jouit de la propriété de détruire les couleurs végétales.
                        Aussi ne l'emploie-t-on jamais pour la <pb n="492" />
                        <fw type="header">492 SUZETTE.</fw> laine et la soie, qu'il réduirait en bouillie. On blanchit la laine à la vapeur du soufre.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item> — Avec quelle toile feriez-vous de préférence : des draps de lit, des nappes, des serviettes, des essuie-mains, des torchons, des mouchoirs, du linge de corps
                           ?</item>
                        <item>— Manière de préparer l'amidon et le linge qu'on veut repasser.</item>
                        <item>— Comment fait-on chauffer les fers ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les meilleures toiles pour le linge de ménage, comme draps, serviettes, nappes, essuie-mains, torchons, sont celles de chanvre. On préfère cependant la toile de lin pour
                        le linge fin. Celle de coton s'emploie pour les chemises, guimpes, cols, poignets, jupons ; elle ne coûte guère et prend au blanchissage une belle couleur blanche.</p>
                     <p>En faisant tomber de l'eau sur de la farine, cette eau entraîne une substance qui la colore en blanc et se dépose au fond du vase où l'on a recueilli le liquide. Séchée
                        et réduite en poudre, on lui donne le nom d'amidon. L'autre partie de la farine est une matière molle, gluante, élastique qu'on appelle gluten ; c'est la partie
                        nourrissante au pain. On trouve encore l'amidon dans les pommes de terre, les haricots, les pois, mais alors on le désigne sous le nom de fécule.</p>
                     <p>L'amidon est sans odeur ni saveur : c'est une poudre blanche et brillante, insoluble dans l'eau froide. Traitée par l'eau bouillante, elle se convertit en une gelée
                        connue sous le nom d'empois, qui sert à donner au linge qu'on repasse une certaine fermeté et un certain éclat.</p>
                     <p>On fait chauffer les fers sur un fourneau à charbon qu'on a soin de placer sous le manteau d'une cheminée ou au dehors, à cause du dégagement de gaz malsains qui se
                        produirait sur un poêle, un fourneau de cuisine et même devant le foyer. On se sert encore pour cet usage de la flamme du gaz d'éclairage.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="calcul">
                  <head type="sujets">Calcul.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item> — Que coûtent, dans votre commune, le blanchissage et le repassage de 3 bonnets de nuit, de 6 cols, de 4 guimpes, de 12 mouchoirs de poche, de 3 pantalons, de 2
                           jupons blancs tuyautés ? (Disposer ce compte sous forme de facture.)</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><persName type="fictif">FOURNER Eléonore</persName>, blanchisseuse à <placeName>Chailly-en-Bière</placeName> (S.-et-M.).</p>
                     <p>Doit <persName type="fictif">Mlle LENOIR Henriette</persName>, le blanchissage de :</p>
                     <p>3 bonnets de nuit à .. fr... l'un........</p>
                     <p>6 cols... ... à .. fr... l'un ...</p>
                     <p>—</p>
                     <p>TOTAL...... </p>
                     <p>Pour acquit :</p>
                     <p><placeName>Chailly-en-Bière</placeName>, le 28 juillet 1878.</p>
                     <p><persName type="fictif">E. FOURNIER</persName>.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" corresp="#ch139">
            <head>139. — Il se faut entr'aider. (Élève, p. 206.) </head>
            <pb type="page" n="492" />
            <div2 type="récit">
               <p>Bientôt commença la procession des affamés, des mal vêtus, le long des portes où l'on pouvait frapper. La neige tombait toujours, gelant les gens et la terre. Heureux les toits
                  dont les cheminées fumaient encore !</p>
               <pb n="493" />
               <fw type="header">IL SE FAUT ENTR'AIDER. 493 </fw>
               <p>La lampe était allumée ; <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> et <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> se chauffaient les pieds sur la
                  pierre du poêle. <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> faisait ses comptes. Plume en main, attentive, elle semblait fureter le long des colonnes de chiffres
                  pour y trouver quelque chose de précieux qui s'y serait caché. Puis, ayant fermé le livre, et après un moment de silence.</p>
               <p>— Voilà ! dit-elle, je ne trouve que ceci : d'abord nous priver d'habits neufs, cette année, en prolongeant les vieux par des reprises et des pièces. Cela ne coûtera qu'un peu
                  de fil et de sommeil ; nous pourrons ainsi distribuer cinq kilos de pain par semaine.</p>
               <p><persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> secoua la tête. Il trouvait sa sœur déjà assez occupée et s'attristait de ce surcroît de besogne.</p>
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> reprit :</p>
               <p>— Autre chose encore : nos abeilles qui, jusqu'ici, ont travaillé à mettre du linge dans cette armoire, butineront cette année pour faire cinq kilos de pain à ajouter aux cinq
                  autres. Plaise au printemps d'être doux et fleuri ; elles nous rendront bien ce que nous allons donner à l'avance ! Donc, dix kilos de pain par semaine.</p>
               <p>On approuva. Elle hocha la tête : </p>
               <p>— Mais cela ne suffit pas ; l'aumône ne tire pas les gens d'affaire. Il faut encore, comme le dit <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName>.....</p>
               <p>La porte venait de s'ouvrir brusquement. Un homme hâve*<gloss>Hâve. Pâle et maîgre.</gloss>, farouche, était là, immobile au milieu de la pièce, les deux mains appuyées, avec
                  une visible ostentation, sur un gros gourdin.</p>
               <p>— Du pain ! dit-il d'une voix brève. Il m'en faut !</p>
               <p><persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> s'était levé : </p>
               <p>— Tu auras du pain, <persName type="fictif">Antoine</persName>, répondit-il ; mais pourquoi, toi, un jeune homme, t'appuies-tu ainsi comme un vieillard sur ce bâton ? </p>
               <p>Les yeux d'<persName type="fictif">Antoine</persName> regardèrent un moment avec fixité le fermier, qui le regardait aussi. Puis, lentement, sans un mot, il alla rouvrir la
                  porte, jeta le bâton dans la rue et revint :</p>
               <p>— J'ai dans la cassine*<gloss>Cassine. Vieille et pauvre maison.</gloss>, dit-il, quatre petits qui pleurent la faim. Et pas même une loque de linge pour <fw type="footer"
                  >SUZETTE (Maîtresse). 28</fw>
                  <pb n="494" />
                  <fw type="header">494 SUZETTE.</fw> habiller le cinquième, une petite fille, qui vient de naître. A quatre portes on m'a repoussé, sous prétexte que je suis un homme de
                  cabaret... Alors j'ai pris ce bâton. On ne peut pas laisser mourir ainsi ses enfants, sa femme !... </p>
               <p>— Oui, <persName type="fictif">Antoine</persName>, tu es malheureusement un homme de cabaret ; mais, tu devrais le savoir, moi et les miens nous avons toujours fait profession
                  de croire que les torts du père ne doivent pas être la condamnation des enfants ! Assieds-toi ; ma fille va revenir.</p>
               <p>En effet, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, qui venait de sortir, rentra presque aussitôt. Elle tenait un pot à fleurs bleues, un pain et un paquet.</p>
               <p>— Tenez, dit-elle, voilà du pain et du lait, de quoi faire une soupe. Et voici du linge doux et un petit châle pour envelopper l'enfant. Il y aura autre chose. J'irai voir votre
                  femme.</p>
               <p>Il prit ce qu'on lui tendait, essaya de remercier, ne le put, et s'en alla.</p>
               <p>Puis <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> servit le souper, une maigre fricassée de pommes de terre. Ah ! ce n'était plus le temps de la bonne cuisine ! On
                  se mit à table en silence, mais c'est du bout des dents qu'on mangeait. A la troisième bouchée, <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> repoussa son assiette
                  :</p>
               <p>— Non, dit-il, je ne peux pas ; les morceaux m'étranglent... Trop de misère en ce monde ! Ce sont nos frères, ces malheureux ! En vérité, cette terre est-elle si avare, si
                  impuissante à nourrir tous ses fils ? ou bien l'humanité, faute de science et de justice, ne sait-elle pas se conduire ?</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire</head>
               <list>
                  <item> — Quelle triste procession commença ?</item>
                  <item>— Que faisait <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ?</item>
                  <item>— Pourquoi revoyait-elle son livre de comptes ?</item>
                  <item>— Quelles économies trouva-t-elle d'abord à proposer ?</item>
                  <item>— Que pensez-vous de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ?</item>
                  <item>— A quoi destinait-elle le produit des ruches, et comment en parla-t-elle à son père ?</item>
                  <item>— Qu'ajouta-t-elle ?</item>
                  <item>— Qui entra brusquement ?</item>
                  <item>— Que demanda l'homme et que répondit le fermier ?</item>
                  <item>— Que fit <persName type="fictif">Antoine</persName> et que dit-il ensuite ?</item>
                  <item>— Pourquoi <persName type="fictif">Antoine</persName> était-il si misérable ?</item>
                  <item>— Qu'aurait-il dû faire ?</item>
                  <item>Que lui répondit <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> ?</item>
                  <item>— Que lui apporta <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ?</item>
                  <item>— Quelles bonnes paroles ajouta-t-elle ?</item>
                  <item>— Quel fut le souper de la ferme ?</item>
                  <item>— Pour quoi en était-il ainsi ?</item>
                  <item>— Qu'est-ce qui empéchait le bon fermier de manger ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item> — Qu'entend-on par pauvres, en général ?</item>
                        <item>— par vrais <pb n="495" />
                           <fw type="header">II SE FAUT ENTR'AIDER. 495</fw> pauvres, mauvais pauvres, pauvres honteux ?</item>
                        <item>— Quels sont nos devoirs à l'égard des pauvres ?</item>
                        <item>— Manière de donner et de secourir pour que l'aumône n'humilie pas et ne soit pas un encouragement à la paresse.</item>
                        <item>— Comment un pauvre doit-il solliciter l'aumône ?</item>
                        <item>— Montrez que chacun peut faire l'aumône.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On entend par pauvres ceux qui manquent du nécessaire ou qui ne se le procurent qu'à grand'peine.</p>
                     <p>Les vrais pauvres sont les gens qu'une incapacité réelle de travailler, le chômage ou un excès de charges mettent dans l'impossibilité de gagner ce qui est indispensable
                        à leurs besoins et à ceux de leur famille. Ce sont d'honnêtes gens que le malheur frappe et qui ont droit à toute notre pitié.</p>
                     <p>Les mauvais pauvres sont des paresseux, des débauchés, des ivrognes ennemis du travail, qui sont réduits à solliciter l'aumône et qui ne rougissent pas d'en faire un
                        métier.</p>
                     <p>Les pauvres honteux n'osent pas demander les secours que leur position réclame ; ils préfèrent souffrir. Nulle infortune n'est plus touchante que la leur : c'est une
                        obligation de la découvrir et de la soulager.</p>
                     <p>L'aumône est le premier devoir qu'impose la charité ou amour du prochain ; lorsqu'un homme s'offre à nous avec la recommandation du malheur, ne demandons rien de plus ;
                        aidons-le, secourons-le. La plus belle aumône à faire aux gens de cœur à qui le travail manque, c'est de leur en procurer ; quant aux autres, donnons avec mesure ce qui
                        convient et en proportion de nos ressources ; donnons de préférence aux vieillards impotents, aux malades, aux infirmes incapables de se livrer à un métier quelconque ;
                        mais gardons une certaine réserve et montrons du discernement. S'il en était autrement, on courrait le risque d'augmenter le nombre de ces incurables vagabonds de tout
                        âge à qui l'aumône fournit les moyens de satisfaire les honteuses passions de l'ivrognerie et de la fainéantise.</p>
                     <p>Dans les villes, il est sage de remettre son offrande aux bureaux de bienfaisance, dont la mission est de répartir les secours selon ce qu'exigent les circonstances.
                        Donner à ces mendiants valides et importuns qui pullulent dans certains quartiers, est une mauvaise action ou plutôt une générosité imprudente.</p>
                     <p>Un pauvre doit solliciter l'aumône poliment et remercier, quelle que soit l'offrande.</p>
                     <p>Chacun peut faire l'aumône, et la plus profitable est souvent un conseil, une indication grâce à laquelle on trouve du travail ; les enfants mêmes doivent se montrer
                        charitables et ne point hésiter à se priver du superflu pour soulager d'honorables et pressantes misères. Ils donneront de bonne grâce, avec un mot aimable,
                        encourageant ; on l'a dit avec raison : « La manière de donner vaut mieux que ce qu'on donne. ».</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item> — Que sont les nuages ?</item>
                        <item>— Que s'y formet-il selon les saisons ?</item>
                        <item>— Expliquer ce qu'est : la pluie, la neige, le grésil, la grêle.</item>
                        <item>— Que marque le baromêtre ?</item>
                        <item>— Sur quoi peut-il donner des indications ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Une partie de l'eau des mers, des rivières, des lacs et de celle que contient le sol, se réduit en vapeur.</p>
                     <p>Quand cette vapeur, dont l'air est imprégné, se refroidit, elle prend une teinte grise qui indique qu'elle se condense, c'est-à-dire revient à l'état liquide sous forme
                        de bulles infiniment petites.</p>
                     <p>Les brouillards sont des masses de vapeur d'eau qui, volatilisées dans l'atmosphère, en occupent les basses régions.</p>
                     <pb n="496" />
                     <fw type="header">496 SUZETTE.</fw>
                     <p>Les nuages ne sont autre chose que des amas de vapeurs transformées en petites gouttelettes, et qui se maintiennent dans les hautes régions de l'atmosphère. Selon les
                        saisons, il s'y forme de la pluie, de la neige, du grésil, de la grêle.</p>
                     <p>La pluie est la chute, à l'état de gouttelettes, de l'eau provenant de la condensation des vapeurs nuageuses.</p>
                     <p>La neige est de la vapeur condensée que le froid a solidifiée en petits cristaux étoilés, d'une blancheur très pure, et qui flottent dans l'atmosphère avant de tomber
                        sur le sol.</p>
                     <p>La pluie qui tombe sur la terre glacée forme du verglas.</p>
                     <p>Le grésil est la chute de petits grains de vapeurs condensées et gelées ; elle a lieu surtout aux mois de mars et d'avril. La grèle est une chute de morceaux de glace,
                        plus ou moins arrondis et volumineux, qui a lieu durant la saison d'été et aux heures les plus chaudes de la journée ; elle accompagne ordinairement les orages.</p>
                     <p>Le baromètre est un instrument qui sert à mesurer la pression de l'air, à la surface du sol principalement. Il est formé d'un tube rempli de mercure, recourbé et ouvert
                        à l'extrémité de sa plus petite branche. Selon que la pression de l'air est plus ou moins forte, le niveau du mercure descend ou monte dans la plus petite branche et,
                        par conséquent, monte ou descend dans la plus grande, divisée en degrés.</p>
                     <p>On a remarqué que les plus fortes pressions atmosphériques coincidaient avec le beau temps, et les plus basses avec la pluie et les orages. On a tiré de là des
                        indications précieuses relatives aux changements de temps.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Etablir pour un mois, et par doit et avoir le livre de caisse d'un ménage.</item>
                        <item>— Balancer les comptes à la fin de chaque semaine.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <head>LIVRE DE CAISSE</head>
                     <table>
                        <row>
                           <cell />
                           <cell>Doit.</cell>
                           <cell />
                           <cell />
                           <cell />
                           <cell />
                           <cell />
                           <cell />
                           <cell>Avoir.</cell>
                           <cell />
                        </row>
                        <row>
                           <cell />
                           <cell />
                           <cell />
                           <cell>fr.</cell>
                           <cell>c.</cell>
                           <cell />
                           <cell />
                           <cell />
                           <cell>fr.</cell>
                           <cell>c.</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Juillet</cell>
                           <cell>1er</cell>
                           <cell>4 k. 500 pain à 9,45.</cell>
                           <cell>2</cell>
                           <cell>02</cell>
                           <cell>Juillet</cell>
                           <cell>1er</cell>
                           <cell>Montant de la semaine</cell>
                           <cell />
                           <cell />
                        </row>
                        <row>
                           <cell />
                           <cell>»</cell>
                           <cell>1 k. 250 veau à 2, 10.</cell>
                           <cell>2</cell>
                           <cell>62</cell>
                           <cell />
                           <cell>de travail du père..</cell>
                           <cell>30 »</cell>
                           <cell />
                           <cell />
                        </row>
                        <row>
                           <cell />
                           <cell>2</cell>
                           <cell>0 k. 500 sel à 0,30..</cell>
                           <cell>»</cell>
                           <cell>15</cell>
                           <cell />
                           <cell>»</cell>
                           <cell>Coupon de rente 4 1/2</cell>
                           <cell>15</cell>
                           <cell>25</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell />
                           <cell>»</cell>
                           <cell>4 m. 25 toile à 1, 80.</cell>
                           <cell>7</cell>
                           <cell>65</cell>
                           <cell />
                           <cell>4</cell>
                           <cell>Vente d'une vielle</cell>
                           <cell />
                           <cell />
                        </row>
                        <row>
                           <cell />
                           <cell>»</cell>
                           <cell>1 paire de bottines.</cell>
                           <cell>12</cell>
                           <cell>50</cell>
                           <cell />
                           <cell />
                           <cell>table .....</cell>
                           <cell>3</cell>
                           <cell>70</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell />
                           <cell>»</cell>
                           <cell>1 l. 250 hulle pètrole</cell>
                           <cell>»</cell>
                           <cell>00</cell>
                           <cell />
                           <cell />
                           <cell />
                           <cell />
                           <cell />
                        </row>
                        <row>
                           <cell />
                           <cell />
                           <cell>....</cell>
                           <cell />
                           <cell>__</cell>
                           <cell>__</cell>
                           <cell />
                           <cell />
                           <cell>——</cell>
                           <cell>——</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell />
                           <cell />
                           <cell>Total de la semaine.</cell>
                           <cell>»</cell>
                           <cell>»</cell>
                           <cell />
                           <cell />
                           <cell>Total de la semaine.</cell>
                           <cell>»</cell>
                           <cell>»</cell>
                        </row>
                     </table>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="140">
            <pb type="page" n="496" />
            <head>140. — En taillant une layette. (Élève, p. 298.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Le repas ne fut pas long. Le couvert ôté, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> chercha dans l'armoire, et elle en tirait un vieux drap et un jupon de piqué encore
                  bon, quand <persName type="fictif" key="m_valon">M</persName>. et <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> entrèrent pour passer la soirée, comme cela leur
                  arrivait assez souvent.</p>
               <p>— Madame, je vais faire une layette pour un petit enfant.</p>
               <pb type="page" n="497" />
               <fw type="footer"><fw type="sig">28</fw></fw>
               <figure>
                  <camera>Pièces d'habillement composant la layette d'un jeune enfant. Les diverses pièces qui constituent généralement la layette d'un jeune enfant sont : 1. la robe de dessus ; — 2.
                     la capote ; — 3, la brassière en laine ; — 4. le petit bonnet de mousseline ; — 5. les chaussons de laine tricotés ; — 6. le corset ; — 7. la chemise, qui devra étre aussi fine
                     que possible pour ne pas écorcher la peau du bébé ; — 8. les bas de laine tricotés ; — 9, la bavette en piqué ; — 10. le béguin de toile, sans oublier les jupons de laine et de
                     finette. Pour les tout jeunes enfants, il faut encore ajouter à cette nomenclature les couches, les langes et les maillots en laine.</camera>
               </figure>
               <pb type="page" n="498" />
               <fw>498 SUZETTE.</fw>
               <p><persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> conta la visite d'<persName type="fictif">Antoine</persName>, et M<persName type="fictif" key="mme_valon">me
                  Valon</persName>, renfermant dans son sac à ouvrage un tricot qu'elle venait d'en tirer :</p>
               <p>Mais tout de suite ! il faut la faire tout de suite, cette layette ! Et comme cela me connaît, passe-moi les ciseaux.</p>
               <p>Sans hésitation, les ciseaux taillèrent vivement dans le drap et dans le jupon de piqué. Car, bien que <persName type="fictif">Georges</persName> et <persName type="fictif">Lucie
                  Valon</persName> fussent maintenant de belle taille, leur mère n'avait pas oublié les mesures des petits messieurs, des petites demoiselles au berceau.</p>
               <p>Les ciseaux posés, elle prit une à une les pièces qui ressemblaient beaucoup à des vêtements de poupée.</p>
               <p>— Voici, dit-elle, des béguins, des bonnets, des brassières, des chemises, des bavettes, des couches. Je t'en emporterai une forte partie, <persName type="fictif" key="suzette"
                  >Suzette</persName> ; je ferai coudre cela demain, en récompense, à mes meilleures élèves. Elles seront contentes de s'associer à un bon acte de fraternité.</p>
               <p>— Oui ! dit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, je vais leur faire concurrence.</p>
               <p>Elle prit l'aiguille, se mit à une petite chemise et ses doigts volèrent. Ceux de <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> battirent aussitôt, la même marche sur
                  un béguin.</p>
               <p>Après un silence, elle dit :</p>
               <p>— Nous ne pouvons pourtant pas nous laisser ainsi frapper par les événements sans nous rebiffer un peu. <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> et moi, nous causions
                  récemment de la misère du village.</p>
               <p>— J'allais en parler à mon père quand <persName type="fictif">Antoine</persName> est entré. </p>
               <p>— Eh bien ! parle-lui-en.</p>
               <p>Mais <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> passa la parole à <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName>, qui la passa à son mari ; et celui-ci la
                  laissa aux dames.</p>
               <p>— Eh bien ! reprit <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName>, n'y a-t-il pas un remède à la maladie de la misère ?</p>
               <p>— Si vous le trouvez, Madame, dit <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>, ni vous ni le pauvre monde n'aurez perdu votre journée.</p>
               <p>— Je parle d'un remède pressant. Voyons ! les salaires, déjà bas, des ouvriers d'ici ont baissé de cinquante centimes.</p>
               <pb type="page" n="499" />
               <fw>EN TAILLANT UINE LAYETTE. 499</fw>
               <p>— C'est énorme !</p>
               <p>— Oui, c'est énorme, mais pourquoi ? Parce qu'avec trente sous la pauvre mère de famille ne peut plus se procurer ce qu'elle avait pour quarante. Eh bien ! supposez que demain,
                  brusquement, le prix des vivres diminuât de moitié ? Combien vaudraient les trente sous des ouvriers ? Trois francs, du coup. Or ne pouvons-nous pas diminuer le prix des vivres ?</p>
               <p>—De moitié ?</p>
               <p>— Non, pas de tant. Mais que diriez-vous d'une ménagère qui achêterait directement au producteur, ou, à défaut du producteur, au marchand en gros*<gloss>Marchand en gros. Celui qui
                  vend les marchandises par quantités considérables.</gloss> ? Voilà tout de suite une économie plus large encore que ne la fit autrefois <persName type="fictif" key="suzette"
                     >Suzette</persName> sur le café en l'achetant par demi-kilo, et non plus par quart. Cette ménagère va trouver ses commères en petite bourse et en grosses dépenses. Elle leur dit :
                  Il nous faut à chacune un demi-kilo de graisse, de sucre, de café, de haricots, de savon, sans compter le pétrole et le reste. Mettons en commun le prix de ce demi-kilo ; achetons
                  pour nous toutes, et nous aurons chacune un kilo, ou peu s'en faut, au lieu d'un demi, avec le même argent. Et de la sorte, nous rattrapons, et au delà, les quarante sous de la
                  journée de nos hommes ! Quand on est dans le fossé, il faut s'ingénier*<gloss>S'ingénier. Voir n° 49.</gloss> pour en sortir ; quand on peut créer de meilleures conditions
                  d'échange de sa pauvre monnaie, c'est une sottise que de continuer à souffrir. Le plus douloureux chez nous, c'est que chacun vit pour soi, quand il faudrait s'associer pour l'aide
                  et le profit communs.</p>
               <figure>
                  <caption>Haricots. Les graines de haricots se mangent soit à l'état sec, soit à l'état frais. La gousse, cueillie bien avant la maturité et lorsque les grains sont encore tout
                     petits, constitue un légume nourrissant, connu seus le nom de haricots verts, et qu'on peut conserver indéfiniment dans des boites en fer-blanc bien fermées.</caption>
               </figure>
               <p>Sur ces mots, <persName type="fictif" key="m_valon">M. Valon</persName> raconta une histoire fort <pb type="page" n="500" />
                  <fw>500 SUZETTE.</fw> connue, mais qu'il est toujours bon de répéter : celle d'une poignée d'ouvriers anglais qui, il y a environ cinquante ans, devant une situation pareille à celle
                  des ouvriers de <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName>, eurent un jour l'idée, leur salaire abaissé, de réduire non pas leur chère, car réduire sa chère c'est diminuer ses
                  forces, mais leurs frais d'achat.</p>
               <p>Ils se cotisèrent, achetèrent en commun, et du coup mangèrent plus abondamment. Puis ils étendirent leurs achats, et purent bientôt ouvrir une boutique où ils cédèrent, avec très
                  peu de bénéfices, à leurs frères ouvriers, les marchandises de première nécessité. </p>
               <p>A la longue, par le nombre croissant des associés, ces tout petits bénéfices devinrent si considérables qu'il s'en fit trois parts, une qui se divisa entre tous les acheteurs ; une
                  autre qui fonda des écoles, des bibliothèques et des asiles pour les vétérans*<gloss>Vétéran. Vieil ouvrier incapable de travail.</gloss> et les infirmes de l'atelier. La troisième,
                  réservée à l'extension de la société, créa des magasins de vêtements, de cordonnerie, d'ameublement, d'ustensiles de ménage, et aussi des filatures, des tissages mécaniques pour
                  alimenter ces magasins. Aujourd'hui, les Pionniers de <placeName>Rochdale</placeName> — c'est leur nom — ont des vaisseaux à eux qui vont chercher au loin, à leur source même de
                  production, les matières premières*<gloss>Matières premières. Celles qui constituent la base de toute fabrication.</gloss>, les laines d'<placeName>Australie</placeName>, les cuirs
                  de <placeName>Buenos-Ayres</placeName>*<gloss>Buenos-Ayres, Ville de l'<placeName>Amérique du Sud</placeName>.</gloss>, les épices des îles ! Cela a l'air d'un conte ; ce n'est
                  pourtant que la véridique histoire d'une association de gens pratiques.</p>
               <p>— Mais, s'écria <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> en se levant, allons vite la conter aux ouvriers de <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName> !</p>
               <p>— Ils la savent depuis longtemps, répondit <persName type="fictif" key="m_valon">M. Valon</persName> avec un soupir.</p>
               <p>— C'est aux femmes qu'il faut la conter ! reprit vivement <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> ; c'est elles, les pauvres acheteuses, qu'il faut gagner à
                  l'idée d'association ! Et je voudrais bien savoir si la fraternelle idée des Pionniers de <placeName>Rochdale</placeName> n'a pas été inspirée par quelque bonne et ingénieuse femme
                  d'ouvrier ! Il y a des questions que nous entendons plus vite que les hommes.</p>
            </div2>
            <pb type="page" n="501" />
            <fw>EN TAILLANT UNE LAYETTE. 501</fw>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Que fit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> après le repas ? </item>
                  <item>— Quelles personnes survinrent ? </item>
                  <item>— Que décida <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> ?</item>
                  <item>— Que tailla-t-elle ?</item>
                  <item>— Qu'est-ce qu'elle n'avait point oublié ? </item>
                  <item>— Quels vêtements d'enfants prépara-t-elle ? </item>
                  <item>— Comment se proposa-t-elle de les faire coudre ? </item>
                  <item>— A quoi s'occupèrent ces dames pendant la veillée ? </item>
                  <item>— De combien avaient baissé les salaires ? </item>
                  <item>— Quelle supposition fit <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> à propos de la baisse des salaires ? </item>
                  <item>— Comment peut-on diminuer le prix de revient des objets de consommation journalière ? </item>
                  <item>— Que pourrait alors proposer une ménagère à ses voisines ?</item>
                  <item>— Que faut-il faire lorsqu’on est dans le fossé, c'est-à-dire dans l'embarras ?</item>
                  <item>— Racontez l'histoire des Pionniers de <placeName>Rochdale</placeName>.</item>
                  <item>— Que possède et que fait aujourd'hui cette société ? </item>
                  <item>— Que proposa <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> ? </item>
                  <item>— Qui avait déjà conté cette histoire aux gens de Fragicourt ? </item>
                  <item>— Que proposa <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Que pensez-vous de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, et pourquoi aimeriez-vous avoir une amie telle que cette jeune fille ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Je pense que <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> est une jeune personne d'un excellent cœur, active, raisonnable et pratique. Il ne faut pas se contenter
                        de voir le bien à faire, mais, comme elle, se mettre à l'ouvrage résolument, promptement et vivement. <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> pratique la vraie
                        charité, celle qui ne fait pas attendre, qui n'humilie pas et qui sait ce qu'il convient de donner. Que d'autres sont prodigues de plaintes, de condoléances et qui pensent
                        avoir rempli leur devoir lorsqu'elles se sont apitoyées sur les misères d'autrui !</p>
                     <p>J'aimerais à avoir une amie telle que <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, car auprès d'elle je ne trouverais que de bons exemples et des encouragements à
                        faire le bien.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce qu'une layette ? </item>
                        <item>— un béguin ? </item>
                        <item>— des brassières ? </item>
                        <item>— une bavette ? </item>
                        <item>— des langes ou couches ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On donne le nom de layette au linge et aux effets destinés à un enfant nouveau-né.</p>
                     <p>Un béguin est une coiffe pour les enfants qui s'attache sous le menton avec une petite bride.</p>
                     <p>Les brassières ne sont autre chose qu'une petite camisole qui sert à maintenir le corps, et qui est particulièrement à l'usage des enfants.</p>
                     <p>Une bavette est une petite pièce de toile qu'on attache sur la poitrine des jeunes enfants pour recevoir la salive qui tombe de leurs lèvres.</p>
                     <p>On appelle langes ou couches des pièces d'étoffes ou de toile dont on enveloppe les enfants au berceau ; on en fait en toile, en molleton, en piqué.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Etablissez le détail des pièces d'une layette telle que celle dont votre mère eut besoin pour vous. </item>
                        <item>— Faites le compte de ce qu'on a dépensé pour la préparer (achat, couture, repassage).</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Chaque entant demandera à sa mère la liste des effets en question, puis elle disposera le compte, pour chacun, de la manière suivante :</p>
                     <p>Etoffe pour un béguin... mèt. à............ = </p>
                     <p>Façon et fournitures, repassage............ = </p>
                     <p>Prix de... béguins = X ............ =</p>
                     <list>
                        <item>Qu'est-ce qui produit la cherté des vivres, même quand le producteur les vend à bon compte ? </item>
                        <item>— Citez des exemples. </item>
                        <item>— Comment pourrait-on, dans votre pays, ramener les prix à un taux raisonnable ?</item>
                     </list>
                     <p>La cherté des vivres provient le plus souvent de leur rareté ; elle est encore causée par la multiplication exagérée des maisons de vente. <pb type="page" n="502" />
                        <fw>502 SUZETTE.</fw> Écrasés par les frais d'installation et de loyer, vendant peu, ces établissements élèvent les prix à un taux ruineux pour le consommateur ; la chose se
                        produit souvent dans les grandes villes et dans leur banlieue.</p>
                     <p>On pourrait ramener les prix à un taux raisonnable en opérant ainsi que les Pionniers de <placeName>Rochdale</placeName>, ou bien encore en s'entendant à plusieurs pour se
                        fournir exclusivement chez le marchand qui débiterait des produits de bonne qualité à des prix modérés, et non au double du prix d'achat sur les lieux de production, comme cela
                        se voit fréquemment.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="hygiène">
                  <head type="sujets">Hygiène.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Comment doit-on s'y prendre pour emmailloter un bébé pour la nuit ?</item>
                        <item>— Donnez un aperçu des soins que réclament les tout jeunes enfants.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Lorsqu’on veut emmailloter un enfant pour la nuit, il faut l'envelopper avec un lange de toile très douce qu'on'attachera sur le pourtour du corps plutôt avec des cordons
                        qu'avec des épingles ; par-dessus, on mettra de la même manière un lange de laine ou de molleton, en observant les mêmes précautions, et l'on se gardera d'emprisonner les
                        jambes de manière à leur interdire tout mouvement ; par la gêne qu'imposerait une telle situation à une grande personne, on pent juger de la souffrance que ressentirait
                        l'enfant, dont les membres sont si délicats.</p>
                     <p>Les bébés doivent être tenus avec une extrême propreté si l'on ne veut pas les exposer à de douloureuses affections de la peau ; on leur donnera à manger fréquemment, à des
                        heures réglées, et selon que leur age l'exigera. Les mettre trop tôt au régime des soupes, des bouillies, c'est s'exposer à fatiguer leur estomac et à provoquer soit des
                        indigestions, soit des dérangements d'entrailles dont les conséquences peuvent être fatales.</p>
                     <p>L'enfant passe presque entièrement à dormir les premiers temps de sa vie. L'usage veut encore aujourd'hui qu'il repose dans un berceau, quoiqu'on ne le berce plus guère, car
                        les médecins blâment ce moyen généralement adopté autrefois pour amener le sommeil. Ce petit lit doit être bien simple, assez long pour que le bébé puisse y coucher jusqu'à six
                        ou sept ans, garni d'une paillasse rembourrée de feuilles de mais, d'une couverture de laine, et surmonté d'un rideau léger de mousseline.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         
      </body>
   </text>
</TEI>
