<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="391" />
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="111">
            <head>111. — Notre amie l'abeille. (Élève, p. 238.)</head>
            <pb type="page" n="391" />
            <div2 type="récit">
               <p>Le professeur marcha vers une ruche carrée semblable à un livre relié en bois, monté sur un pivot. On le suivit. Il ouvrit ce livre, et une exclamation de surprise sortit de
                  toutes les bouches. C'était un merveilleux livre d'histoire naturelle à images vivantes.</p>
               <p>Emprisonné entre deux feuilles de verre, un gâteau d'alvéoles de cire montrait sa population, son remueménage, sa vie industrieuse et jolie.</p>
               <p>Le vieux monsieur donna des explications :</p>
               <p>Vers le milieu du gâteau était le couvain. C'est là que se trouvent les jeunes larves, récemment écloses des œufs pondus par la mère abeille, dont la tête, à gros yeux,
                  émergeait<note>*There is an asterisk here indicating a glossery entry, but the only one for this chapter is for the word nymphe below, which did not have an asterisk. I added it. </note> en ce moment de son minuscule palais.</p>
               <figure>
                  <caption> Gâteau suspendu verticalement dans la ruche avec ses entrées, moitié à droite, moitié à gauche. </caption>
               </figure>
               <p>Des ouvrières aux longues ailes s'agitaient à l'entour, distribuant la pâtée et les soins aux larves, leurs petites sœurs, leurs futures compagnes de travail lorsqu'elles se
                  seront transformées en nymphes*<gloss>Nymphe. Insecte au premier degré de ses différentes formes.</gloss>, puis en insectes ailés.</p>
               <p>D'autres ouvrières passaient, montaient vers le haut de la ruche ; et là, se penchant au-dessus de quelque alvéole, dégorgeaient le nectar qu'elles ve-<figure>
                  <caption> Ruche. Vue extérieurement et intérieurement. </caption>
               </figure>
                  <pb n="392" />
                  <fw type="header">392 SUZETTE.</fw> naient de butiner sur les fleurs. Puis elles s'envolaient, pour aller faire une provision nouvelle.</p>
               <p>Déjà des files d'alvéoles bouchées d'un petit couvercle de cire, vrais petits pots de miel, montraient qu'on n'avait pas flâné dans la tribu, et que, dès à présent, on pouvait
                  se rire de l'hiver et de la faim.</p>
               <p>— Voilà l'abeille ! voilà notre admirable modèle de travail et d'économie, dit le maître apiculteur en refermant les volets de bois sur la ruche transparente. Écoutez maintenant
                  :</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— De quel côté le professeur se dirigea-t-il ?</item>
                  <item>— Que fit-il et que vit-on ?</item>
                  <item>— Qu'y avait-il au milieu du gâteau ?</item>
                  <item>— Donnez quelques détails sur le couvain.</item>
                  <item>— Que faisaient autour du couvain les abeilles ouvrières qui en avaient le soin ?</item>
                  <item>— Quelle était l'occupation des autres abeilles ?</item>
                  <item>— Que témoignaient les files d'alvéoles ?</item>
                  <item>— Quelle sage réflexion fit le prefesseur ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Quelle leçon nous donnent les abeilles en amassant des provisions pendant la saison des fleurs ?</item>
                        <item>— Que font les pères de famille prévoyants ?</item>
                        <item>— Où les petites économies doivent-elles être déposées ?</item>
                        <item>— Expliquer ce qu'est une caisse d'épargne.</item>
                        <item>— Quel avantage y a-t-il à ne pas conserver ses économies à la maison ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>En amassant des provisions pendant la saison des fleurs, les abeilles nous donnent une belle leçon de travail et de prévoyance que bien des gens devraient méditer,
                        aujourd'hui que le cabaret a tant d'attraits pour les ouvriers, et la toilette pour leurs femmes et leurs filles. Combien en est-il qui chôment non seulement le
                        dimanche, mais encore le lundi et parfois davantage ; combien en est-il qui veulent se vêtir aussi élégamment que les riches, tout en ne disposant que du produit d'une
                        journée de travail !</p>
                     <p>L'oisiveté n'est jamais bonne à rien ; celui qui l'épouse prend à sa charge cinq enfants qu'elle a déjà et qui ne la quittent point : le jeu, l'intempérance, la
                        curiosité, l'indiscrétion et la médisance. Quant au goût exagéré de la toilette, il y a longtemps qu'un proverbe dit qu'il <term>éteint le feu de la cuisine</term>.</p>
                     <p>Travaillons donc, mais ne dépensons pas en entier le produit de nos labeurs. Imitons l'abeille : mettons chaque jour quelque chose de côté pour les besoins de l'avenir ;
                        si faible que soit l'économie, elle fera somme à la fin de l'année. C'est ainsi qu'agissent les pères de famille <term>prévoyants</term>.</p>
                     <p>Ils déposent tous les mois le montant de leurs économies dans un établissement public, la caisse d'épargne, qui en conserve le dépôt et sert un intérêt de 3fr,75 p. 100
                        ; c'est-à-dire que celui qui, le 1er janvier, a placé 100 francs, possède un an après 103fr,75. Aucun placement n'est plus sûr.</p>
                     <p>Lorsqu’on a besoin de la totalité ou d'une partie de ses fonds, on adresse une demande au caissier de l'établissement, et, huit jours après, on touche la somme
                        demandée.</p>
                     <p>Remarquons que si l'on eût conservé ses fonds à la maison, ils seraient restés improductifs ; en second lieu, les ayant sous la main, <pb n="393" />
                        <fw type="header">UN STIMULANT. 393 </fw> on est souvent tenté d'en user ; enfin, à la caisse d'épargne, on ne craint ni les voleurs, ni les accidents imprévus.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="calcul">
                  <head type="sujets">Calcul.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item> — Quelle somme annuelle produisent 0 fr. 15 économisés pendant chacun des six jours de travail de la semaine ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Économies réalisées pendant la semaine = 0 fr. 15X 6 =...</p>
                     <p>Il y a 52 semaines dans l'année.</p>
                     <p>Les économies annuelles de l'ouvrier =... X 52 =...</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="français">
                  <head type="sujets">Français.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item> — Dites ce que c'est que : un professeur, un livre relié, des images vivantes, le remue-ménage, une larve, un apiculteur.</item>
                        <item> — Qu'est-ce que : éclore, se transformer, dégorger, butiner sur les fleurs ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Un <term>professeur</term> est celui qui enseigne une science dans un établissement d'instruction public ou libre.</p>
                     <p>Un <term>livre relié</term> est celui dont on a cousu solidement les feuilles et auquel on a mis une couverture formée de deux feuilles de carton recouvertes extérieurement d'une
                        peau tannée.</p>
                     <p>Des <term>images vivantes</term> sont des images qui représentent avec beaucoup de vérité les actes de la vie.</p>
                     <p>Un <term>remue-ménage</term> est un dérangement de plusieurs meubles, de plusieurs choses que l'on transporte d'un lieu à un autre.</p>
                     <p>Une <term>larve</term> est l'insecte dans l'état où il se trouve à la sortie de l'œuf, c'est-à-dire sous la forme d'un ver.</p>
                     <p>Un <term>apiculteur</term> (de apis, abeille) est celui qui fait profession d'élever des abeilles.</p>
                     <p>(Les explications données page 300 permettront d'expliquer facilement la signification des mots proposés.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="composition">
                  <head type="sujets">Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item> — Pourquoi j'aime les abeilles.</item>
                        <item>— Leur vie laborieuse, paisible ; leur sollicitude pour les larves ; services qu'elles rendent aux agriculteurs : produits dont nous leur sommes redevables.</item>
                        <item>— Qu'est-ce qui ressemble à une ruche ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Quelles vaillantes petites bêtes ! A peine le soleil a-t-il séché la rosée qu'on les voit sortir par groupes de la ruche, s'élever dans les airs, puis prendre leur vol
                        vers le calice des fleurs ; elles s'y plongent tout entières ; leur trompe mignonne pompe le nectar des étamines, tandis que leurs pattes se chargent du pollen qui
                        deviendra de la cire.</p>
                     <p>La charge est complête après l'exploration de plusieurs autres fleurs ; alors elles retournent alourdies à la ruche, y pénêtrent et déposent le fruit de leurs labeurs où
                        le besoin s'en fait sentir. Puis elles repartent, sans avoir pris un moment de repos.....</p>
                     <p>(On continuera de cette sorte.)</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="112">
            <head>112. — Un stimulant. (Élève, p. 239.)</head>
            <pb type="page" n="393" />
            <div2 type="récit">
               <p>En un court exposé, il fit l'historique du précieux insecte. Il montra l'homme d'autrefois à la chasse des ruches sauvages et de leurs rayons à travers les forêts. C'est ainsi
                  que font encore aujourd'hui les nègres d'<placeName>Afrique</placeName>. Un fin petit oiseau, friand de miel, mais incapable de le cueillir par lui-même, les précède, leur
                  indique les creux d'arbres où vivent les abeilles ; les nègres, dans leur langue, l'appellent « l'indicateur ». Ils <pb n="394" />
                  <fw type="header">394 SUZETTE.</fw> lui laissent un peu de miel en payement. L'homme primitif connaissait sans doute aussi ce petit fureteur ailé. Mais, une fois fixé sur le
                  sol, où il fait pousser les moissons, les arbres, les fleurs, l'homme appelle l'abeille à une picorée facile. Et, en récompense, elle accepte d'habiter près de lui et de lui
                  céder son superflu*. </p>
               <p>Et comment, à l'heure de progrès où nous sommes, ne pas songer à l'appeler de plus en plus, à la bien loger, à la traiter doucement, à lui procurer de vastes espaces fleuris, où
                  elle puisse largement cueillir à son gré, exercer sa prodigieuse faculté de travail à notre avantage ? Ayons une apiculture savante et généreuse. Loin, loin, l'avarice comme
                  l'ignorance !</p>
               <p>Il cita le <placeName>Canada</placeName>*, où, avec de la science et de la méthode, une ruche donne de trente à cinquante kilos de miel.</p>
               <p>— Combien produit-elle chez nous ? demanda <persName key="suzette" type="fictif">Louis</persName>. Le vieux monsieur mit un doigt devant sa bouche, et baissant la voix. </p>
               <p>Je n'ose vous dire en quel pays d'<placeName>Europe</placeName> l'apiculture est le plus négligée, le plus arriérée, le plus routinière, le moins rémunératrice... ni en quel
                  autre elle est le plus pratiquée, savante et lucrative... non, en vérité, je n'ose pas vous le dire ! — Son visage exprimait un sentiment douloureux : — Sachez seulement que
                  dans le premier une ruche donne à grand'peine de trois à quatre kilos.</p>
               <p>On se taisait ; on avait compris.</p>
               <p>— Et voilà pourquoi, reprit-il, j'ai parlé un peu brusquement à cette jeune fermière.</p>
               <p>Il regardait <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName>.</p>
               <p>— Vous avez bien fait, Monsieur, répondit-elle tout émue ; il y aura bientôt un rucher à <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName> ! L'apiculteur lui tendit la main ; la
                  leçon était finie. On se dispersa ; et nos cinq amis quittèrent le <placeName>Jardin d'acclimatation</placeName> en gens enchantés de n'y avoir pas perdu leur après-midi.</p>
               <p>C'était la dernière fête parisienne. Le lendemain, <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> retournait au village. </p>
               <pb n="395" />
               <fw type="header">UN STIMULANT. 395 </fw>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item> — Comment l'homme d'autrefois se procurait-il le miel ?</item>
                  <item>— Comment font les nègres aujourd'hui ?</item>
                  <item>— A quel moment l'homme appelle-t-il les abeilles auprès de lui ?</item>
                  <item>— A quoi doit-on songer, à cet égard, dans nos campagnes instruites et amies du progrès ?</item>
                  <item>— Quel est le produit d'une ruche au <placeName>Canada</placeName>, et en <placeName>France</placeName> ?</item>
                  <item>— Comment se termina l'entretien ?</item>
                  <item>— Dans quels sentiments la <persName type="fictif">famille Richard</persName> et <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> quittèrent-elles le Jardin
                     d'acclimatation ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— L'AVARICE.</item>
                        <item>— Comment doit-on régler sa dépense ?</item>
                        <item>— Comment appelle-t-on celui qui conserve son argent sans jamais l'employer ?</item>
                        <item>— Cette façon d'agir ne cause-t-elle pas un préjudice à tout le monde ?</item>
                        <item>— Que sont les avares à l'égard des gens qui sont dans le besoin ?</item>
                        <item>— Que sont-ils pour eux-mêmes ?</item>
                        <item>— Que pensez-vous des avares ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Chacun doit régler sa dépense selon ses revenus ; de même que le pauvre ne saurait agir raisonnablement en voulant se nourrir, se loger et s'habiller comme les gens
                        aisés ou riches, de même ces derniers ne peuvent, sans être blâmables, adopter le train de vie des gens peu favorisés de la fortune.</p>
                     <p>L'avare est celui qui ne dépense pas ce qu'il doit ; c'est encore l'homme qui amasse l'argent et le conserve improductif pour le seul plaisir de le regarder, et de
                        pouvoir se dire à chaque instant : « Je suis riche. »</p>
                     <p>L'argent étant l'élément nécessaire du commerce, on conçoit que plus il est abondant, plus les échanges sont faciles et, alors, que plus aussi s'accroit le bien-être
                        général : l'avare cause donc un préjudice réel à ses concitoyens.</p>
                     <p>Il n'est pas de gens moins sensibles que les avares aux misères des pauvres ; rien ne les touche, rien ne les émeut, ni le dénûment des orphelins, ni la détresse de la
                        veuve, ni les besoins des vieillards ; ils passent le cœur sec à côté de ces douleurs ; pour eux, il n'existe qu'une satisfaction : contempler leur or, manier leur or,
                        compter leur or. Plaignons-les plutôt que de les haïr ; ils ignorent les plus douces et les plus pures jouissances de la vie. Ils vivent de privations et meurent
                        littéralement de faim au sein des richesses ; cette détestable passion étouffe en eux tous les sentiments ; ils ne sont ni pères. ni époux, ni citoyens, mais seulement
                        les gardiens inquiets d'un trésor.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="français">
                  <head type="sujets">Français.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item> — Donnez la définition de : un exposé, un insecte friand, un fureteur, une apiculture savante, une apiculture arrièrée, une culture lucrative.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On entend par <term>exposé</term> le récit d'un ou de plusieurs faits et des circonstances qui les ont accompagnés.</p>
                     <p>Un <term>insecte friand</term> est un insecte qui aime à manger des choses fines et délicates et qui s'y connaît.</p>
                     <p>Un <term>fureteur</term> est celui qui s'enquiert de tout, qui cherche à tout savoir, soit par curiosité, soit pour son profit.</p>
                     <p>Une <term>apiculture arriérée</term> est celle qui se pratique selon les procédés défectueux de la vieille routine, tandis qu'une <term>apiculture savante</term> s'inspire de toutes les
                        améliorations dont on est redevable à la science et à l'expérience.</p>
                     <p>Une <term>culture lucrative</term> est une culture qui apporte du gain à celui qui la met en œuvre.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="calcul">
                  <head type="sujets">Calcul.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item> — On estime qu'il y a quatre millions de familles agricoles en France ; si, dans trois millions d'entre elles, on entretenait <pb n="396" />
                           <fw type="header">396 SUZETTE.</fw> seulement une ruche et que cette ruche donnât 8 kilogrammes de miel à 2 fr. 25 et 1 kilog. 750 de cire à 3 fr. 60, quel serait
                           le produit total ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <table>
                        <row>
                           <cell>Le miel serait vendu</cell>
                           <cell>2 fr. 25 X</cell>
                           <cell>8</cell>
                           <cell>= 18 fr. »</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>La cire</cell>
                           <cell>3 fr. 60 X</cell>
                           <cell>1,750</cell>
                           <cell>= <hi rend="underline">6 fr. 30</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Le produit total de la ruche</cell>
                           <cell />
                           <cell />
                           <cell>= 24 fr. 30</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Celui des 3.000.000 de ruches</cell>
                           <cell>= 24 fr. 30 X 3.000.000</cell>
                           <cell />
                           <cell>= 72.900.000 fr.</cell>
                        </row>
                     </table>
                     <p>QUITTANCE DE LOYER.</p>
                     <p>Je, soussignée, propriétaire d'une maison située à <placeName>Montauban</placeName>, rue de Bordeaux, numéro 7, reconnais avoir reçu de <persName type="fictif">M. MAUDUIT</persName>,
                        locataire, la somme de deux cent vingt-cinq francs pour six mois de loyer, échus au 5 août dernier, de ladite maison qu'il tient de moi, en vertu d'un bail sous seing
                        privé, en date du 2 février 1888 ; dont quittance pour solde dudit loyer jusqu'à ce jour, et sans préjudice du terme courant.</p>
                     <p>A <placeName>Montauban</placeName>, le 8 août 1888.</p>
                     <p><persName type="fictif">JEANNE FAYEMENDIT</persName>.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="113">
            <pb type="page" n="396" />
            <head>113. — Le retour. (Élève, p. 241.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>— La voici ! la voici ! crièrent <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> et <persName type="fictif" key="françois">François</persName>. Suivis de <persName
                  type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>, ils coururent à la porte de la cour, où arrivait la carriole que menait <persName type="fictif" key="jacques"
                     >Jacques</persName>, assis auprès de sa sœur.</p>
               <p>— Bonjour ! bonjour !</p>
               <p>— Ma fille !</p>
               <p>— Papa !</p>
               <p>Légère comme un oiseau, la Parisienne sauta à terre, se jeta dans les bras qu'on lui tendait.</p>
               <p>— Ah ! la bonne mine !</p>
               <p>— Et la tante va bien ?</p>
               <p>— Et l'explorateur ?</p>
               <p>— Et l'Exposition ?</p>
               <p>Tout en répondant à droite et à gauche, elle atteignit la porte ouverte de la maison :</p>
               <p>— Ah !!!... </p>
               <p>Voilà les bottes, le chaudron, la grosse soupière, le gros chat gris, les épluchures, les escarbilles ! tout cela était de retour, là, à terre, pêle-mêle !</p>
               <p>Et la poussière s'étalait partout comme en pays conquis. Là-haut, au beau milieu de la maîtresse poutre, une araignée, au bout de son fil, gigotait gaiement de ses huit pattes
                  avec l'air de se moquer des gens et du balai.</p>
               <pb type="page" n="397" />
               <fw>LE RETOUR. 397</fw>
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> sourit. On a beau se dire : Il va m'en coûter un fameux coup de torchon ! on n'est pas fâchée de constater son utilité
                  en ce monde et l'importance dé la place qu'on tient au foyer.</p>
               <p>Oui, sans vous, petite ménagère, rien ne va plus ici. Reparaissez, et, par la vertu de votre baguette, tout redeviendra propre et délicat !</p>
               <figure>
                  <caption>La voici ! la voici !... Ma fille !</caption>
               </figure>
               <p>Les bottes, le chaudron n'ont qu'à se bien tenir, hein ? dit en riant doucement <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>, qui lisait sur le visage de sa fille.
                  Ce sont ces vilains garçons qui ont remis les choses en cet état par leur refus de...</p>
               <p>—D'empiéter*<gloss>Empiéter. Exercer des droits qu'on n'a pas.</gloss> sur les droits de notre sœur, dit <persName type="fictif" key="françois">François</persName> en riant
                  aussi.</p>
               <p>A ce moment, on entendit dans la rue des voix joyeuses et le bruit d'une ribambelle de pieds. Les fillettes sortaient de l'école ; c'était l'instant d'aller embrasser <persName
                  type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName>.</p>
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> y courut, et resta bien trois quarts d'heure avec cette bonne et intelligente amie. Elle lui parla de <fw type="footer"
                  >SUZETTE (Maitresse) <fw type="sig"> 23 </fw></fw>
                  <pb type="page" n="398" />
                  <fw>398 SUZETTE.</fw> son beau voyage, en personne qui, selon les recommandations, avait ouvert les yeux et les oreilles. Ses lettres, d'ailleurs, l'avaient déjà prouvé.
                  <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> le lui dit.</p>
               <p>Retournée à la ferme, elle y trouva un autre salut de bienvenue amicale. <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> était là depuis une minute. Il profitait,
                  dit-il, d'une course au <placeName>Catelet</placeName> pour faire, en passant, une visite à ses amis et prendre des nouvelles de son camarade l'explorateur.</p>
               <p>Il tenait une corbeille de paille reliée d'écorce de ronce qui semblait lui embarrasser beaucoup les mains. Enfin il dit assez timidement :</p>
               <p>—Je me suis amusé à la tresser. Si elle pouvait vous faire plaisir, mademoiselle <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, vous y serreriez des œufs, des
                  fruits.</p>
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> la regardait.</p>
               <p>— Elle est très jolie, dit-elle ; je vous remercie. Mais, dites-moi, n'est-ce pas ainsi avec de la paille et de l'écorce qu'on tresse les ruches d'abeilles ?</p>
               <p>Oui, et je saurais bien tresser aussi des ruches. Elle battit des mains :</p>
               <p>— Ah ! dit-elle, aux jours de loisir, n'est-ce pas ? vous enseignerez cela à <persName type="fictif" key="françois">François</persName>, qui a les doigts agiles. Savez-vous que
                  je vais avoir des abeilles ?</p>
               <p>Elle parla de sa visite au Jardin d'acclimatation et de la bonne fâcherie du vieux monsieur. <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> hochait joyeusement la
                  tête, se frottait doucement les mains. Le récit achevé, et le temps pressant, il prit congé en disant qu'il reviendrait bientôt.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Comment <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> et <persName type="fictif" key="françois">François</persName> annoncèrent-ils l'arrivée de <persName
                     type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Reproduisez le dialogue entre la jeune fille et son père.</item>
                  <item>— Quel aspect prsentait la chambre ? </item>
                  <item>— Pourquoi cela ne faisait-il pas honneur aux frères de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Que se dit-elle gaiement ? </item>
                  <item>— Que dit <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> en riant ?</item>
                  <item>— Qu'entendit-ou en ce moment dans la rue ?</item>
                  <item>— Où alla <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Que dit-elle à <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> ? </item>
                  <item>— Qui trouva-t-elle à son retour et quel était l'objet du voyage du jeune homme ? </item>
                  <item>— Que tenait-il à la main et comment l'offrit-il ? </item>
                  <item>— Que dit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> et quel renseignement demandat-elle ? </item>
                  <item>— Qu'ajouta <persName type="fictif" key="sylvain">Sytvain</persName> et que lui répondit-on ? </item>
                  <item>— De quoi parla <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> à cette occasion ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quelle différence y a-t-il entre une amie et une camarade ? </item>
                        <item>— Que doit-on rechercher dans la société d'une amie ? </item>
                        <item>— Que faut-il faire pour conserver son estime et son affection ? </item>
                        <item>— Quel avantage résulte d'une amitié qui existe dans ces conditions ?</item>
                        <item>— Est-il possible d'avoir beaucoup d'amies, et pourquoi ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <pb type="page" n="399" />
                  <fw>LE RETOUR. 399</fw>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Une <term>amie</term> est une jeune fille avec laquelle on est unie par une affection réciproque fondée sur l'estime et comportant une confiance entière. C'est comme une sœur pour
                        qui nous n'avons pas de secrets, auprès de laquelle nous cherchons un appui dans les circonstances difficiles, une consolation dans les chagrins, et avec qui nous
                        sommes heureuse de partager nos bonheurs. La mort seule peut rompre les liens d'une véritable amitié.</p>
                     <p>Une <term>camarade</term> est une jeune personne qui partage nos travaux parce qu'elle se trouve dans la même situation que nous. Telles sont les écolières, les ouvrières d'un
                        atelier. Entre camarades, on a des égards, des attentions, on se rend volontiers service ; mais il n'existe pas d'intimité proprement dite, c'est-à-dire de liaison
                        etroite. On doit rechercher, dans la société d'une amie, la <term>vertu</term> qui constitue la beauté du sentiment qui nous unit à elle, la <term>sincérité</term>, le <term>dévouement</term> et le <term>bon
                        exemple</term>. Pour conserver l'affection d'une amie véritable, il faut mériter son estime en pratiquant les vertus que nous venons d'indiquer et prouver que nos sentiments
                        sont désintéressés. L'amie par intérêt n'est pas une amie reelle.</p>
                     <p>Une véritable amitié met tout en commun : la fortune, les qualités de l'esprit, les sentiments du cœur ; elle se manifeste par un continuel échange de bons offices ;
                        l'amie devient pour nous comme notre conscience visible ; pour elle, rien de plus naturel que de se dévouer de s'intéresser aux nôtres, de nous ménager d'agréables
                        surprises, d'adoucir nos peines, de soutenir nos espérances.</p>
                     <p>Les qualités que réclame la véritable amitié sont très difficiles à pratiquer : c'est pourquoi les amies sincères se rencontrent si rarement ; nous ne saurions donc trop
                        les apprécier lorsque nous avons le bonheur d'en avoir.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LA HOUILLE.</item>
                        <item>— Qu'est-ce que des escarbilles (1) ? </item>
                        <item>— D'où provient la houille ? </item>
                        <item>— Donnez un aperçu de la formation de la houille. </item>
                        <item>— Où se trouvent en <placeName>France</placeName> des dépôts de houille ? </item>
                        <item>— Comment est une mine de houille ? </item>
                        <item>— Montrez combien est pénible le travail des mineurs. </item>
                        <item>— A quels dangers sont-ils exposés ? </item>
                        <item>— Comment prévient-on les explosions de gaz dans les houillères ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La <term>houille</term> est un combustible minéral qui provient d'immenses tourbières où les végétaux accumulés ont subi d'abord une sorte de fermentation qui n'a laissé que le
                        carbone, et c'est sous la pression des couches de terrain qui ont recouvert ces matériaux, et par l'action de la chaleur terrestre, que la tourbe s'est transformée en
                        une matière bitumineuse laquelle développe, en brûlant, une chaleur considérable. La houille contient 72 à 99 p. 100 de carbone ; elle se divise en <term>houille grasse</term> à
                        longue flamme, et en <term>houille maigre</term> ou <term>anthracite</term> à courte flamme.</p>
                     <p>Les principaux dépôts ou mines de houille de la <placeName>France</placeName> sont celles du <geogFeat>bassin de l'Escaut</geogFeat>, à <placeName><term>Anzin</term></placeName> et
                        vers <placeName><term>Valenciennes</term></placeName>, — celles de l'<placeName>Artois</placeName>, à <placeName><term>Lens</term></placeName> et <placeName><term>Somain</term></placeName>, — celles du
                        centre au <placeName><term>Creusot</term></placeName>, à <placeName><term>Blanzy</term></placeName>, à <placeName><term>Montchanin</term></placeName>, — celles du <geogFeat><placeName>bassin du Cher
                           supérieur</placeName></geogFeat>, à <placeName><term>Commentry</term></placeName>. — d'entre la <geogFeat type="fleuve"><placeName>Loire</placeName></geogFeat> et le <geogFeat type="fleuve"><placeName>Rhône</placeName></geogFeat>, à
                        <placeName><term>Saint-Etienne</term></placeName> et <placeName><term>Rive-de-Gier</term></placeName>. — enfin celles des vallées de l'<geogFeat type="rivière"><placeName>Aveyron</placeName></geogFeat> et du
                        <geogFeat type="rivière"><placeName>Gard</placeName></geogFeat>, à <placeName><term>Alais</term></placeName>, la <placeName><term>Grand'Combe</term></placeName>, <placeName><term>Decazeville</term></placeName>. Elles
                        produisent de 120 à 130 millions de tonnes de combustible.</p>
                     <p>Une mine de houille se compose d'un ou de plusieurs <term>puits</term> qui descendent jusqu'aux couches à exploiter, et de <term>galeries</term> en nombre <fw type="footer">(1) On entend par
                        <term>escarbilles</term> des fragments de houille incomplètement brûlés qui se mlent aux cendres d'un poèle ou d'un foyer.</fw>
                        <pb type="page" n="400" />
                        <fw>400 SUZETTE.</fw> considérable. Ce sont de longs, étroits et obscurs corridors creusés dans le charbon, et qu'on remplit de pierres à mesure qu'ils ne servent
                        plus.</p>
                     <p>Quelques-unes de ces galeries sont basses, mal aérées ; le mineur y travaille souvent couché sur le dos et de côté, frappant de sa pioche la couche de combustible,
                        éclairé par une petite lampe fumeuse, et souffrant de l'extrème chaleur que l'on ressent toujours dans les profondeurs du sol. Parfois, il se dégage de la houille un
                        gaz analogue au gaz d'éclairage ; s'il se trouve en contact avec une flamme, il prend feu et une explosion terrible se produit, renversant ou bouleversant la galerie et
                        brûlant les mineurs.</p>
                     <p>On prévient cet affreux danger en munissant les ouvriers de lampes entourées d'une toile métallique qui ne laisse point passer la flamme, parce qu'elle la refroidit au
                        contact des mailles du tissu de fils d'acier.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Comment peut-on employer la houille dans le ménage ? </item>
                        <item>— Quels avantages présente-t-elle sur le bois et la tourbe ? </item>
                        <item>— Quels en sont les inconvénients ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La houille est employée dans le ménage, soit pour alimenter le feu des cheminées et des poèles, soit pour la cuisson des aliments dans des fourneaux de fonte,
                        communément appelés cuisinières. Elle donne beaucoup plus de chaleur que le bois et surtout que la tourbe ; enfin, elle coûte sensiblement moins cher que le premier de
                        ces combustibles. Toutefois, son usage présente certains inconvénients : elle dégage des vapeurs sulfureuses et bitumineuses malsaines à respirer, et elle salit les
                        appartements, tant la fumée qu'elle produit est noire et épaisse.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>Comment récure-t-on les diverses pièces de la batterie de cuisine et principalement celles de cuivre ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les ustensiles en fer se récurent avec du grès et de l'eau seulement, en frottant avec un chiffon ou avec une petite lame de bois blanc. Ceux de <term>fer-blanc</term> ne pourraient
                        souffrir le récurage au grès ; on doit se contenter de les mettre quelque temps dans de l'eau bouillante additionnée de beaucoup de cendre et de les frotter avec une
                        torche de paille ou un chiffon. On conseille de tremper les objets de fer et de fer-blanc sujets à la rouille dans une eau de chaux vive, un peu épaisse, et de les
                        laisser sécher. On les essuie ensuite et ils sont aussi brillants que s'ils sortaient de la main de l'ouvrier.</p>
                     <p>Les ustensiles <term>en étain</term> se nettoient parfaitement avec du blanc d'Espagne et de l'eau, et on les finit avec un chiffon sec.</p>
                     <p>Pour les casseroles et chaudrons <term>de cuivre</term>, on se sert de grès ou de sablon, mêlé à un demi-quart en volume de farine ; on frotte avec un chiffon en ajoutant de l'eau,
                        ou encore avec la main, ce qui rend l'ouvrage plus parfait. On lave et l'on fait sécher. Les chandeliers et autres ustensiles se nettoient de préférence avec de l'eau
                        de cuivre. On verse un peu de cette eau sur un chiffon de laine et on en frotte le cuivre, dont on a enlevé les matières grasses ; quand il est bien éclairci, on achève
                        au moyen du tripoli sec en frottant avec un chiffon.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="114">
            <head type="chapter">114. — Un cadeau. (Élève, p. 243.)</head>
            <pb n="400" />
            <div2 type="récit">
               <p>Le surlendemain, à la fin du jour, <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>, rentré des champs, les pieds dans de bons et spacieux sabots qu'il appelait ses
                  pantoufles, regardait paternellement <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>.</p>
               <p>En robe claire et tablier à carreaux, elle vaquait au <pb n="401" />
                  <fw type="header">UN CADEAU. 401</fw> ménage, qui, en ces quarante-huit heures, avait repris toute sa gentillesse passée. Elle vint ensuite s'asseoir près de la fenêtre, devant
                  un panier de belles laitues, bien pommées, et d'une fraicheur à vous mettre l'eau à la bouche. Elle commençait l'épluchage, quand le gros loquet de la porte s'ébranla.</p>
               <figure>
                  <caption>Laitue. — Romaine. — Chicorée. Les salades sont des plantes crues que l'on mange assaisonnées avec de l'huile, du vinaigre, du poivre, du sel et quelquefois de la
                     moutarde. Pour en relever le goût, on y ajoute souvent de l'ail, de la ciboule, du cerfeuil, de la civette, de la pimprenelle, de l'estragon, dont la réunion forme ce qu'on
                     appelle de la fourniture. Chaque saison apporte sa salade particulière. En épluchant la salade, ayez bien soin d'examiner s'il n'y reste pas de limaçons ou d'insectes. Les
                     salades sont en général rafraichissantes.</caption>
               </figure>
               <p>— Bon ! dit-elle, sans même pencher la tête pour regarder au dehors, voilà nos écoliers ! et probablement avec les dents longues, comme à l'habitude.</p>
               <p>Mais ce fut <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> qui entra, guêtré de toile bleue, tout embourbé de l'argile des labours, par lesquels il avait pris pour
                  abréger les deux lieues de chemin qui séparaient la ferme de son patron de celle des <persName>Dumay</persName>.</p>
               <p>— Bonsoir, Monsieur ! bonsoir, Mademoiselle !</p>
               <p>Sa voix tremblait d'une joie contenue.</p>
               <p>— Qu'y a-t-il, mon ami ? demanda le père.</p>
               <p>— J'ai pensé aux abeilles, répondit-il, je vous apporte une ruche avec son essaim. </p>
               <p>— Avec son essaim ! s'écria Suzette.</p>
               <p>— Mon patron me l'a donné ; moi, j'ai fait la ruche, en paille de seigle bien tressée, solide et légère. Elle est là dans la cour. Voulez-vous la voir ?</p>
               <p>On courut à la cour ; on vit la ruche soigneusement enveloppée d'une toile, et on alla aussitôt la mettre en place dans le jardin.</p>
               <pb n="402" />
               <fw type="header">402 SUZETTE.</fw>
               <p>— Ah ! monsieur <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName>, que je vous remercie ! dit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>. Voilà la seule
                  chose qui pût me faire plaisir ; vous l'avez deviné.</p>
               <p>Elle lui tendit la main. Il semblait encore plus heureux qu'elle et montrait la vérité du vieux dicton* : « Plus doux est donner que recevoir. » On le retint à souper. Après le
                  repas d'œufs à la coque et de fraîches laitues, on alla en famille faire un bout de conduite à l'ami <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName>.</p>
               <p>Le garçon, maintenant bien traité, estimé pour son travail, avait perdu sa physionomie un peu dure d'autrefois. A cette heure, sa parole, toute sa personne respiraient la paix
                  d'un cœur adouci.</p>
               <p>En revenant avec les siens après un quart d'heure de route, <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> dit :</p>
               <p>— Le voilà hors d'affaire, content de son sort. Je ne suis pas fâché que monsieur mon neveu, l'explorateur, nous ait procuré l'occasion de nous montrer les amis de ce pauvre
                  enfant. Un peu de bonté envers les déshérités, il n'en faut pas plus, souvent, pour faire des heureux et de braves gens.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Comment était <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> le surlendemain et que faisait-il ?</item>
                  <item>— A quoi s'était occupée <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> depuis quarante-huit heures et quel travail la tenait auprès de la fenêtre ?</item>
                  <item>— Que dit-elle quand on frappa à la porte ?</item>
                  <item>— Qui arrivait ?</item>
                  <item>— Comment était <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> ?</item>
                  <item>— Que dit-il à <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>, puis à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ?</item>
                  <item>— Que vit-on dans la cour ? Comment fut-il remercié ?</item>
                  <item>— Que lui offrit-on ?</item>
                  <item>— Quel changement s'était fait en <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> ?</item>
                  <item>— Quelle réflexion fit <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> au sujet de <persName type="fictif" key="sylvain">Syivain</persName> quand ce dernier fut
                     parti ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Quand peut-on dire qu'une jeune fille est bonne ?</item>
                        <item>— Exemples.</item>
                        <item>— La bonté empéche-t-elle qu'on blâme ce qui est mal ?</item>
                        <item>— Pourquoi celle qui ne s'élève pas contre le mal n'est-elle pas vraiment bonne ?</item>
                        <item>— Pourquoi la mère qui ne reprend pas les défauts de ses enfants n'est-elle pas une bonne mère ?</item>
                        <item>— Comment peut-on être bonne et, en même temps, sévère à l'égard de ce qui est contraire au devoir ?</item>
                        <item>— Exemples.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La <term>bonté</term>, qui est la plus grande vertu de la femme, consiste à satisfaire et à soulager les besoins des autres avant même qu'ils aient été exprimés ; elle va au secours
                        de la pensée qui n'ose se produire, lit dans les regards baissés, entend le soupir qu'on étouffe, comprend et saisit le désir à peine formé. Elle n'oublie personne, ne
                        manque à rien. Le mot qui va blesser, s'arrête sur les levres de la jeune fille vraiment bonne ; elle reprime dans son cœur tout sentiment capable d'affliger autrui.
                        (Sur ces données, les élèves trouveront elles-mêmes des exemples qu'elles emprunteront à la vie de l'école et de la famille.)</p>
                     <pb n="403" />
                     <fw type="header">UN CADEAU. 403</fw>
                     <p>La bonté n'est pas <term>faiblesse</term> ; la bonté n'est ni tendresse ni obligeance banales, ni parti pris de trouver tout bien et d'être indifférent à tout ; la bonté n'est pas
                        non plus indulgence aveugle et sensibilité au service du premier venu. Céder à tous, c'est ne rendre justice à la raison de personne ; aimer et obliger tout le monde,
                        c'est n’aimer, c'est n'obliger personne. Trouver tout bien, c'est couvrir toutes les fautes de la même indulgence ; c'est traiter le mal à l'égal du bien ; c'est
                        n'avoir la notion juste ni de l'un ni de l'autre.</p>
                     <p>Une mère qui ne reprend pas les défauts de ses enfants, les encourage à mal faire et les expose à contracter des habitudes qui, plus tard, seront des vices. Quand la
                        plante est jeune, c'est là, dit-on, qu'il la faut redresser. Une mère peut reprendre ses enfants sans cesser d'être bonne, si elle le fait avec modération et réflexion,
                        avec justice et indulgence, si elle est prompte à saisir l'éclair du repentir et à se servir de cette disposition pour que le châtiment soit accepté et subi avec
                        résignation, comme une réparation nécessaire. Qu'elle ne sourie jamais à une action maligne, à un sentiment égoiste, à un mensonge ingénieux de l'enfant, mais qu'elle
                        témoigne froidement et sur-le-champ le mécontentement qu'elle éprouve : l'enfant, qui la regarde comme sa conscience visible, retombera bien plus rarement dans
                        pareilles fautes.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="histoire">
                  <head type="sujets">Histoire naturelle.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Quelles plantes sont employées nour préparer les salades ?</item>
                        <item>— Décrivez les laitues diverses, la chicorée, le cresson, le pissentit.</item>
                        <item>— Ajoutez quelques détails sur la culture des laitues et de la chicorée.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les plantes employées pour les salades sont : la <term>laitue</term>, dont il y a plusieurs variétés telles que la <term>laitue frisée</term> et la <term>romaine</term> ; la <term>chicorée</term>, le <term>cresson</term>, le
                        <term>pissenlit</term>, le <term>céleri</term>.</p>
                     <p>La <term>laitue ordinaire</term> porte des feuilles larges, vertes ou brunes, qui se réunissent en une sorte de boule lorsque la plante acquiert son complet développement ; la <term>laitue
                        romaine</term> a des feuilles allongées, raides, et forme des touffes d'où l'on tire souvent la matière de plusieurs salades. La <term>chicorée</term> est remarquable par ses feuilles
                        extrêmement découpées que l'on réunit en faisceau, comme celles de la laitue, pour les faire blanchir et les rendre ainsi plus tendres à manger.</p>
                     <p>Le <term>cresson</term> présente des tiges herbacées de faible consistance qui portent des feuilles vert foncé, de forme arrondié et de saveur forte. On mange les unes et les
                        autres.</p>
                     <p>Le <term>pissentit</term> ordinaire croit naturellement dans les prairies ; c'est une plante de petite dimension du pied de laquelle sortent des feuilles très allongées, de saveur
                        amère ; on arrache les pieds au printemps, dans la première période de leur croissance, et on les mange ainsi en salade.</p>
                     <p>Les laitues et les chicorées sont semées sur couche et sous châssis dès que les froids les plus rigoureux ont pris fin ; on les repique dans des plates-bandes bien
                        fumées et on peut les récolter dès la fin de mai, ou de juin, s'il s'agit de la chicorée. Si l'on veut obtenir des laitues au mois d'avril, on repique des pieds pris
                        également sur couche au mois d'octobre. On a soin de les planter à l'exposition du midi, le long d'un mur, par exemple.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Qu'est-ce qu'une salade ?</item>
                        <item>— Comment prépareriez-vous une salade à la laitue, à la chirorée, au cresson, aux pissentits ?</item>
                        <item>— Prix du pied de chacune de ces salades au dernier marché. (Il n'est pas question du cresson ni des pissenlits </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Une salade est un mets composé de certaines herbes ou de certains légumes assaisonnés avec du sel, du vinaigre et de l'huile, quelquefois avec du poivre et de la
                        moutarde.</p>
                     <pb n="404" />
                     <fw type="header">404 SUZETTE.</fw>
                     <p>LAITUE. — Enlevez les feuilles vertes extérieures et les plus grosses côtes ; fendez les plus grandes feuilles dans le sens de la longueur et coupez-les en deux ou trois
                        morceaux ; lavez à plusieurs eaux et égouttez en vous servant d'un panier à claire-voie, dit vulgairement panier à salade. Assaisonnez ensuite de sel, de poivre,
                        d'huile et de vinaigre (ce dernier condiment, dans la proportion du tiers de l'huile) ; retournez jusqu'à ce que toutes les feuilles soient imbibées, enfin présentez
                        aux convives le saladier.</p>
                     <p>CHICORÉE. — La salade de chicorée, celles de cresson et de pissenlits se préparent de la même manière, sauf en ce qui concerne les feuilles. On ajoute à celle de
                        chicorée des croûtes de pain frottées d'ail qui en relèvent le goût.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="115">
            <head> 115. — Apiculture. (Élève, p. 245.) </head>
            <pb type="page" n="404" />
            <div2 type="récit">
               <p> Le rucher était en bon lieu. Adossé au pignon du sud, protégé contre le vent du nord par une palissade de fanes* <gloss>Fanes. Rameaux cueillis et munis encore de leurs
                  feuilles.</gloss> d'œillettes entremêlées de liens de paille, il pouvait attendre que la haie vive de sureau eût la hauteur et la force voulues pour donner, avec l'abri et la
                  verdure, les fleurs, si chères aux abeilles.</p>
               <p> Il y avait là maintenant six ruches bourdonnantes. </p>
               <p> Autour, quelques champs de colza, d'œillettes, de sainfoin, de luzerne s'épanouirent au printemps nouveau. Sur les bords du canal, les acacias, les marronniers, les tilleuls
                  éclatèrent en floraison. Le long des routes, au revers des talus, foisonnèrent les fleurs sauvages : silènes, boutons d'or, liserons, campanules, serpolet. </p>
               <figure>
                  <caption> Œillette et sureau.</caption>
                  <caption>L'œillette (1) est un pavot dont on extrait une huile comestible appelée huile d'œillette. — Les fleurs de sureau (2) sont employées en infusion pour provoquer la sueur.
                  </caption>
               </figure>
               <p> Et voilà votre table servie ! butinez, amies abeilles ! </p>
               <p> C'était le temps de la miellée, où l'apiculteur se réjouit. <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> guettait les mouvements des six laborieuses républiques. Le
                va-et-vient, le brouhaha des ouvrières indiquait qu'au dedans le couvain prospérait. Elle épiait le moment où il faudrait mettre à leur service la science apportée de
                  <placeName>Paris</placeName>. </p>
               <p> Et c'est pourquoi, un dimanche matin, par le plus beau temps, elle se tenait en observation sous un petit ceri-<fw type="header"> APICULTURE. 405 </fw>
                  <pb type="page" n="405" /> sier du jardin, tout chargé de ses fruits de corail* <gloss>Corail. Production marine en forme d'arbuste et de couleur rouge.</gloss>, et surveillait très
                  attentivement la sortie des butineuses. </p>
               <p> Pendant plusieurs heures, et à mesure que le soleil montait, ce furent des envolées, des départs sans trêve. Puis les sorties se firent plus rares, et, tout au contraire, le
                  va-et-vient des rentrées augmenta. </p>
               <p> Voilà l'instant ! Elle appela <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>. Le nez en trompette de M. <persName type="fictif" key="françois">François</persName> se
                  montra aussitôt. Mais les abords du rucher étaient absolument interdits à ce nez pour lequel on craignait quelque affaire plus fâcheuse encore que celle du cliquet de l'éteignoir à
                  chandelle. </p>
               <p>
                  <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> arriva à l'appel et, tout doucement, avec les plus grandes précautions, la sœur et le grand frère transportèrent la première
                  ruche à cinq mètres de la place qu'elle occupait et la posèrent sur un support, préparé à l'avance. Puis ils attendirent. </p>
               <figure type="sujets">
                  <caption>1. — Jeune fille cueillant du tilleul. — 2. Fleur du tilleul. Le bois du tilleul est très employé en ébénisterie. Cueillez et conservez, les fleurs du tilleul ; elles vous
                     serviront à faire des tisanes sudorifiques et à préparer des bains calmants pour les petits enfants. </caption>
               </figure>
               <p> Bientôt les butineuses, de retour, gagnèrent leur logis ; celles de la ruche déplacée cherchèrent le leur, restèrent un moment à bourdonner sur place, et finalement, ne le trouvant
                  pas, passèrent dans la ruche la plus proche. </p>
               <p> Les portières, car il y a là des portières, les laissèrent entrer, les voyant chargées de miel ; sans quoi, les étrangères eussent été reçues à coups d'aiguillon. </p>
               <p> L'opération délicate du passage d’ouvrières, d'une ruche dans une autre, avait réussi. <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> poussa une exclamation de joie. </p>
               <fw type="sig"> 23. </fw>
               <fw type="header"> 406 SUZETTE. </fw>
               <pb type="page" n="406" />
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head> Questionnaire. </head>
               <list>
                  <item>— Où <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> avait-elle installé son rucher ?</item>
                  <item>— Qu'est ce qui fournissait la nourriture des abeilles : 1° dans le voisinage des ruches ;</item>
                  <item>— 2° aux alentours ?</item>
                  <item>— Que faisait un jour <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> au temps de la miellée ?</item>
                  <item>— Où se tenait-elle un dimanche matin ?</item>
                  <item>— Que vit-on pendant les premières<cb />heures ?</item>
                  <item>— Qui appela-t-elle à son aide ?</item>
                  <item>— Comment <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> arriva-t-il ?</item>
                  <item>— Quelle opération firent-ils ensemble ?</item>
                  <item>— Que vit-on bientôt de la part des abeilles ?</item>
                  <item>— Pourquoi les accueillit-on dans lus ruches voisines ?</item>
                  <item>— Qu'est-ce que cela prouvait ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head> DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES. </head>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets"> Sciences naturelles. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— LE VENT.</item>
                        <item>— Ce qu'est le vent.</item>
                        <item>— Comment est le vent selon le point cardinal d'où il arrive ?</item>
                        <item>— Services que rendent les vents.</item>
                        <item>— Vitesse des vents.</item>
                        <item>— Qu'entend-on par ouragan, trombes ?</item>
                        <item>— Dites ce que vous vous rappelez sur les désastres causés par les trombes.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Voir le développement de la 57e leçon pour ce qui concerne les trois premières questions.)</p>
                     <p>Les <term>ouragans</term> ou <term>cyclones</term> sont de vastes tourbillons qui se forment dans l'atmosphère, et dans lesquels la force du vent augmente jusqu'à une certaine
                        distance du contre. Un calme absolu règne dans la région centrale, sur mer, mais les flots y sont cependant horriblement agités. </p>
                     <p>Autour de cet espace, l'air circule avec l'effrayante vitesse de 20 à 240 kilomètres à l'heure, et décrit sur le globe un ovale immense ; malheur aux navires ou aux maisons,
                        plantations, forêts qui se trouvent sur la route du terrible météore ! Le vent déchaîne soulève les vagues en montagnes colossales ; sur terre, il renverse tout, au milieu du
                        bruit formidable du tonnerre qui gronde sans interruption.</p>
                     <p>Une <term>trombe</term> est un phénomène analogue aux cyclones ; c’est un amas de vapeurs descendant des nuages sous la forme d'une colonne conique très allongée, touchant le
                        sol par son extrémité la moins volumineuse, et qui tournoie avec rapidité en formant des ondulations comme un serpent gigantesque.</p>
                     <p>Voici un exemple du spectacle que présente ce météore et des ravages qu'il commet : </p>
                     <p><l>« Une nuée extrêmement épaisse et fort basse, poussée par un vent </l>
                        <l>« du nord, couvrit la surface du sol sur lequel est placé le bourg de</l>  
                        <l>« <placeName>Mirabeau</placeName>. Différents tourbillons se formèrent en même temps dans</l> 
                        <l>« cette masse noire chargée de vapeurs épaisses ; il en sortit de la </l>
                        <l>« grêle ; le tonnerre se fit entendre ; les arbres et les haies furent </l>
                        <l>« arrachés ; l'eau de la petite rivière de Mirabeau fut transportée à plus </l>
                        <l>« de soixante pas de son lit, qui resta à sec ; pendant ce temps, deux </l>
                        <l>« hommes qui se trouvèrent enveloppés dans un des tourbillons furent</l> 
                        <l>« portés assez loin sans qu'il leur arrivât rien de fâcheux. Un jeune </l>
                        <l>« pâtre fut enlevé plus haut et rejeté au bord de la rivière sans que sa </l>
                        <l>« chute fût violente ; le tourbillon qui l'avait emporté, le posa à l'endroit</l> 
                        <l>« où il cessa d'agir. Toute la fureur du météore se disipa dans l'espace</l>
                        <l>« d'une lieue de longueur sur une demi-lieue de largeur. » (<persName type="historique">RICHARD</persName>, Histoire naturelle de l'air et des météores.)</l></p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>ESSAIMS D'ABEILLES.</item>
                        <item>— Qu'entend-on par essaims ?</item>
                        <item>— A quelle époque de l'année se forment-ils ?</item>
                        <item>— Où se posent-ils ?</item>
                        <item>— Comment sont-ils recueillis ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On appelle <term>essaim</term> un groupe considérable d'abeilles qui, sous la conduite de la reine, abandonne la ruche pour fonder ailleurs une colonie nouvelle. Cette curieuse émigration a
                        lieu aux mois de mai et de juin ; elle se renouvelle deux fois par an dans le <placeName>Nord</placeName> et jusqu'à quatre fois dans le <placeName>Midi</placeName>. </p>
                     <fw type="header"> APICULTURE. 407 </fw>
                     <pb type="page" n="407" />
                     <p>A la suite d'une visite de la reine dans toutes les parties de la ruche, une agitation générale se manifeste, et une quantité d'abeilles, la reine en tête, se précipitent au
                        dehors, formant une masse compacte qui se fixe sur une branche d'arbre et s'y tient immobile. </p>
                     <p>C'est le moment où l’apiculteur doit s'emparer de l'essaim et lui offrir une ruche préparée à l'avance ; il pose au-dessous cette ruche renversée, imprime une secousse à
                        l'arbre, dont l'essaim se détache et tombe. On transporte immédiatement la ruche au lieu où elle doit être installée ; on la place sur la pierre ou la planche formant support,
                        et aussitôt les abeilles commencent leur travail fécond. </p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets"> Agriculture. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Que signifie le terme oléagineuse appliqué à certaines plantes ?</item>
                        <item>— Nommez des plantes oléagineuses ;</item>
                        <item>— des fruits oléagineux.</item>
                        <item>— Dans quelles provinces de France cultive-t-on le plus le colza, l'œillette, le lin ?</item>
                        <item>— Quel produit tire-t-on encore du lin ?</item>
                        <item>— Décrire la fleur du lin.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Le terme <term>oléagineuse</term> appliqué à certaines plantes indique que l'on peut tirer de l'huile de ces plantes.</p>
                     <p>Parmi les <term>plantes oléagineuses</term>, on citera l'œillette, le colza, la navette, et parmi les <term>fruits oléagineux</term>, la noix, l'olive, la faîne, la noisette.
                        La graine du lin donne également de l'huile, ainsi que celle du chanvre. </p>
                     <p>Le colza, l'œillette et le lin sont cultivés principalement dans la  <placeName>région septentrionale de la France</placeName>. On tire encore du lin une matière textile avec
                        laquelle on fait des toiles estimées. Comme nous l'avons dit précédemment, le lin n'a pas les dimensions du chanvre ; sa tige  atteint à peine 50 à 60 centimètres, et elle
                        porte au printemps une mignonne fleur bleue formée de cinq pétales réunis en clochette. </p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie">
                  <head type="sujets"> Géographie. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Qu'est-ce qu'un canal ?</item>
                        <item>— Pourquoi creuse-t-on un canal ?</item>
                        <item>— Que représente le profil d'un canal ?</item>
                        <item>— A quoi servent les écluses ?</item>
                        <item>— Donnez une idée de la disposition d'une écluse.</item>
                        <item>— Citez lez principaux canaux de France.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Un <term>canal</term> est une sorte de rivière creusée de main d'homme, où l'eau reste immobile, et qui sert à faciliter le transport des marchandises  et des denrées
                        encombrantes. Sur un canal, un cheval peut traîner 30 ou 40 fois plus que sur une route. </p>
                     <p>On creuse un canal lorsqu'il n'existe pas de cours d'eau navigable entre deux villes ou deux régions qui ont entre elles des relations commerciales importantes. Comme l'eau ne
                        doit pas couler dans le canal (car on ne saurait comment s'y prendre pour l'alimenter), on le forme de parties longues de 1 à 2 ou 3 kilomètres au maximum, qu'on appelle biez,
                        et qui se trouvent respectivement les unes au-dessus ou au-dessous des autres de 7 à 8 mètres. </p>
                     <p>Un canal, dans son profil, représente donc une sorte d'escalier à marches très longues qui s'élèvent successivement jusqu'au point le plus élevé séparant les lieux à mettre en
                        communication, puis redescendant jusqu'au lieu terminal. </p>
                     <p>Les <term>écluses</term> sont des fossés à bords perpendiculaires, solidement maçonnés, profonds de 7 à 8 mètres, et qui servent à faire communiquer deux biez entre eux. </p>
                     <p>Toute écluse présente à chacune de ses deux extrémités une porte énorme. Voici comment le tout fonctionne. Supposons qu'il faille faire remonter un bateau du biez inférieur au
                        biez supérieur : l'écluse est pleine d'eau ; on ouvre deux petites vannes à la partie la plus basse de la porte du biez inférieur ; l'écluse se vide rapidement et l'eau y
                        descend au niveau du biez inférieur ; la chose achevée, on ouvre les portes <fw type="header"> 408 SUZETTE. </fw>
                        <pb type="page" n="408" /> et le bateau est amené dans l'écluse. Les portes étant formées, on lève les vannes de la porte supérieure ; l'écluse se remplit et bientôt  le bateau
                        est au niveau du biez où il doit entrer. La porte supérieure est alors ouverte, et le bateau pénètre sans difficulté dans le biez en question. </p>
                     <p>Les principaux canaux de <placeName>France</placeName> sont ceux de la région de la <placeName>Flandre</placeName>, le <geogFeat><placeName>canal de Saint-Quentin</placeName></geogFeat>, celui de la
                        <geogFeat><placeName>Marne</placeName></geogFeat> au <geogFeat><placeName>Rhin</placeName></geogFeat>, du <geogFeat><placeName>Rhône</placeName>  au <placeName>Rhin</placeName></geogFeat>, de <geogFeat><placeName>Bourgogne</placeName></geogFeat>, de <geogFeat><placeName>Briare</placeName></geogFeat>, du
                        <geogFeat><placeName>Centre</placeName></geogFeat>, de <geogFeat><placeName>Nantes</placeName> à <placeName>Brest</placeName></geogFeat>, du <geogFeat><placeName>Nivernais</placeName></geogFeat>, du <geogFeat><placeName>Midi</placeName></geogFeat>. </p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="116">
            <head> 116. — Joli succès. (Élève, p. 248.) </head>
            <pb type="page" n="408" />
            <div2 type="récit">
               <p> Ce que les abeilles ne savent pas et que savait <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, c'est qu'une ruche dont on réussit à doubler la population d'ouvrières
                  rapporte à elle seule autant de miel que trois ruches à l'état ordinaire. Car il y a ainsi augmentation de travail, partant de produit, sans aggravation* <gloss>Aggravation.
                     Augmentation.</gloss> de charges, la quantité de couvain à nourrir restant la même. Et tripler la population d'ouvrières, c'est quintupler* <gloss>Quintupler. Rendre cinq fois
                        plus grand.</gloss> la production du miel. </p>
               <p> Telle est la méthode <hi rend="italic">intensive</hi> qui, scientifiquement appliquée à toutes les productions, fournirait, en <placeName>France</placeName>, l'aisance à une
                  population au moins décuple de la nôtre. </p>
               <p>
                  <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> soumit a l'expérience du doublement des abeilles ouvrières deux de ses ruches. Et ces deux donnèrent, à elles seules, autant
                  qu'eussent produit les six, laissées à elles-mêmes : douze kilogrammes chacune, au lieu de trois ou quatre. </p>
               <p> Tout compte fait, le rucher, dès cette première année d'essai, procura soixante-dix francs. Il en promettait le double pour l'année prochaine, par les essaims issus des premiers. </p>
               <p> C'était une ressource toute nouvelle dont la création avait été plutôt un passe-temps qu'un travail ; ce qui faisait dire plaisamment à la jeune fermière qu'elle avait gagné cet
                  argent à regarder voler les mouches. </p>
               <p> Il est vrai, qu'avec ce spectacle, elle s'était donné également le plaisir de promenades à <placeName>Saint-Quentin</placeName>, le samedi. Elle avait porté son miel d'or aux belles
                  dames de la ville, en compagnie des autres friandises auxquelles elles s'étaient si bien faites dès le premier jour.</p>
               <fw type="header"> JOLI SUCCÈS. 409 </fw>
               <pb type="page" n="409" />
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head> Questionnaire. </head>
               <list>
                  <item>— Que connaissait <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> des avantages qu'il y a à augmenter la population des ruches ?</item>
                  <item>— Quel serait pour la <placeName>France</placeName> le profit de cette méthode ?</item>
                  <item>— Quel béné-<cb />fice tira <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> de l'application de la méthode intensive ?</item>
                  <item>— Que disait-elle de cette nouvelle ressource ?</item>
                  <item>— Pourquoi était-elle allée plus souvent à <placeName>Saint-Quentin</placeName> ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head> DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES. </head>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets"> Sciences naturelles. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>—LE MIEL.</item>
                        <item>— Expliquer ce qu'est ce produit.</item>
                        <item>— Comment doit-on s'y prendre pour le recueillir dans les ruches ?</item>
                        <item>— Comment est-il extrait des rayons et mis en vente ?</item>
                        <item>— Quel est le meilleur miel ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Le <term>miel</term> est une substance liquide et sucrée que les abeilles pompent dans les fleurs ou recueillent sur les feuilles des plantes. Elles l'apportent dans leur
                        estomac et le dégorgent dans des cellules pour le conserver ; il est destiné à la consommation journalière des habi tantes de la ruche, et doit aussi servir de réserve pour
                        l’époque où les plantes n'en fourniront plus. </p>
                     <p>La principale récolte du miel a lieu en mai, en juin ou en juillet, suivant les localités. On opère la taille des gâteaux dans des conditions plus on moins fortes, selon la
                        quantité du miel préparé et l'état de la saison. Seulement, les abeilles ne verraient pas sans colère cette violation de leur domicile et ce vol de leurs provisions d'hiver.
                        Pour s'emparer des gâteaux de miel qui remplissent la ruche, il faut mettre ces insectes irritables hors d'état de nuire. On y parvient, on les rend paisibles en les enfumant.
                        On envoie pour cela de la fumée de chiffons, dans l'intérieur de la ruche, à l'aide d'un soufflet de forme particulière ; les abeilles s'agitent, se redressent sur leurs pattes
                        de derrière ; on peut alors faire ce que l'on veut, c'est-à-dire tailler les rayons, sans qu'elles s'inquiètent ; seulement, il ne faut pas trop faire durer la chose, parce
                        qu'on pourrait asphyxier ces utiles insectes.</p>
                     <p>On extrait le miel des rayons en les faisant égoutter au-dessus d'un vase, et ce miel, dit <term>miel vierge</term>, est le meilleur. Ce qui reste adhérent à la cire s'obtient
                        en faisant fondre les gâteaux ; le miel surnage et il est facile de le recueillir. On met cette substance en vente, soit en rayons, soit renfermé dans des pots de verre. </p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets"> Sciences naturelles. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>LA CIRE.</item>
                        <item>— Indiquer d'où elle provient.</item>
                        <item>— Qu'est-elle dans les rayons ?</item>
                        <item>— Comment est-elle blanchie lorsqu'on l'a moulée en pains ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La <term>cire</term> est un produit sécrété par l'insecte, et non le simple pollen recueilli dans les fleurs. On aperçoit très bien les petites plaques de cire en soulevant un
                        peu les derniers anneaux du ventre de l'abeille. Cette matière sert à la confection des alvéoles où les insectes de la ruche déposent le miel et les œufs que pond seule la
                        reine. <note type="reference">(FIGUIER, Les insectes.)</note></p>
                     <p>Chaque alvéole constitue un petit godet à six pans, fermé d'un côté, et la masse des alvéoles réunis en double couche constitue les gâteaux.</p>
                     <p>On blanchit la cire en l'exposant à la lumière du soleil et à la fraîcheur des nuits sous forme de copeaux très minces ou en la traitant par certains acides. </p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets"> Industrie. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Indiquer comment on fabrique les bougies et les cierges avec de la cire.</item>
                        <item>— Quelle substance remplace presque toujours la cire, pour la fabrication des bougies, depuis quelques années ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p> On fabrique les bougies au moyen de moules de fer-blanc ou d'étain à la base desquels est adaptée une moitié de tuyau servant d'enton<fw type="header"> 410 SUZETTE. </fw>
                        <pb type="page" n="410" /> noir à la matière liquide. Chaque moule est garni en son milieu vertical d'une mèche tressée, fixée en bas par un nœud et en haut par une cheville de
                        bois posée de travers. La cire en fusion, versée dans le tuyau supérieur, remplit les moules où elle se fige et donne les bougies. </p>
                     <p>La fabrication des cierges a lieu de la même manière. </p>
                     <p>On remplace la cire, dans la fabrication des bougies, par du suif qu'on purifie pour le débarrasser de son infecte odeur et de la matière huileuse qu'il renferme ; on se sert,
                        dans cette opération, d'eau de chaux à laquelle on ajoute en second lieu de l'acide sulfurique. Après ce traitement, le suif prend une consistance ferme et il est d'une
                        blancheur parfaite ; on le désigne alors sous le nom de <term>stéarine</term>. Les bougies de l’<term>Etoile</term>, si connues, sont fabriquées avec cette substance.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets"> Économie domestique. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Usages du miel dans la médecine domestique.</item>
                        <item>— Que le boisson fabrique-t-on avec ce produit ?</item>
                        <item>— Donnez quelques détails sur l'hydromel.</item>
                        <item>— Prix, à ce moment, soit au marché, soit chez les épiciers, du demi-kilogramme de miel en rayons et de miel en pots, qualité ordinaire.</item>
                        <item>— Usages de la cire dans, le ménage.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p> On emploi le miel, au lieu de sucre, dans les tisanes rafraîchissantes à l'orge et au chiendent.</p>
                     <p>On fabrique avec le miel une boisson, l'<term>hydromel</term>, qui était en grande faveur chez nos pères, les Gaulois. A cet effet, on prend huit litres d'eau et un de bon miel
                        ; on fait bouillir le tout jusqu'à ce que ce mélange soit réduit de moitié, et l'on y ajoute à la fin un peu d'eau-devie. Le liquide étant refroidi, on le met en bouteilles, et
                        il peut être gardé de dix à douze ans. </p>
                     <p>Dans le ménage, la cire sert à donner du brillant aux parquets et  aux meubles. On les frotte avec des pains de cette substance, et l'on passe la brosse sur la surface ainsi
                        enduite jusqu'à ce que la cire soit également étendue ; il ne reste plus qu'à frotter en second lieu avec un chiffon ou une peau souple. </p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" n="117">
            <pb type="page" n="410" />
            <head>117. — La conscription. (Élève, p. 249.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p><persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName> est assis sur un banc dans la cour ; ses yeux rèveurs*<gloss>Yeux rêveurs. Qui regardent sans attention, parce qu'on est
                  absorbé par une idée.</gloss> errent sur la grange, sur les étables, le rucher, le jardin, sur la chère maison.</p>
               <p>Elle est silencieuse. La voix de pinson de <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName>, si gaie au matin, ne s'entend pas. Sans quelques rares bruits d'ustensiles
                  remués, sans la colonne de fumée qui, de la cheminée, monte vers les nuages, on croirait que <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> dort encore.</p>
               <p>Au lieu de cette voix, il s'en entend de lointaines. Elles chantent en choeur : </p>
               <lg>
                  <l>« Nous allons tirer au sort, </l>
                  <l>Tirer au sort, </l>
                  <l>Tirer au sort !... »</l>
               </lg>
               <pb type="page" n="411" />
               <fw>LA CONSCRIPTION. 411</fw>
               <p><persName key="m_dumay" type="fictif">M. Dumay</persName> parait sur le seuil de la porte. <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName> se lève :</p>
               <p>— Nous sommes prêts, père ?</p>
               <p><persName key="m_dumay" type="fictif">M. Dumay</persName> tousse d'abord pour s'éclaircir le gosier ; mais la toux n'y fait rien ; la voix sort difficilement :</p>
               <p>— Oui, mon fieux, mon <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName>, nous sommes prêts. Partons.</p>
               <p>Le chant lointain reprend : </p>
               <lg>
                  <l>« Nous allons tirer au sort, </l>
                  <l>Tirer au sort, </l>
                  <l>Tirer au sort !... »</l>
               </lg>
               <p>— Moi aussi, dit le jeune homme avec un sourire.</p>
               <p>Voilà <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName>. Elle s'avance lentement. Elle prend la main de <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName>, la presse, et
                  en la regardant :</p>
               <p>— Chère main de mon frère, main pacifique de laboureur, bonne à la terre et aux tiens, va, et en plongeant dans l'urne*<gloss>Urne. Vase où l'on met les billets pour le tirage au
                  sort ou pour les votes des élections.</gloss>, ne te trompe pas !</p>
               <p>— Vous voilà prévenue, ma main ! dit <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName>, en affectant la gaieté.</p>
               <p>Il embrasse <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> et s'éloigne avec son père.</p>
               <p>MM. <persName key="françois" type="fictif">François</persName> et <persName key="charlot" type="fictif">Charlot</persName> n'avaient pas paru à cette scène. Pris, ce matin-là, d'un
                  zèle rare et beau, ils étaient déjà partis du côté de l'école pour une pressante préparation de leçon de géographie, dirent-ils.</p>
               <p>Mais on sait l'histoire de l'Anglais John : très pressé de rentrer chez lui, il choisit et enfourche un cheval au galop si impétueux que, quatre fois, John, impuissant à le retenir,
                  passe et repasse, comme un vent d'orage, devant sa demeure, sous les yeux et aux cris de Mme John, qui ne sait que penser de cette course effrénée.</p>
               <p>Le coursier de François et de Charlot, c'était leur passion de voir tirer au sort, passer les jeunes conscrits avec leurs chansons et leurs chapeaux ornés du numéro. C'est pourquoi,
                  partis, les jambes à leur cou, ils ne parvinrent pas à s'arrêter devant l'école et filèrent comme flèches sur le Catelet.</p>
               <p>Leurs frimousses émoustillées de plaisir furent les premières qu'aperçurent M. Dumay et Jacques en y <pb type="page" n="412" />
                  <fw>412 SUZETTE.</fw> arrivant. Sans le frère aîné qui intercéda en leur faveur. elles eussent fortement changé d'expression.</p>
               <p>Et ce furent eux qui, avec la rapidité dont ils étaient partis, vinrent en estafette annoncer à Suzette la nouvelle qu'elle attendait fiévreusement.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Où est Jacques et que regarde-t-il ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce qu'on n'entend pas ? </item>
                  <item>— Pourquoi croirait-on que Suzette dort ?</item>
                  <item>— Que chantent des voix lointaines ? </item>
                  <item> — Que dit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> et que répond <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> ? </item>
                  <item>— Où allaient-ils ensemble ? </item>
                  <item>— Quel souhait fit Suzette en serrant la main de son </item>
                  <item>— Qu'était-il advenu de François et de Charlot ? </item>
                  <item>— Que racente-t-on, à ce sujet, d'un Anglais ? </item>
                  <item>— Pourquoi les deux enfants n'étaient-ils point allés à l'école ? </item>
                  <item>— Qu'aperçurent Jacques et M. Dumay en entrant au Catelet ? </item>
                  <item>— Quelle commission firent-ils ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="instruction_civique">
                  <head>Instruction civique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Que doivent, au service de la patrie, tous les jeunes gens valides ?</item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'un conscrit ? </item>
                        <item>— En quoiconsiste le tirage au sort ? </item>
                        <item> — Pourquoi le fait-on ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Tous les jeunes gens valides doivent à la patrie le service militaire ; pendant trois ans, ils restent à l'armée ; on les y forme à la pratique des armes et aux manoeuvres de la
                        guerre ; et, le cas écheant, ils partent à la frontière pour repousser ou attaquer l'ennemi.</p>
                     <p>Être soldat ! ce n'est pas seulement un devoir, c'est un honneur ; l'uniforme est interdit aux Français que les tribunaux ont condamnés pour des actes coupables.</p>
                     <p>Un conserit est un jeune homme agé de vingt ans qui est appelé au service militaire. Il se rend alors au chef-lieu de son canton ou lui et ses camarades nés la même année
                        doivent tirer au sort.</p>
                     <p>Quoique tout le monde doive être soldat, chacun vient tirer un numéro dans une urne, en présence du préfet ou de son représentant et des maires du canton ; cette opération est
                        nécessaire afin que la nondésignation pour certains services dangereux ou l'inscription sur la liste de ceux qui ne servent qu'un an, ne soient point accordées à la faveur,
                        mais relèvent uniquement du hasard.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>L'ARMEE.</item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'une armée ? </item>
                        <item>— Qu'entend-on par infanterie, infanterie de marine, cavalerie, artillerie, train des équipages, flotte de guerre, escadre ;</item>
                        <item>— par un régiment, un bataillon, une batterie ? </item>
                        <item>— Que commandent : 1° un commandant, 2° un colonel, 3° un général.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Une armée est un nombre plus ou moins considérable de troupes assemblées sous la conduite d'un général. Elle comprend ordinairement un ou plusieurs corps comprenant les uns et
                        les autres un certain nombre de divisions dont chacune compte au moins quatre régiments, non compris l'artillerie.</p>
                     <p>On entend par :</p>
                     <p>Infanterie, les gens de guerre qui combattent à pied ; ils sont armés de fusils ; </p>
                     <p>Infanterie de marine, un corps de soldats d'infanterie préposés à la garde des colonies, sauf l'Algérie ;</p>
                     <p>Cavalerie, toutes les troupes qui combattent à cheval ; </p>
                     <p>Artillerie, le matériel de guerre qui comprend les canons, les mortiers, les boulets, les bombes. On désigne également sous ce nom les troupes affectées à cette arme ; </p>
                     <p>Train des équipages, tout l'attirail des voitures nécessaires au ser<pb type="page" n="413" />
                        <fw>LES BRAS LONGS. 413 </fw> vice de l'artillerie et au transport des vivres, et aussi les troupes spéciale ment chargées de ce service ; </p>
                     <p>Flotte de guerre, un certain nombre de navires de guerre qui vont ensemble sous le commandement d'un chef unique ; </p>
                     <p>Escadre, un nombre de vaisseaux de guerre moins considérable qu'une flotte ;</p>
                     <p>Régiment, un corps de gens de guerre (3,000 à 3,600 hommes) composé de plusieurs bataillons, et dont le chef s'appelle colonel ; </p>
                     <p>Bataillon, un corps de troupes faisant partie d'un régiment, formé de huit compagnies ordinairement, et comptant de 800 à 1, 200 hommes ; une compagnie est forte de 100 à 150
                        hommes ; un capitaine la commande ; </p>
                     <p>Batterie, un ensemble de six pièces de canon, y compris les hommes qui les manoeuvrent et les voitures portant les munitions et les pièces de rechange.</p>
                     <p>Le commandant est à la tête d'un bataillon ; un colonel, à la tête d'un régiment ; un général, à la tête d'une brigade (2 régiments) ou d'une division.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="composition">
                  <head>Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Votre frère va tirer à la conscription ; qu'est-ce qui vous rend à la fois triste et joyeuse ? </item>
                        <item>— L'exposer dans une lettre à votre grand'mère. </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Voir COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré élémentaire et moyen), par E. LAPORTE, Partie du maître, page 317.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie" subtype="france">
                  <head>Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce qu'une ville forte ? </item>
                        <item>— Donnez une idée de ce que sont des fortifications si vous avez eu occasion d'en voir.</item>
                        <item>— Quelles sont les principales villes fortes des frontières du Nord, de l'Est ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'une garnison ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Une ville forte est une ville entourée d'ouvrages de terre et de maconnerie pour empêcher l'ennemi de s'en emparer.</p>
                     <p>Les fortifications consistent en un fossé profond de 8 ou 10 mêtres dont un des côtés, formé de terres en pente, est opposé à une muraille à pic surmontée de terrassements
                        destinés à abriter les pièces d'artillerie. Cette muraille n'a pas une direction rectiligne ni circulaire, mais elle comporte des angles rentrants et saillants en vue de mieux
                        accabler de feux l'ennemi qui donnerait l'assaut.</p>
                     <p>Les principales villes fortes des frontières du Nord sont : Lille, Douai, Valenciennes, Avesnes, Rocroi, Mézières, Sedan.</p>
                     <p>Celles de l'Est sont : Montmédy, Verdun, Toul, Nancy, Epinal et Belfort.</p>
                     <p>On entend par garnison les troupes qu'on met dans une place de guerre ou une forteresse pour la défendre contre l'ennemi, tenir le pays en respect ou simplement pour y faire un
                        séjour de quelque durée. </p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" n="118">
            <head>118. — Les bras longs. (Élève, p. 251.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>La main de <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName> s'était trompée !</p>
               <p>12 ! c'est le numéro qu'elle ramena du fond de l'urne : cinq ans de service militaire, et probablement une promenade aux colonies, à mille lieues, sous l'uniforme de l'infanterie de
                  marine ! Car, pour pouvoir user du privilège du volontariat, auquel lui donnaient droit ses trois années de l'École d'agriculture, il fallait donner 1,500 francs : <persName
                     key="m_dumay" type="fictif">M. Dumay</persName> ne les avait pas.</p>
               <pb type="page" n="414" />
               <fw>414 SUZETTE.</fw>
               <p>Le soir, à la ferme, on reçut des condoléances et des encouragements, <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> et <persName key="m_dumay" type="fictif">le
                  père</persName> silencieusement, <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName> répondant avec un visage ferme : </p>
               <p>— Autant lui qu'un autre, disait-il ; deux Fragicourtois, <persName type="fictif">Joseph Michon</persName> et <persName type="fictif">Jean Brunet</persName>, avaient été aussi peu
                  chanceux. Il ne se sentait pas plus intéressant qu'eux.</p>
               <p><persName key="m_valon" type="fictif">M.</persName> et <persName key="mme_valon" type="fictif">Mme Valon</persName>, venus les premiers, n'eurent donc pas de peine à lui inspirer la
                  résignation* <gloss>Résignation. Soumission à la volonté de celui qui a pouvoir sur nous.</gloss>et les sentiments patriotiques. Le service de la patrie est le premier devoir qu'on
                  doive attendre d'un homme de cœur, dirent-ils. <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName> savait déjà cela.</p>
               <p><persName key="mme_valon" type="fictif">L'institutrice</persName> et <persName key="m_valon" type="fictif">son mari</persName> partis, ce fut le tour des voisins, parmi lesquels le
                  vieux père <persName key="benoît" type="fictif">Benoit</persName> en compagnie de sa pipe, de sa fille <persName key="ludivine" type="fictif">Ludivine</persName>, de <persName
                     key="vincent" type="fictif">Vincent</persName> et de <persName key="lisa" type="fictif">Lisa</persName>, ses petits-enfants.</p>
               <p>— Ça y est, hein ! dit-il en s'asseyant. Puis il alluma sa pipe et après deux ou trois bouffées : — Ceux d'aujourd'hui ont déboisé. Autrefois, il y avait ici de grands bois. Et
                  savez-vous ce que faisaient les mauvais numéros du vieux temps ? Ils filaient dans les bois. Et va les chercher ! On les traitait de réfractaires, c'était tout. Mon père, mon oncle
                  <persName type="fictif">Petit-Claude</persName> furent des réfractaires. Ma mèré allait, la nuit, leur porter la pitance. Les gendarmes n'y voyaient que du feu. Mais vous
                  autres, malins, vous avez déboisé !</p>
               <p>Il tira une forte bouffée et se mit à rire. <persName key="vincent" type="fictif">Vincent</persName>, qui, en grandissant, n'avait pas pris une mine bien agréable, rit aussi.
                  <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName> et <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> se contentèrent de lever les épaules, et <persName
                     key="françois" type="fictif">François</persName> s'écria :</p>
               <p>— Mais c'étaient des poltrons, des lâches, vos réfractaires !</p>
               <p>Tiens ! ils sauvaient leur peau, dit le père <persName key="benoît" type="fictif">Benoit</persName>.</p>
               <p>— Oui, répondit <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName>, c'est là justement ce que vous dit <persName key="françois" type="fictif">François</persName>.</p>
               <p>Pendant ce temps, d'un clin d'œil, <persName key="ludivine" type="fictif">Ludivine</persName> avait appelé à part <persName key="m_dumay" type="fictif">M. Dumay</persName> et
                  l'entreprenait dans un coin.</p>
               <p>La bouche abritée de la main, l'air mystérieux, à voix basse, elle semblait lui souffler dans le tuyau de l'oreille un bon secret contre la conscription : </p>
               <pb type="page" n="415" />
               <fw>LES BRAS LONGS. 415</fw>
               <p>— Vous m'entendez, <persName key="m_dumay" type="fictif">Denis</persName> !.. les bras longs ! il les a !</p>
               <p>Qui a les bras longs ?</p>
               <p>— Le député, donc ! Les députés sont là pour faire exempter nos enfants du service, et pour nous obliger de toutes les manières. Allez donc le voir, mais sans le dire à Jacques, qui
                  est une tête fière. Vous avez besoin de lui ici ; vous voilà vieillissant ; est-ce le moment de vous charger de la besogne de ces jeunes mains-là ?</p>
               <p>— Non, ni de ces mains, ni, en vérité, de cette tête. Il est brave, intelligent au travail, mon fieux, et si gentil ! J'ai le cœur déchiré, à la pensée qu'il va partir !</p>
               <p>— Allez donc voir qui je vous dis ! Il vous obtiendra que <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName> ne fasse que quelques mois de service, et tout près d'ici ; vous
                  verrez ça !</p>
               <p>Elle parlait de plus en plus mystérieusement, et il avançait l'oreille.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Quel numéro avait tiré <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName> et quelles devaient être les conséquences de la chose ? </item>
                  <item>— Quelles sont les conditions dans lesquelles on est admis à ne servir qu'un an, sous le titre de volontaire ? </item>
                  <item>— Que répondait <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName> aux condoléances des voisins ? </item>
                  <item>— Que firent et dirent <persName key="m_valon" type="fictif">M</persName>. et <persName key="mme_valon" type="fictif">Mme Valon</persName> ? </item>
                  <item>— Quel singulier discours tint le père <persName key="benoît" type="fictif">Benoit</persName>, après le départ de tous les voisins, à <orgName>la famille Dumay</orgName> ? </item>
                  <item>— Comment <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName> et <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> accueillirent-ils ce discours ? </item>
                  <item>— Que dit <persName key="françois" type="fictif">François</persName> ? </item>
                  <item>— A qui <persName key="ludivine" type="fictif">Ludivine</persName> conseilla-t-elle à <persName key="m_dumay" type="fictif">M. Dumay</persName> de s'adresser pour faire
                     exempter <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName> ou réduire son service à quelques mois ? </item>
                  <item>— Pourquoi <persName key="m_dumay" type="fictif">M. Dumay</persName> préta-t-il l'oreille à cette proposition ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head>Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce qu'un conserit réfractaire ? </item>
                        <item>— Que pensez-vous des réfractaires dont parlait le père <persName key="benoît" type="fictif">Benoit</persName> ? </item>
                        <item>— Justifiez votre opinion. </item>
                        <item>— Pourquoi risque t-on ou perd-on la vie sur les champs de bataille ? </item>
                        <item>— Quelles raisons portent les soldats à combattre avec bravoure ? </item>
                        <item>— Que peut dire une mère à son fils partant pour l'armée ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Un conscrit réfractaire est celui qui se dérobe par la fuite au devoir de servir et de défendre sa patrie.</p>
                     <p>Je pense que les réfractaires dont parlait le père <persName key="benoît" type="fictif">Benoit</persName> étaient des cœurs faibles et des âmes sans énergie ; quoique, à cette
                        époque, <persName type="historique">Napoléon</persName> fit périr chaque année des centaines de mille hommes pour satisfaire son ambition, et qu'il fût terrible pour les jeunes
                        gens de partir à l'armée sans chance de retour, il fallait accepter courageusement cette terrible situation. C'était le drapeau de la <placeName>France</placeName> qu'on
                        était appel à défendre, et jamais on ne peut sans crime manquer à ce devoir, quel que soit celui qui nous y appelle.</p>
                     <p>On risque et l'on perd la vie sur les champs de bataille pour la cause de la patrie, c'est-à-dire pour protèger contre les fureurs et la rapacité de l'ennemi, père, mère,
                        sœurs, vieux parents, nos biens, nos économies, le toit qui abrite la famille, le cimetière où reposent les cendres des aïeux. Rien de plus sacré que cette obligation, de plus
                        fort que les sentiments dont elle relève ; quand on sent qu'on a der- <pb type="page" n="416" />
                        <fw>416 SUZETTE.</fw> rière soi tout ce qu'on aime, la vie n'est rien, et, comme le répète un chant de guerre :</p>
                     <lg>
                        <l>Mourir est le sort le plus beau, le plus digne d'envie.</l>
                     </lg>
                     <p>Toute mère qui comprend ce qu'est le devoir envers la patrie, dira à ses fils comme la mère d'un poète, lors de nos désastres de 1870 :</p>
                     <lg>
                        <l>« Partez : ils sant vaincus les soldats de la <placeName>France</placeName> !</l>
                        <l> « Mon cœur, pour conquérir ne vous eût pas prètés ; </l>
                        <l> « Ce n'est plus la conquête, enfants, c'est la défense ; </l>
                        <l> « Le sol est envahi ; je vous donne, partez ! » </l>
                        <l>(DÉROULÈDE.)</l>
                     </lg>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie">
                  <head>Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Expliquer ce qu'est une colonie. </item>
                        <item>— Pourquoi fonde-t-on des colonies? </item>
                        <item>— Quel peuple a les plus vastes colonies et quel avantage en retire-t-il ? </item>
                        <item>— Quelles sont nos plus florissantes colonies ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Une colonie, dans le sens primitif, est une réunion d'hommes sortis d'un pays pour aller en habiter un autre. Dans le sens le plus commun, c'est un territoire d'une partie du
                        monde, autre que l'<placeName>Europe</placeName>, où un Etat établit sa domination.</p>
                     <p>On fonde des colonies pour obtenir à meilleur compte les matières premières nécessaires à l'industrie et à la consommation qu'on ne peut tirer de son propre pays. Tels sont :
                        le coton, la soie, le café, le cacao, le sucre, les épices, etc.</p>
                     <p>L'<placeName>Angleterre</placeName> a les plus vastes colonies ; elles sont peuplées d'environ deux cents millions d'âmes : elle y trouve non seulement les matières premières
                        que réclament ses fabriques, mais des débouchés considérables pour son industrie. « Si l'<placeName>Angleterre</placeName> n'avait plus l'<placeName>Inde</placeName>, dit-on,
                        les métiers de <placeName>Manchester</placeName> cesseraient de battre. »</p>
                     <p>Nos plus florissantes colonies sont : l'<placeName>Algérie</placeName>, les <placeName>îles de la Réunion</placeName>, de la <placeName>Martinique</placeName> et de la
                        <placeName>Guadeloupe</placeName>, la <placeName>Cochinchine</placeName>. </p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="histoire">
                  <head>Histoire.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— L'<placeName>ALGÉRIE</placeName>. </item>
                        <item>— Qu'entendait-on, avant 1830, par les pirates d'<placeName>Alger</placeName> ? </item>
                        <item>— A quelle occasion la <placeName>France</placeName> leur déclara-t-elle la guerre ? </item>
                        <item>— Racontez la prise d'<placeName>Alger</placeName>, celle de <placeName>Constantine</placeName>, la bataille de l'<placeName>Isly</placeName>.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les pirates d'<placeName>Alger</placeName> étaient des habitants de cette ville et du territoire placé sous sa dépendance qui, montant des vaisseaux légers et bien armés,
                        poursuivaient les bâtiments marchands de la <geogFeat type="mer">Méditerranée</geogFeat>, s'en emparaient, réduisaient l'équipage en captivité et s'appropriaient la cargaison.
                        Parfois ils descendaient sur les côtes, et, après une brusque attaque, pénétraient dans les villes et les villages. Ils les pillaient et emmenaient les jeunes gens, les jeunes
                        filles à <placeName>Alger</placeName> afin de les vendre comme esclaves.</p>
                     <p>A maintes reprises, ils avaient été punis par l'<placeName>Europe</placeName> ; en 1816, une expédition anglaise leur avait infligé une cruelle leçon ; mais ces châtiments ne
                        produisaient qu'un effet passager, et <persName type="historique">Colbert</persName>, au temps de <persName type="historique">Louis <persName type="historique"
                        />XIV</persName>, avait déjà pensé que, pour en finir, il faudrait s'emparer de ce nid de corsaires.</p>
                     <p>Depuis longtemps des démêlés existaient entre la <placeName>France</placeName> et le <persName type="historique">dey d'<placeName>Alger</placeName></persName>, <persName
                        type="historique">Hussein-Pa<persName type="historique" />cha</persName>. On négocia, on bloqua avec une puissante flotte de guerre les côtes de
                        l'<placeName>Algérie</placeName> ; cela n'aboutit qu'à faire insulter deux fois la <placeName>France</placeName> dans la personne de son représentant (1827-1830) Le
                        gouvernement du roi <persName type="historique">Charles X</persName> décida alors une expédition malgré l'opposition de l'<placeName>Angleterre</placeName>, de
                        l'Ita<placeName />lie et de l'<placeName>Espagne</placeName> ; une armée de 40,000 hommes débarqua, le 13 juin 1830, près d'<placeName>Alger</placeName>, et, le 5 juillet, <pb
                           type="page" n="417" />
                        <fw>CHEZ LE DÉPUTÉ. 417</fw> la ville capitulait. Les jours suivants, <placeName>Bone</placeName> et <placeName>Oran</placeName> ouvrirent leurs portes.</p>
                     <p>Après avoir soumis la <placeName>province d'Alger</placeName>, le gouvernement français fit, en 1836, une première tentative pour prendre <placeName>Constantine</placeName> ;
                        elle échoua. En 1837, une seconde expédition fut résolue, et la bravoure de nos soldats leur donna la victoire, malgré les formidables obstacles dont la nature a entouré cette
                        ville.</p>
                     <p>Un chef arabe, <persName type="historique">Abd-el-Kader</persName>, dès 1834, souleva l'Ouest et le Sud de l'<placeName>Algérie</placeName> contre notre domination : rusé,
                        entreprenant, possédant une merveilleuse connaissance du pays, il soutint vaillamment la lutte. Toutefois, il lui fallut céder et, en 1846, réfugié au
                        <placeName>Maroc</placeName>, il obtint du sultan que celui-ci combattrait pour la cause de l'indépendance de l'<placeName>Algérie</placeName>.</p>
                     <p>Le fils du sultan arriva en juillet 1846 sur les bords de la rivière <geogFeat type="rivière">Isly</geogFeat>, qui forme la frontière ; il était à la tête d'une armée de 45,000
                        hommes. Le <persName type="historique">maréchal Bugeaud</persName> se trouvait de l'autre côté avec 10,000 hommes. La bataille s'engagea le 14 juillet : la lutte fut terrible ;
                        des masses énormes de cavalerie entouraient nos bataillons ; mais pas un soldat français ne broncha devant leurs furieuses attaques ; des feux de bataillon et d'artillerie
                        mirent le désordre dans les troupes ennemies ; les nôtres s'élancèrent et bientôt les Marocains prirent la fuite, laissant sur le champ de bataille 3,000 morts ou blessés avec
                        tout leur matériel ; de notre côté, on ne compta que 30 morts et 100 blessés, tant les dispositions du maréchal avaient été habilement prises.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" n="119">
            <head>119. — Chez le député. (Élève, p. 253.) </head>
            <div2 type="récit">
               <p>Un mercredi matin, <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>, en tenue de dimanche, se faisait annoncer à <persName type="fictif">M. Thierry</persName>, le député,
                  qui, une fois la semaine, se tenait à la disposition de ses électeurs dans l'hôtel du Dragon d'Or, à <placeName>Saint-Quentin</placeName>.</p>
               <p>Un peu gêné dans la demande qu'il allait faire, <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> avait prié <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> de
                  l'accompagner, et remis à un peu plus tard de lui dire pourquoi.</p>
               <p>Le député fit entrer le père et la fille. C'était un homme grisonnant, au visage sympathique. <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> exposa sa requête longuement,
                  en s'embrouillant un peu.</p>
               <p>Il s'agissait d'obtenir que <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> partit, non pour les colonies, mais pour une garnison des environs,
                  <placeName>Saint-Quentin</placeName>, par exemple, et en revint au plus vite à <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName>.</p>
               <p>— Bon, répondit le député, écrivez une demande ; vous me l'enverrez à <placeName>Paris</placeName>, à <placeName>la Chambre</placeName> ; je l'apostillerai*<gloss>Apostiller.
                  Recommander, par une note ou marge, l'objet d'une pétition.</gloss>.</p>
               <p>Monsieur, vous êtes bien bon.</p>
               <p>— Votre fils n'est d'ailleurs ni manchot, ni borgne, ni sourd ?</p>
               <pb type="page" n="418" />
               <fw>418 SUZETTE.</fw>
               <p>— Non, Monsieur, heureusement.</p>
               <p>Avec une pointe d'ironie, <persName type="fictif">M. Thierry</persName> regardait le père, puis la fille. En voyant passer dans les yeux de <persName type="fictif" key="suzette"
                  >Suzette</persName> un éclair de fierté, il reprit gravement :</p>
               <figure>
                  <caption>Une séance à la Chambre des députés.</caption>
               </figure>
               <p>Cette promesse d'apostille, je l'ai déjà faite six fois ce matin. Deux pères, quatre mères sont venus de meilleure heure que vous me demander de tirer leurs fils de la conscription.
                  Chaque année, pour mon seul compte, je reçois trois ou quatre cents prières de ce genre. Et si on les accordait, qui serait soldat ?</p>
               <p>Monsieur, dit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, mon père et moi nous sommes venus vous demander, avant tout, s'il est bon que des travailleurs quittent pour
                  un temps si long la <pb type="page" n="419" />
                  <fw>CHEZ LE DÉPUTÉ. 419</fw> terre qu'ils cultivent, et si c'est le profit d'un pays de remplacer en leurs mains la charrue qui fertilise et nourrit, par le fusil qui tue. Oui, nous
                  demandons pourquoi il faut des soldats ; pourquoi, à l'heure où nous sommes, les peuples se battent encore, s'égorgent, comme le font entre eux les lions et les tigres, et se
                  ruinent, au lieu de s'entr'aider !</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Où se rendit <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>, un certain mereredi ? </item>
                  <item>— Pourquoi avait-il demandé à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> de l'accompagner ? </item>
                  <item>— Que voulait obtenir le fermier en faveur de son fils aine ? </item>
                  <item>— Que répondit le député ? </item>
                  <item>— Quelle demande fit-il ensuite ? — Que remarqua le député dans les yeux de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Que déclara-t il alors au sujet des demandes dout il était assailli ? </item>
                  <item>— Quelle réponse sensée et énergique fit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="instruction_civique">
                  <head>Instruction civique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Chaque Français a-t-il la capacité et le loisir de s'occuper de la confection des lois et de la direction du gouvernement ? </item>
                        <item>— Qu'en résulterait-il d'ailleurs, s'il le pouvait ? </item>
                        <item>— Quels citoyens sont choisis par les électeurs pour remplir cette mission ?</item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'un député ? Durée de son mandat ; traitement dont il jouit.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les lois règlent, ordonnent, permettent ou défendent les choses et les actes qui correspondent soit aux intérêts d'une nation, soit d'une portion notable des citoyens. Elles
                        ont encore pour objet de surveiller les grands services de l'Etat, et d'y pourvoir, comme les impôts, la justice et les cultes, l'instruction publique, l'armée, les travaux
                        d'intérêt général. Or, pour établir les lois, il faut des connaissances nombreuses, approfondies, une grande experience, beaucoup de jugement et de prévoyance. Il en résulte
                        que peu de personnes sont capables de s'occuper avec profit de ce travail si important.</p>
                     <p>Tous les citoyens de l'Etat le pourraient-ils, comment les convoquer tous, entendre leurs opinions, les discuter, les résumer ? C'est tout simplement une impossibilité,
                        d'autant plus que nombre de lois concernant chacune une localité particulière, nont point assez d'importance pour motiver une telle enquête et de tels déplacements.</p>
                     <p>On a donc été amené de tous temps à inviter les citoyens à choisir, à élire quelques-uns d'entre eux pour s'occuper de la confection des lois. En <placeName>France</placeName>,
                        ces élections ont lieu tous les quatre ans, et les électeurs de chaque département nomment un certain nombre de députés pour les représenter dans l'assemblée chargée de
                        préparer les lois. Cette assemblée, qu'on nomme la Chambre des députés, se réunit à <placeName>Paris</placeName> sur la convocation du Président de la République.</p>
                     <p>Une autre assemblée, le Sénat, nommée par les délégués des conseils municipaux, se réunit également à <placeName>Paris</placeName>. Elle a aussi le pouvoir de faire des lois ;
                        mais son rôle principal est d'examiner les lois votées par les députés, pour les approuver, les repousser ou les modifier.</p>
                     <p>Le mandat d'un député duré quatre ans ; chacun touche annuellement une indemnité de 9,000 francs, depuis 1871. Auparavant leurs fonctions, comme celles des sénateurs, étaient
                        gratuites.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="composition">
                  <head>Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Donnez, d'après la gravure de votre livre de lecture, une idée de la salle oú se réunissent les députés. </item>
                        <item>— Parlez du président, des orateurs, des votes.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <pb type="page" n="420" />
                  <fw>420 SUZETTE.</fw>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La salle où délibèrent les députés, est une vaste pièce au fond de laquelle est une tribune où se tient le président, lequel est élu au commencement de chaque session annuelle.
                        Aux côtés de ce dernier se placent les minisires. En avant de lui, on voit une seconde tribune moins élevée où montent les députés pour soutenir, critiquer ou combattre les
                        projets de lois ; on appelle ceux qui parlent ainsi les orateurs.</p>
                     <p>Quand la discussion est close, les députés qui sont assis, en face du président, sur des sièges disposés en amphithéâtre, votent, c'est-à-dire déposent dans des urnes que font
                        circuler les huissiers, une boule blanche ou noire selon qu'ils sont favorables ou non au projet de loi. Si le nombre des boules blanches excède celui des noires, le projet est
                        adopté ; dans le cas contraire, il est repoussé.</p>
                     <p>Le public peut être admis à assister aux séances de la Chambre des députés et à celles du Sénat, dans des galeries placées au-dessus et en arrière des sièges des députés, des
                        sénateurs et du président.</p>
                     <p>N. B. — L'homme qui se tient debout en avant de la table placée au-dessous de la tribune des orateurs, est un huissier ; on le reconnaît à la chaine qu'il porte au cou et qui
                        tombe sur sa poitrine.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_physiques">
                  <head>Calcul.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— L'armée française compte 450,000 soldats dont l'entretien coûte en moyenne 1,095 francs par tête ; chacun d'eux, s'il n'était pas au régiment, pourrait gagner à peu
                           près 14 fr. 75 par semaine : quel sacrifice s'impose la France et quelle perte résulte des nécessités de la défense nationale ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <head>SOLUTION.</head>
                     <lg>
                        <l>L'entretien d'un soldat coûte en moyenne 1,095 francs.</l>
                        <l>Celui de 450,000 soldats — 1,095 francs X 450,000 = ... . </l>
                        <l>Le sacrifice que s'impose la France est donc de....</l>
                        <l>Chaque soldat pouvant gagner, par semaine, 14 fr. 75, </l>
                        <l>En un an, il gagnerait 14 fr. 75 X 52 = ..... </l>
                        <l>Les 450, 000 soldats gagneraient..... X 450,000 = ... </l>
                        <l>La perte subie est donc de....</l>
                     </lg>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" n="120">
            <head>120. — La France ! (Élève, p, 255.)</head>
            <div2 type="récit">
               <head>Suzette avait parlé d'une voix contenue où vibrait l'émotion.</head>
               <p><persName>Le député</persName> lui adressa de la main un signe approbatif :</p>
               <p>— Voilà de bonnes paroles, <persName type="fictif" key="suzette">Mademoiselle</persName>, et de très intelligents sentiments qui devraient être dans toutes les têtes en
                  <placeName>Europe</placeName>. Qui, pourquoi la haine, pourquoi la guerre, pourquoi le massacre, pourquoi la ruine ? Ces grandes misères durent depuis le commencement des temps.
                  L'ignorance, la faim, les sentiments de race* <gloss>Sentiments de race. Sentiments qui nous viennent des ancètres.</gloss> et la soif de conquête les ont créées. Mais l'homme a
                  enfin conçu aujourd'hui un bel idéal* <gloss>Idéal. Ce qui existe seulement dans notre imagination.</gloss> de paix et de solidarité* <gloss>Solidarité. Voir no 82.</gloss> entre les
                  nations.</p>
               <pb n="12" />
               <fw>LA FRANCE ! 421</fw>
               <p>Il y a cent ans, la <placeName>France</placeName>, la première, appela les peuples à la fraternité. Mais, à ce mot, les rois de tous ces peuples tremblèrent, levèrent des armées pour
                  écraser la grande idée !... </p>
               <p><persName>Le député </persName>s'arrêta une seconde, le front soucieux : </p>
               <figure>
                  <caption><persName type="historique">Jeanne d'Arc</persName> à <placeName>Orléans</placeName>. En 1429, <placeName>Orléans</placeName>, assiégée par les Anglais, était à bout de
                     résistance ; les ennemis avaient élevé des bastilles ou forteresses autour de la place ; <persName type="historique">Jeanne d'Arc</persName> les en chassa en dix jours (mai 1429)
                     et les culbuta dans leur retraite ; les <geogFeat type="fleuve">bords de la Loire</geogFeat> étaient redevenus libres.</caption>
               </figure>
               <p>— Et à cette heure, reprit-il, ils en lèvent encore. d'immenses amas de troupes, de canons, de fusils nous entourent, nous menacent du démembrement de la
                  <placeName>France</placeName>, c'est-à-dire de sa mort ! Et la mort de la <placeName>France</placeName> ferait un vide immense dans la civilisation. Car, il n'y a pas de vanité
                  nationale à le dire, seule, entre les na- <fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse). <fw type="sig">24</fw></fw>
                  <pb n="13" />
                  <fw>422 SUZETTE.</fw> tions, la <placeName>France</placeName> a franchi le cercle de son intérêt personnel pour s'occuper de l'intérêt du monde ! Elle a pensé à l'humanité !... </p>
               <p>Eh bien ! au jour du péril, ce ne sera pas trop de tous ses enfants autour de cette mère, de tous, entendez-vous ? car ses filles doivent être à la hauteur de ses fils ! Elles
                  doivent tirer de leur cœur, non des larmes, mais des exhortations à l'héroïsme ! elles doivent mépriser le lâche ! elles doivent, comme l'a dit le grand appel de la Convention*
                  <gloss>Convention. Célèbre assemblée de députés pendant la première Republique.</gloss>, faire les habits et les tentes des soldats, s'il en est besoin ! elles doivent panser les
                  blessés ! enfin, elles doivent se souvenir que, jadis, à l'heure où la <placeName>France</placeName> sombrait sous l'invasion, où les, hommes perdaient courage, le patriotisme éclata
                  brusquement, magnifiquement, dans une âme de femme, la grande <persName type="historique">Jeanne d'Arc</persName>, et sauva tout !... Aujourd'hui en core, le patriotisme compte sur
                  l'âme des femmes. Elles ne peuvent pas vouloir que le sacrifice qu'une telle patrie commande, un seul de nous le repousse.</p>
               <p>Il parlait avec force.</p>
               <p>Le père et la fille s'étaient levés comme électrisés.</p>
               <p>— Non, non, pas un seul ! s'écria <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>.</p>
               <p>— Pas un seul ! répéta <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>. Monsieur, pardonnez-moi ma démarche... Il est vrai que si je ne l'avais pas faite, je n'aurais pas
                  entendu ces réconfortantes paroles. Elles sont là ! — il frappa sur sa poitrine : — J'ai trois fils, Monsieur ; dès ce moment, je les donne à la patrie !</p>
               <p><persName>Le député</persName> serra la main de <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>, puis celle de <persName type="fictif" key="suzette">la jeune
                  fille</persName> dont les yeux brillaient des belles larmes de l'enthousiasme.</p>
               <p>—Oui, oui, dit-il, le cœur de notre <persName type="historique">Jeanne d'Arc</persName> n'est pas mort parmi les femmes de <placeName>France</placeName> !</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Comment <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> avait-elle parlé ? </item>
                  <item>— Que lui répondit à peu près <persName>le député</persName> ? </item>
                  <item>— Que rappela-t-il au sujet de ce que firent les Français, il y a cent ans ? </item>
                  <item>— Que dit-il de l'aspect actuel de l'<placeName>Europe</placeName> ; — du résultat de la mort de la <placeName>France</placeName> ? </item>
                  <item>— Que conclut-il sur ce qui devra se faire lors de la prochaine guerre ? </item>
                  <item>— Quel sera le rôle des femmes ? </item>
                  <item>— De quelle femme héroïque doivent-elles se souvenir ? </item>
                  <item>— Aujourd'hut, sur quoi compte encore le patriotisme ? </item>
                  <item>— Que répondirent <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> et <persName type="fictif" key="m_dumay">son père</persName></item>
               </list>
            </div2>
            <pb n="14" />
            <fw>LA FRANCE ! 423</fw>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head>Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LA GUERRE. </item>
                        <item>— Quelles peuvent être les causes des guerres ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce qui rend souvent les guerres inévitables ? Exemples. </item>
                        <item>— Qu'est-ce qui doit nous les faire regarder comme une affreuse calamité ? Exemples à l'appui.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les causes de la guerre sont malheureusement nombreuses. Nous citerons : la nécessite de repousser une invasion, comme nous le fimes en septembre 1792 ; — l'entrée en campagne
                        de troupes ennemies revendiquant des territoires cédés par les traités, comme la chose eut lieu en 1896, lorsque les Prussiens sommèrent les Français d'evacuer les provinces
                        conquises par <persName type="historique">Napoléon</persName> ; — une insulte à nos representants : consuls, ambassadeurs ; tel fut le principal motif de la guerre déclarée en
                        1830 au <persName type="historique">dey d'<placeName>Alger</placeName></persName> ; — le refus par un gouvernement étranger de faire droit aux justes réclamations d'un autre
                        gouvernement, pour pillage des biens de ses nationaux, pour mauvais traitements à eux infliges. Ainsi, en 18G8, l'<placeName>Angleterre</placeName> déclara la guerre au
                        <persName>roi d'<placeName>Abyssinie</placeName></persName>, qui avait chargé de fers et fait mourir des citoyens anglais au mépris de toute justice.</p>
                     <p>Rien ne peut alors dispenser les chefs des Etats et les nations elles-mêmes de se résoudre à cette térrible nécessité. Il s'agit de défendre les intérêts les plus essentiels
                        d'un pays, et souvent encore plus que cela, son honneur, son existence ; on ne saurait reculer. Seuls des esclaves dégrades pourraient se résoudre à subir de telles hontes ;
                        mais notre <placeName>France</placeName> ignore de pareils abaissements, et quand, en 1792, 1796, 1799, par exemple, elle fut envahie, ce fut un élan extraordinaire de toutes
                        les âmes ; nos soldats électrisés coururent à la frontière et infligèrent à l'ennemi de sanglantes défaites.</p>
                     <p>Mais de tels résultats ne sont point obtenus sans de cruels sacrifices. Les morts et les blessès se comptent par milliers, et les familles en deuil pleurent ceux en qui leurs
                        espérances étaient placées ; les campagnes sont ravagées, épuisées par les réquisitions de l'ennemi ; les villes bombardées, incendiées, pillées ; l'ennemi vainqueur dispose en
                        maître de la liberté, de la fortune et de l'existence de tous. Aussi, combien sont criminels les gouvernements qui provoquent sans cause légitime ces terribles calamités !
                        Souvenons-nous des malheurs de la dernière guerre : <placeName>Strasbourg</placeName> dévasté, les régions du <placeName>Nord</placeName>, de l'<placeName>Est</placeName> et du
                        <placeName>centre</placeName> foulées par les Prussiens arrogants et brutaux, épuisées de réquisitions, victimes des plus iniques exécutions ; souvenons-nous de nos pauvres
                        prisonniers affamés, dépouillés, frappés avec brutalité et abandonnés sans soins dans des casemates humides ou sous des tentes pendant les rigueurs d'un hiver prolongé ! </p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="histoire">
                  <head>Histoire.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quelles transformations et améliorations dans le gouvernement et dans la société demandaient, en 1789, les députés des Etats généraux ? </item>
                        <item>— Pourquoi les souverains des nations voisines nous déclarèrent-ils la guerre ? </item>
                        <item>— Racontez l'invasion des Prussiens en 1792, la bataille de <placeName>Valmy</placeName> et la retraite de l'ennemi.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les députés des Etats généraux réclamaient qu'il fût donné satisfaction aux demandes suivantes qui, se trouvant dans presque tous les cahiers (1), n'etaient l'objet d'aucune
                        contestation : </p>
                     <p>Urgence de donner une constitution à la <placeName>France</placeName> ; — droit pour les États genéraux de faire les lois qui, avant d'être exécutoires, devaient (1) On
                        désignait sous le nom de cahiers les mémoires que rédigeaient les divers ordres, clergé, noblesse et tiers état, réunis dans les assemblées des Etats géné raux, pour exprimer
                        leurs plaintes et leurs vœux. <pb n="15" />
                        <fw>424 SUZETTE.</fw> obtenir la sanction royale, de contrôler les dépenses publiques, de voter l'impôt ; — abolition des privilèges financiers et autres, du clergé et de la
                        noblesse* — admissibilité de tous les citoyens aux emplois publics ; — liberté du culte et de la presse (1) ; éducation par l'Etat des enfants pauvres et abandonnés ; — unité
                        de la législation, publicité des débats judiciaires ; adoucissement des lois pénales ; — création d'assemblées provinciales pour contrôler la gestion des fonctionnaires ; —
                        unité de poids et de mesures ; nouvelle division du royaume ; — liberté de l'industrie, suppression des douanes intérieures ; remplacement des divers impôts par un impôt
                        territorial et mobilier qui atteindrait seulement les revenus.</p>
                     <p>Les puissances étrangères, sur les sollicitations des émigrés, dévoilèrent hautement, en 1791, leur intention de rétablir <persName type="historique">Louis XVI</persName> dans
                        ses anciens droits, et la noblesse comme le clergé dans les privilèges auxquels ils avaient renoncé dans la nuit du 4 août 1789. Ils firent de nombreux rassemblements de
                        troupes sur nos frontières afin d'arriver à ce but, et ils refusèrent de se retirer à moins que la monarchie ne fût rétablie sur ses anciennes bases. C'était une insulte au
                        roi, à la nation, à là constitution jurée par l'un et faite par l'autre. Le roi déclara, le 20 avril, la guerre à l'<placeName>Autriche</placeName> et à ses alliés.</p>
                     <p>Les Prussiens entrèrent en campagne les premiers, et pénétrèrent dans la <placeName>Lorraine</placeName>, mal défendue par <persName type="historique">Luchner</persName>.
                        L'émotion fut immense ; l'Assemblée législative déclara la patrie en danger* on fit de nombreux enrôlements auxquels le généralissime prussien, le <persName>duc de
                           Brunswick,</persName> répondit par une proclamation menaçante. <placeName>Longwy</placeName> fut pris le 20 août ; <placeName>Verdun</placeName> capitula le 1er
                        septembre.</p>
                     <p>Ces tristes événements furent à <placeName>Paris</placeName> l'occasion d'affreux massacres dans les prisons.</p>
                     <p>Les généraux <persName type="historique">Dumouriez</persName> et <persName type="historique">Kellermann</persName> marchèrent à la rencontre des Prussiens ; l'effort principal
                        de la bataille, qui s'engagea le 20 septembre 1792, porta sur la butte de <placeName>Valmy</placeName>. Nos conscrits supportèrent le feu avec un sang-froid sur lequel l'ennemi
                        ne comptait pas ; la bataille ne fut guère qu'une canonnade de plusieurs heures, pendant laquelle l'infanterie française repoussa vaillamment les charges de la cavalerie de
                        <persName type="historique">Brunswick</persName>. Le lendemain, l'ennemi battait en retraite.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>A quelles nations la <placeName>France</placeName> a-t-elle donné aide et assistance, et à quelles dates (depuis 1790), soit pour assurer leur indépendance, soit pour les
                           soulenir dans l'établissement d'un gouvernement constitutionnel ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Pendant la première République, elle a donné aide et assistance aux <placeName>Pays-Bas</placeName>, à la <placeName>Suisse</placeName>, à l'<placeName>Italie</placeName> ;
                        sous le règne de <persName type="historique">Louis-Philippe</persName>, à la <placeName>Belgique</placeName> et à l'<placeName>Espagne</placeName> ; sous <persName
                           type="historique">Napoléon III</persName>, à l'<placeName>Italie</placeName>, qui, grâce à nos soldats et à notre or, s'est constituée en une monarchie indépendante.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         
      </body>
   </text>
</TEI>
