<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href=" https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" n="031">
            <pb type="page" n="110" />
            <head>31. — Le prince <persName type="historique">Kang-Hi</persName>. (Élève, p. 73.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Ils rentrèrent. <persName type="fictif">Suzette</persName> les attendait avec le diner prêt, et un livre qui devait servir de dessert. Elle était allée le demander à la
                  bibliothèque de l'école et l'avait déjà parcouru aux trois quarts.</p>
               <p>Le repas achevé, elle s'empressa de l'ouvrir et lut tout haut ceci : </p>
               <p> « Histoire tirée du « Grand recueil sur l'agriculture » , livre antique* <gloss>Antique. Qui a été composé, fait, à une époque très éloignée de nous.</gloss> chinois, d'après
                  les Mémoires domestiques* <gloss>Domestique. Qui est de la maison.</gloss> du prince.</p>
               <p> « Aux premiers jours de la sixième lune*<gloss>Lune. Le temps pendant lequel la lune effectue sa révolution autour de la terre ; il dure 27 jours et demi.</gloss>, dit
                  l'empereur <persName type="historique">Kang-Hi</persName>, je me promenais dans des champs où l'on avait semé du riz qui ne devait donner sa moisson qu'à la neuvième lune. Je
                  remarquai par hasard un pied de riz. Il s'élevait au-dessus de tous les autres, était déjà monté en épi et mûr. Je me le fis apporter. <figure>
                     <caption> Cuiture et récolte du riz, en <placeName>Chine</placeName>. —Le riz est un farineux dont on
                        fait une excellente nourriture, en outre de ses nombreuses applications à l'industrie.</caption>
                  </figure> Le grain en était très beau et bien nourri. Cela me donna la pensée de le garder pour un essai, et de voir si, l'année suivante, il conserverait ainsi sa
                  précocité*<gloss>Précocité. Floraison hâtive.</gloss>.</p>
               <pb type="page" n="111" />
               <fw type="header">LE PRINCE KANG-HI. 111</fw>
               <p> « Il la conserva en effet. Tous les pieds qui en étaient provenus* <gloss>Provenu. Venu de... </gloss> montèrent en épis avant le temps ordinaire, et donnèrent leur moisson à
                  la sixième lune.</p>
               <p> « Chaque année, dès lors, a accru la récolte de la précédente, et, depuis trente ans, c'est le riz qu'on sert sur ma table.</p>
               <p> « Le grain en est allongé, la couleur un peu rougeâtre ; il a un parfum fort doux et une saveur très agréable. On le nomme le riz impérial, <term>Yu-mi</term>, parce que c'est
                  dans mes jardins qu'il a commencé à être cultivé.</p>
               <p> « C'est le seul qui puisse mûrir au nord de la grande muraille*<gloss>Grande muraille. Mur fortifié de plus de 2,000 kilomètres de long, entre la <placeName>Chine</placeName> et la <placeName>Mongolie</placeName>.</gloss>, où les froids finissent très tard et recommencent de fort bonne heure. Mais dans les provinces du midi, où le climat
                  est plus doux et la terre plus fertile, on peut aisément en avoir deux moissons par an. Et c'est une bien douce consolation pour moi d'avoir procuré cet avantage à mon pays.
                  »</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire</head>
               <list>
                  <item>— D'où provenait le livre que tenait <persName type="fictif">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Quel était le titre du chapitre qu'elle se disposait à lire ? </item>
                  <item>— Que remarqua l'empereur <persName type="historique">Kang-Hi</persName> en se promenant parmi les champs de riz ? </item>
                  <item>— Que fit-il du riz qu'il avait remarqué ? </item>
                  <item>— Que donnèrent les grains semés par ordre de <persName type="historique">Kang-Hi</persName> ? </item>
                  <item>— Comment ce dernier parvint-il a multiplier cette nouvelle espèce de riz ? </item>
                  <item>— Quelles sont les propriétés du riz impérial ? </item>
                  <item>— Quels avantages trouve-t-on à le cultiver ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Quelle est la plus utile des professions manuelles ?</item>
                        <item>— Quels produits doit-on à ceux qui cultivent la terre ?</item>
                        <item>— Tirez-en une conclusion.</item>
                        <item>— Que pensez-vous de ceux qui dédaignent les cultivateurs et les personnes de leur famille ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La plus utile des professions manuelles est celle d'agriculteur. En effet, le premier besoin auquel il faut pourvoir dans les sociétés humaines est la nourriture de
                        chaque individu ; d'où la nécessité indispensable de cultiver le sol, puisque la chasse et la pèche seraient tout a fait insuffisantes ; d'où encore l'importance des
                        professions agricoles.</p>
                     <p>On doit à ceux qui les exercent : le blé et les autres céréales, les fourrages avec lesquels on nourrit le bétail et d'autres animaux domestiques, la vigne dont nous
                        vient le vin, puis les fruits et les racines comestibles.</p>
                     <p>Sans les agriculteurs, nous mourrions de faim, car ce n'est ni la chair des bêtes sauvages, ni l'herbe des champs, ni le feuillage des arbres qui pourraient entretenir
                        notre vie. Honorons done cette utile et nombreuse classe de travailleurs.</p>
                     <p>Ceux qui dédaignent ces hommes laborieux montrent qu'ils manquent de jugement ; du reste, il n'y a que les sots, les gens superficiels et ignorants qui se rendent
                        coupables d'un tel oubli des convenances.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <pb type="page" n="112" />
               <fw type="header">112 SUZETTE.</fw>
               <div3 type="géographie">
                  <head>Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Où se trouve la <placeName>Chine</placeName> ? </item>
                        <item>— Donnez une idée de la grandeur, de la population, des produits de cet immense empire.</item>
                        <item> — Quels produits en retirons-nous ? </item>
                        <item>— Que savez-vous du costume et des usages des habitants de la <placeName>Chine</placeName> ?
                        </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p> La <placeName>Chine</placeName>, située à l'est de l'<placeName>Asie</placeName>, a une étendue à peu près égale à celle de l'<placeName>Europe</placeName>, et sa population
                        dépasse trois cents millions d'habitants. Elle renferme un grand nombre de villes populeuses, industrielles, commerçantes ; telles sont : <placeName>Péking</placeName>, 1, 200,000 âmes ; <placeName>Han-kéou</placeName>, 4,000,000 ; <placeName>Nan-king</placeName>, 1,000,000 ; <placeName>Nan-tchang</placeName>, 1,000,000 ; <placeName>Sou-tchéou</placeName>, 3,000,000 ; <placeName>Shang-haï</placeName>, 800,000 ; cette ville fait un commerce annuel
                        qui dépasse 700 millions ; <placeName>Canton</placeName>,
                        1,200,000 ; <placeName>Tien-Tsin</placeName>, 400,000.</p>
                     <p>Nul pays au monde n'est mieux cultivé que la <placeName>Chine</placeName>, et ne renferme de plus
                        riches mines de houille. Nous en tirons du riz, du thé, de la soie, des porcelaines. Les habitants portent des robes et conservent leurs cheveux qu'ils tressent en une
                        longue queue ; ils sont intelligents, laborieux, sobres, économes et montrent une aptitude singulière pour les arts industriels et lè commerce. Les enfants y témoignent
                        toute leur vie une soumission entière à leurs parents et un respect dont on est malheureusement bien éloigné dans nombre de familles appartenant à des pays plus
                        civilisés.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="complexe">
                  <head type="sujets">Agriculture.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Qu'est-ce que le riz ? </item>
                        <item>— Comment cultive-t-on le riz ? </item>
                        <item>— Quels terrains conviennent à cette plante ? </item>
                        <item>— Quels peuples en font la base de leur nourriture ? </item>
                        <item>— Dans quelles contrées de l'<placeName>Europe</placeName> cette céréale est-elle cultivée ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Le riz</term> est une céréale que l'on cultive dans les terrains humides et marécageux des pays chauds ; on en tire un grain farineux qu'on appelle également riz,
                        et qu'on mange cuit à l'état naturel ou en farine. On le sème au printemps dans des sillons ; puis on inonde le sol à diverses reprises, et au milieu de l'été ou au
                        commencement de l'automne, on le récolte. L'<placeName>>Hindoustan</placeName>, la <placeName>Chine</placeName>, l'<placeName>Indo-Chine</placeName>,
                        le <placeName>Japon</placeName> en produisent des quantités considérables et il y forme la base de la
                        nourriture des habitants ; on cultive encore cette plante dans les riches plaines de la <placeName>Lombardie</placeName> qu'arrose le <placeName><geogFeat type="rivière"><geogName
                              ref="pô">Pô</geogName></geogFeat></placeName>.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets"> Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Comment cuit-on le riz ?</item>
                        <item>— Quels mets prépare-t-on avec le riz ?</item>
                        <item>— Comment fait-on un gâteau au riz ?</item>
                        <item>— Le riz est-il une denrée économique ? Dites-en le prix.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Le riz, après avoir été débarrassé de la pellicule qui recouvre chaque grain, peut être cuit à l'eau ou au lait. Il se gonfle dans le liquide et crève. On en prépare des
                        potages.</p>
                     <p>Pour cet objet, on fait fondre du beurre de bonne qualité dans une casserole, et l'on y met cuire et roussir un oignon afin de pouvoir le passer. Ajoutez la quantité
                        d’eau nécessaire pour le bouillon avec du sel, du poivre, et jetez-y ensuite le riz qui doit y crever entièrement.</p>
                     <p>On accommode au riz les volailles, comme les poules, les canards. Pour préparer un <term>gâteau de riz</term>, épluchez, lavez et faites crever dans du lait 250 grammes
                        de riz avec un zeste de citron râpé et un peu de sel. Mouillez avec du lait à mesure qu'il crève, et sans le remuer, car il brûlerait. Lorsque le mélange est bien
                        épais, ajoutez du beurre frais gros comme la moitié d'un œuf, du sucre en poudre, quatre œufs entiers, de l'eau, de la fleur d'oranger, si vous n'avez pas mis de
                        citron ou de vanille. Enduisez après un moule avec du beurre ou du sucre râpé ; remplissez-le de votre préparation jusqu'aux trois quarts ; faites cuire au four une
                        demi-heure environ.</p>
                     <p>Le riz est une denrée économique ; il coûte, selon la qualité, de 0 fr. 25 à 0 fr. 70 le demi-kilogramme.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch032">
            <pb type="page" n="113" />
            <fw type="head">SÉLECTION. 113</fw>
            <head type="chapitre">32. — Sélection. (Élève, p. 74.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>La lecture finie : </p>
               <p>— Ma foi ! dit <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>, voilà un brave homme d'empereur chinois dont je suis content. Il me fait voir assez clair à votre «
                  sélection ». Qui, tout comme les bonnes qualités d'une plante, ses mauvaises, sa maigreur, sa faiblesse, son peu de fécondité*<gloss>Fécondité. Qualité attribuée à la plante
                     qui produit beaucoup.</gloss> se perpétuent dans ses graines. Vraiment, on devrait savoir cela ; et tout se travaille chez nous un peu à l'aveuglette. Nous ferons de la
                  sélection, mon fieux !</p>
               <p>— A la bonne heure, mon père ! Mais quel singulier empereur, n'est-ce pas, que celui qui, au lieu de faire la guerre, de détruire son peuple, ne s'occupe qu'à le nourrir du
                  mieux qu'il se peut ?</p>
               <p>— Oui, ce <persName type="historique">Kang-Hi</persName> était né homme des champs ; il aimait la terre ; nous l'aimons aussi, nous !</p>
               <p>Alors, tendrement, ses yeux firent le tour de la demeure paternelle. Il l'aimait autant que ses champs ; il se félicita*<gloss>Se féliciter. Se savoir bon gré, être content de ce
                  qu'on a fait.</gloss> de son lot de paysan possesseur d'un petit bien.</p>
               <p>— Et vous allez voir, cher papa, tout ce qu'il va nous valoir ! dit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> ; l'abondance de la terre est
                  inépuisable*<gloss>Inépuisable. Qui ne cesse de produire.</gloss>.</p>
               <p>A ce moment, <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> entra, l'air affairé, atteignit quelque chose au coin de la cheminée et se sauva.</p>
               <p>— Où vas-tu, <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> ? demanda <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>.</p>
               <p>— Au fournil*<gloss>Fournil. Le Lieu où est le four.</gloss>, rejoindre <persName type="fictif" key="françois">François</persName>, répondit le petit en courant.</p>
               <p>Quelques minutes après, ils revinrent ensemble, triomphants. <persName type="fictif" key="françois">François</persName> tenait dans ses mains une brillante rondelle de plomb
                  :</p>
               <p>— Une pièce de cent sous ; voilà ! dit-il, je l'ai fondue et moulée moi-même dans un moule de pierre. A peine, hélas ! si ce semblant de pièce de cent sous fut regardé ; on
                  était tout à la question des semences, des labours, de l'outillage*<gloss>Outillage. Ensemble des outils, des machines nécessaires à une fabrication, à une
                     exploitation.</gloss>, des modifications*<gloss>Modification. Changement, perfectionnement.</gloss> à faire dans l'agencement*<gloss>L'agencement. Arrangement du local et
                        du matériel employé.</gloss> de la ferme. Et, l'heure venue, on s'alla coucher avec un beau rêve de travail et de prospérité*<gloss>Prosperité. Situation où l'on gagne
                           autant qu'on le peut espérer.</gloss> que le sommeil n'avait qu'à continuer.</p>
            </div2>
            <pb type="page" n="114" />
            <fw type="header">114 SUZETTE.</fw>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list type="questionnaire">
                  <item>— Que pensait <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> de l'empereur chinois ?</item>
                  <item> — Qu'est-ce qui se perpétue, se transmet d'une plante à une autre par les graines?</item>
                  <item>— Comment peut-on ameliorer les plantes et créer de nouvelles espèces ?</item>
                  <item>— Qu'ajouta le fermier au sujet de <persName type="historique">Kang-Hi</persName> ?</item>
                  <item>— Que regarda-t-il avec plaisir ?</item>
                  <item>— Que répondit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> ?</item>
                  <item>— Qu'avaient fait <persName type="fictif" key="françois">François</persName> et <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> pendant l'entretien du père avec
                     les deux ainés ?</item>
                  <item>— Que revinrent-ils apporter en triomphe ?</item>
                  <item>— Pourquoi n'y fit-on aucune attention ?</item>
                  <item>— Dans quelles pensées alla-t-on se coucher ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="instruction_civique">
                  <head type="sujets">Instruction civique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Quel titre porte le chef du gouvernement français ?</item>
                        <item>— Combien compte-t-on de ministres ?</item>
                        <item>— Que font les ministres ?</item>
                        <item>— A quoi doivent songer ceux qui gouvernent une nation ?</item>
                        <item>— Lequel vaut mieux d'un gouvernement pacifique ou de celui qui cherche des aventures de guerre ?</item>
                        <item>— Pourquoi ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Actuellement, le chef du gouvernement porte, en <placeName>France</placeName>, le titre de
                        <term>président de la République</term>. Il est nommé par les sénateurs et les députés réunis à <placeName>Versailles</placeName> en assemblée nationale, et la durée de ses pouvoirs a été fixée à
                        sept ans. Il est rééligible et jouit d'un traitement annuel de douze cent mille francs.</p>
                     <p>Le président nomme les <term>ministres</term>, dont les principaux sont : le ministre de l'intérieur, des affaires étrangères, de la guerre, de la marine et des
                        colonies, de la justice et des cultes, de l'instruction publique et des beaux-arts, de l'agriculture, du commerce et de l'industrie, des travaux publics.</p>
                     <p>Les ministres sont chargés d'administrer les grands services de l'Etat que nous venons d'énumérer, sous l'autorité du président ; ils sont, en général, choisis parmi les
                        sénateurs et les députés.</p>
                     <p>Ceux qui gouvernent doivent songer à maintenir la paix et la sûreté publique, et se sacrifier pour l'honneur, la tranquillité et la prospérité du pays.</p>
                     <p>Le meilleur des gouvernements est celui qui maintient une paix honorable ; le plus funeste, celui qui excite des guerres sans autres motifs que la satisfaction d'une
                        vaine gloire ou d'une coupable ambition.</p>
                     <p>Pendant la paix, tout prospère à la condition qu'on fera régner la justice et qu'on protégera les gens honnêtes contre les attaques de ceux qui désirent vivre sans
                        travail aux dépens de leurs concitoyens. Pendant la guerre, l'Etat est ruiné par des dépenses excessives et des milliers de soldats périssent sur les champs de
                        bataille. Heureux quand le vainqueur n'écrase pas le vaincu sous d'énormes contributions et ne démembre pas la patrie !</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="complexe">
                  <head type="sujets">Agriculture.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Comment améliore-t-on les espèces de plantes ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On les améliore en recueillant les plus beaux grains qu'on sème afin d'obtenir de plus beaux produits que l'on réserve pour la semaille suivante, et ainsi de suite.</p>
                     <p>On améliore les races d'animaux domestiques et de volailles en ne conservant que les individus les plus parfaits parmi ceux qu'on obtient. En cela consiste la
                        sélection.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets"> Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— LE PLOMB.</item>
                        <item>— Comment est ce métal, ou, en d'autres termes, quelles sont ses propriétés ?</item>
                        <item>— Questions analogues sur l'or, l'argent, le cuivre.</item>
                        <item>— Nommez des contrées oú ces métaux se trouvent en abondance.</item>
                        <item>— Qu'est-ce que le bronze ?</item>
                        <item>— Indiquez ses propriétés, ses emplois divers.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>PLOMB. — Ce métal, l'un des plus anciennement connus, est d'un blanc bleuâtre, assez mou pour être rayé par l'ongle et d'une faible <pb type="page" n="115" />
                        <fw type="header">SÉLECTION. 115</fw> ténacité. — Il fond à une température relativement peu élevée, et l'on en fabrique des tuyaux, des plaques pour couvrir les toits
                        des grands édifices ; il est encore employé pour les soudures et la fabrication des caractères d'imprimerie. On le trouve dans tous les pays.</p>
                     <p>OR. — L'or est un métal jaune, très brillant, inaltérable à l'air et qui a la propriété de se réduire en feuilles excessivement minces et en fils ténus. Il pèse 19 fois
                        plus que l'eau : c'est le plus précieux de tous les métaux ; il sert à faire des monnaies, des bijoux, des vases. On en exploite des mines en <placeName>Sibérie</placeName>, dans la
                        <placeName>Californie</placeName>, le <placeName>Pérou</placeName>, l'<placeName>Australie</placeName>.</p>
                     <p>ARGENT. — L'argent est d'un blanc très éclatant ; après l'or, c'est le métal qui se réduit le mieux en feuilles et en fils ; il est inaltérable à l'air et s'allie
                        facilement au cuivre. On en fabrique des monnaies et une foule de vases, d'outils, d'ustensiles, d'instruments, de bijoux. On en recouvre quantité d'objets nour les
                        rendre inaltérables, comme on le fait d'ailleurs avec l'or. Les mines d'argent sont très abondantes aux <placeName>Etats-Unis</placeName>, au <placeName>Mexique</placeName> et au <placeName>Pérou</placeName> ; l'une de ces mines, celle
                        de <placeName>Potosi</placeName>, a donné, jusqu'ici, dix-sept milliards d'argent.</p>
                     <p>CUIVRE. — C'est un métal très anciennement connu, d'un beau rouge et d'une grande ténacité ; il est peu sonore. L'air humide l'altère et il se forme à sa surface une
                        substance verdâtre, le vert-de-gris, qui est un poison. Il sert à faire des ustensiles, des vases de cuisine qu'on étame pour qu'ils ne soient pas d'un usage dangereux,
                        des instruments.</p>
                     <p>Allié à l'étain, il constitue le bronze, connu dès la plus haute antiquité, et qui aujourd'hui entre dans la fabrication des monnaies, des cloches, des statues.</p>
                     <p>L'alliage de cuivre et de zinc donne le laiton, dont la belle couleur jaune est connue ; on l'emploie nour confectionner des instruments, des ornements, des pièces de
                        machines, etc, etc.</p>
                     <p>Il y a des mines de cuivre en <placeName>Espagne</placeName>, aux environs du <placeName><geogFeat type="lac">lac Supérieur</geogFeat></placeName> et au <placeName>Chili</placeName>. Ces dernières fournissent la moitié du métal employé dans le monde.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— MONNAIES.</item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'une pièce de monnaie ? </item>
                        <item>— Quelle est l'utilité des monnaies ?</item>
                        <item>— Aven quels métaux les fabrique-t-on ?</item>
                        <item>— Quel métal allie-t-on à l'or et à l'argent destinés aux monnaies ?</item>
                        <item>— Pourquoi et dans quelle proportion ?</item>
                        <item>— Comment obtient-on les rondelles de métal qui, plus tard, seront des pièces ?</item>
                        <item>— Avec quoi y imprime-t-on l'empreinte particulière à chaque sorte de pièce ?</item>
                        <item>— Que représente chacune des faces des diverses pièces de monnaie ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Les monnaies</term> sont des plaques de métal de forme ordinairement circulaire, frappées d'un signe particulier par des agents de l'Etat, et destinées à être
                        échangées contre les objets à l'usage de tous. Elles ont par elles-mêmes une valeur réelle et bien déterminée, et sous un petit volume, elles représentent une somme
                        considérable, Elles sont connues et acceptées de tous et, pour cette raison, constituent un moyen commode d'échange ; sans les monnaies, le commerce seraît tres
                        difficile.</p>
                     <p>On fabrique les monnaies avec l'or l'argent, le cuivre, le nickel. Aux deux premiers métaux, on allie une faible quantité de cuivre, 1/10 ou 825/1000, pour augmenter
                        leur dureté et retarder d'autant l'usure des pièces.</p>
                     <p>On frappe les pièces dans les hôtels des monnaies, et l'on obtient chacune des rondelles en découpant de minces plaques de métal à l'emporte-pièce. Il ne reste plus qu'à
                        les presser entre des coins pour <pb type="page" n="116" />
                        <fw type="header">116 SUZETTE.</fw> qu'elles reçoivent, sur leurs deux faces, les empreintes déterminées par la loi.</p>
                     <p>Une des faces représente soit la figure du souverain, soit une figure emblématique ; sur l'autre sont indiquées la valeur de la pièce et l'année où elle a été
                        frappée.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch033">
            <pb type="page" n="116" />
            <head>33. — Au feu ! (Élève, p. 76.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Mais le sommeil ne le continua pas. Il apporta à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> un autre songe, affreux, épouvantable. Elle escaladait une montagne à
                  pic*<gloss>A pic. Avec pointe escarpée.</gloss>, audessus d'un abime ; la peur, le vertige* <gloss>Vertige. Indisposition dans laquelle il semble que les choses tournent
                     autour de vous.</gloss> lui coupaient la respiration, elle suffoquait*<gloss> Suffocation. État de celui qui ne peut plus respirer à cause d'une vapeur nuisible. </gloss>.
                  Tout à coup une pierre énorme roulant d'en haut la renversa et la réveilla.</p>
               <p>Égarée, elle s'accouda sur son lit. Elle étouffait réellement, non pas sous une pierre, mais sous une âcre*<gloss> Acre. Qui cause dans la bouche ou la gorge une sensation
                  piquante et brûlante. </gloss> fumée qui emplissait la chambre. Une flamme lourde, rampante, léchait par en bas la porte de communication de la <figure>
                     <caption>Hélas ! pourquoi <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> n'avait-il pas assuré sa maison ?</caption>
                  </figure> chambre et du fournil ; puis brusquement, s'élevant en fusée de feu d'artifice, elle lança une gerbe d'étincelles crépitantes*<gloss> Crépiter. Bruit causé par un
                     corps qui brûle en pétillant. </gloss> .</p>
               <p>Aussitôt à terre, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> avait déjà passé un jupon, jeté sur son dos une petite couverture, tout en essayant <pb type="page"
                  n="117" />
                  <fw>AU FEU ! 117</fw> de crier ; mais l'épouvante, la suffocation retenaient sa voix qui n'était qu'un murmure : </p>
               <p>— Au feu ! au feu !</p>
               <p>Enfin, se traînant hors de cette atmosphère asphyxiante*<gloss> Asphyxie. Suspension de la vie causée par la respiration de certaines vapeurs ou par l'impossibilité de respirer.
               </gloss>, dans le corridor seulement elle put donner l'alarme. La famille se leva et cria comme elle :</p>
               <p>— Au feu ! au secours !</p>
               <p>Il fallut fuir aussitôt ; la flamme gagnait avec une furieuse rapidité !</p>
               <p>— Malheureux enfant ! s'écria le père en poussant <persName type="fictif" key="françois">François</persName> devant lui ; le feu a pris par le fournil ; c'est certainement toi
                  l'incendiaire !</p>
               <p>Le village s'éveilla, accourut ; la cloche tinta pour appeler les villages voisins. Des pompes ? on parlait, et même depuis longtemps, d'en avoir à <placeName type="fictif"
                  >Fragicourt</placeName>. On en parla encore en ce moment. Mais ce ne sont pas les paroles qui éteignent les incendies.</p>
               <p> Les flammes se moquèrent à l'aise des quelques potées d’eau qu'on leur jetait de ci, de là. Elles éclatèrent de partout, éclairant les visages consternés. </p>
               <p> Enfin la pompe du chef-lieu de canton arriva et engagea la bataille. Plus d'une fois on la crut gagnée ; mais soudain la flamme abaissée se redressait victorieuse au bruit
                  d'épouvantables effondrements :</p>
               <p>— Voilà la maîtresse*<gloss> Maîtresse poutre. La poutre qui supporte le plancher. </gloss> poutre qui flambe !... voilà le plafond qui s'écroule... Tout est perdu ! Sauvez la
                  grange ! criait <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>, vacillant comme un homme ivre.</p>
               <p>La pompe, bien manœuvrée, inonda les murs de la grange, de l'écurie et parvint enfin à les préserver.</p>
               <p> De l'habitation, il restait les quatre murs ; du mobilier si tendrement soigné, quelques débris fumant sur le sol inondé.</p>
               <p> Là, fut le vieux buffet de famille ; là, furent les lits qui avaient vu partir les morts et naître les vivants ! Adieu à toutes ces reliques ! adieu à tous ces amis ! Le buffet
                  venait de l'aïeul, la table à manger du grand-père ; la pauvre maman avait choisi les chaises !</p>
               <p>Des lamentations*<gloss> Lamentation. Plainte accompagnée de gémissements, de marques de douleur. </gloss>, accompagnaient ces souvenirs. C'était fini !</p>
               <fw type="footer"><fw type="sig">7.</fw></fw>
               <pb type="page" n="118" />
               <fw>118 SUZETTE.</fw>
               <p> Les villageois se dispersèrent. <persName type="fictif" key="m_valon">M.</persName> et <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName>, et tout aussitôt la voisine
                  <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>, offrirent un gite. <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> remercia :</p>
               <p>— Oui, à tout à l'heure !</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Quel songe affreux agitait <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce qui produisait ce cauchemar, cet étouffement ? </item>
                  <item>— Comment l'incendie lui apparut-il ?</item>
                  <item>— Que fit la jeune fille pour donner l'alarme ? </item>
                  <item>— Comment ahandonnèrent-ils tous la maison ? </item>
                  <item>— Qui empécha qu'on donnât immédiatement des secours efficaces ? </item>
                  <item>— Comment l'incendie fut-il combattu par la pompe du chef-lieu de canton ? </item>
                  <item> — Que restait-il de la maison ? </item>
                  <item>— Quels regrets navrants inspirait le désastre ? </item>
                  <item>— Qui donna asile à la pauvre famille ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="composition">
                  <head type="sujets">Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Décrivez la dernière maison incendiée que vous avez vue (rappelez vos souvenirs du lendemain du désastre). </item>
                        <item>— Donnez quelques détails sur l'incendie. </item>
                        <item>— Qui combat les ravages du feu ? </item>
                        <item>— Que pensez-vous des pompiers ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Voir COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE, Degré élémentaire et moyen, par <persName type="historique">L. LAPORTE</persName>, Partie du maître, page 247.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce que respirer ? </item>
                        <item>— Par quoi respire-t-on ? </item>
                        <item>— Quelles sont les différentes parties de l'appareil respiratoire ? </item>
                        <item>— Quelle action l'air a-t-il sur le sang amené aux poumons par les veines ? </item>
                        <item>— Quels conduits distribuent le sang régénéré dans tous les organes du corps ?</item>
                        <item>— Fonctions du cœur.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Respirer, c'est introduire de l'air dans la cavité de la poitrine par la bouche ou le nez et la trachée-artère ; ainsi l'on rend au sang les propriétés qu'il avait
                        perdues en circulant dans le corps.</p>
                     <p>Outre les organes que nous venons de citer, l'appareil respiratoire comprend les bronches, formant deux canaux qui naissent à la base de la trachée-artère, et les
                        poumons, grosses masses charnues disposées à droite et à gauche de la poitrine, dans lesquelles les bronches se ramifient en une multitude de petits conduits dont la
                        fonction est d'introduire l'air dans toutes les parties des poumons.</p>
                     <p>L'air, en pénétrant dans ce dernier organe, y purifie le sang veineux chargé de carbone (1) ; il se produit une sorte de combustion lente à laquelle il faut attribuer la
                        cause de la chaleur naturelle de notre corps. Le sang, ainsi régénéré et chargé d'oxygène, se rend au cœur, qui le refoule violemment dans les artères, d'ou il est
                        dirigé dans les membres et les diverses parties du corps. Les veines, qui prennent naissance aux extrémités des ramifications des artères, le ramènent au point de
                        départ en passant par les poumons.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LE FEU. </item>
                        <item>— Ce qui le produit. </item>
                        <item>— Ce qui l'entretient.</item>
                        <item>— Quels combustibles servent a cet objet ?</item>
                        <item>— Services que rend le feu pour les divers besoins de l'homme.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Le feu sest le résultat de la combinaison rapide d'un gaz appelé oxygène avec un corps, tel que le carbone, le soufre. Il se produit alors de la flamme, des vapeurs,
                        avec un dégagement considérable de chaleur.</p>
                     <fw type="footer">(1) Le carbone ou charbon est l'élément dont le bois et la chair sont formés en presque totalité, ce qui explique comment, en circulant dans le corps, le
                        sang est cdhargé de cette matière.</fw>
                     <pb type="page" n="119" />
                     <fw>AU FEU ! 119</fw>
                     <p>On entretient le feu avec des substances appelées combustibles, et dans cette catégorie nous citerons le bois, la houille, la tourbe, les résines, les huiles, les
                        graisses, les essences, l'alcool, le gaz hydrogène, etc.</p>
                     <p> Le feu rend d'immenses services. Il donne aux aliments la saveur et les qualités digestives qui les rendent plus agréables au goût et plus nourrissants ; il nous permet
                        de combattre les rigueurs de l'hiver ; il assouplit et amollit les métaux de manière qu'on les travaille avec facilité. Le feu transforme l'eau en vapeur et nous dote
                        ainsi d'une force bien plus puissante que l'air et l'eau sous le même volume. La flamme qu'il développe éclaire nos appartements, nos ateliers, nos rues, pendant les
                        longues nuits d'hiver ; il détruit enfin les substances dont la décomposition à l'air libre serait une cause d'infection.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Dangers que présente le voisinage du feu pour les enfants. </item>
                        <item>— Quelles précautions doivent prendre surtout les petites filles ? </item>
                        <item>— Quels soins réclament les brûlures légères ? </item>
                        <item>— Quels soins réclament tes brûlures graves ? </item>
                        <item>— Comment éteint-on ou diminue-t-on la violence d'un feu de cheminée ? </item>
                        <item>— Comment éteint-on ou diminue-t-on la violence d'un feu de pétrole, d'essence ? </item>
                        <item>— Comment doit-on secourir une personne dont les vêtements sont enflammés ? </item>
                        <item>— Quand dit-on qu'une personne est asphyxiée ? </item>
                        <item>— Quelles causes peuvent produire l'asphyxie ? </item>
                        <item>— Quels sont les secours à donner aux asphyxiés ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Si le feu présente de grands avantages, on n'en use point toujours sans danger, et si l'on ne prend pas toutes sortes de précautions pour éviter qu'il ne s'étende, il
                        peut causer des accidents terribles et des dommages considérables.</p>
                     <p> Les petites filles, dont les vêtements sont amples et flottants, se garderont d'approcher des poèles et des foyers allumés ; elles ne manieront pas sans attention les
                        chandelles, les bougies, les lampes à pétrole ou essence, et les tiendront à distance des rideaux. Qu'elles ne jouent jamais avec les allumettes !</p>
                     <p>Les brûlures légères sont traitées par l'eau froide. Celles qui produisent des ampoules, n'ont de gravité que si elles s'étendent sur une surface considérable. Quand la
                        peau est atteinte ou détruite, le mal est grave.</p>
                     <p>Voici le traitement que l'on conseille pour les brûlures :</p>
                     <p>Baigner la plaie dans de l'eau froide qu'on renouvellera fréquemment, ou laisser tomber dessus un filet d’eau sur la partie atteinte. On peut encore y appliquer des
                        linges humides, qu'on remplacera par d'autres dès que le retour de la douleur annoncera qu'ils sont échauffés.</p>
                     <p>Une fois la douleur passée, on panse la brûlure avec des compresses de ouate et des décoctions de racine de guimauve ou de fleurs de sureau. On pique les ampoules pour
                        faire écouler le liquide qu'elles renferment, et l'on applique sur la partie malade des feuilles de papier brouillard ou du linge troué derrière lequel sera de la
                        charpie. Papier et linge seront enduits, soit de cérat, soit de beurre frais. Si l'épiderme est profondément atteint, appelez sans retard le médecin, et, en attendant
                        son arrivée, plongez le membre dans l'eau froide ou versez dessus un filet d’eau.</p>
                     <p> On éteint un feu de cheminée ou l'on en diminue la violencn en fermant l'ouverture du foyer, soit au moyen de paille humide, soit en plaçant en avant une couverture
                        mouillée. Sur un feu de pétrole ou d'essence, on jette du sable ou de la terre.</p>
                     <p>Lorsque les vêtements d'une personne sont enflammés, il faut la coucher sur le sol et l'y rouler en attendant qu'on ait apporté une <pb type="page" n="120" />
                        <fw>120 SUZETTE.</fw> couverture, mouillée ou non, pour l'envelopper. On intercepte ainsi l'accès de l'air qui seul permet la combustion.</p>
                     <p>Une personne est asphyxiée lorsqu'elle a perdu connaissance par suite de la suspension de l'acte de la respiration. Les noyés mourent par asphyxie comme les personnes
                        qui pénêtrent dans une atmosphère formée d'acide carbonique. Ce dernier gaz se dégage des cuves et des tonneaux où fermente le vin ; il se trouve encore dans les puits
                        abandonnés et les cavités souterraines où l'air pénêtre difficilement.</p>
                     <p>On secourt les asphyxiés en les transportant au grand air et en cherchant, par des frictions et le mouvement lent des bras, à ranimer la sensibilité ainsi que le jeu des
                        organes respiratoires.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch034">
            <pb type="page" n="120" />
            <head type="chapitre">34. — Enfant perdu. (Élève, p. 78.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Le soleil, indifférent, se levait au-dessus de cette douleur, aussi radieux*<gloss>Radieux. Qui brille en jetant des rayons de lumière.</gloss> qu'il eût pu l'être au-dessus de
                  la joie. Le père contempla tout le désastre et tomba assis sur une pierre du chemin. De grosses larmes roulaient le long de ses joues ; un tremblement nerveux le secouait de la
                  tête aux pieds.</p>
               <p>Alors sur son épaule se posa doucement une tendre main. De son visage navré*<gloss>Navré. Qui montre une vive et profonde affliction.</gloss>, <persName type="fictif"
                  key="suzette">Suzette</persName> essayait de sourire :</p>
               <p>— Père, dit-elle, ce que l'ancêtre fit, l'enfant peut le refaire.</p>
               <p>— Oui, père, ne vous laissez pas abattre ; nous vous aimons, nous voici tous, dit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>.</p>
               <p>Il fit signe à <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> d'approcher :</p>
               <p>— Où est <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ?</p>
               <p>— Oui, où est <persName type="fictif" key="françois">François</persName>? demanda <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, brusquement troublée.</p>
               <p>Tous les quatre se dirent qu'ils ne l'avaient pas vu depuis l'arrivée de la pompe à incendie. Le père se dressa, appela l'enfant de toute sa voix. Puis vivement, dans une même
                  pensée, ils allèrent tous regarder aux décombres*<gloss>Décombres. A mas de matériaux inutiles qui restent sur le terrain après une démolition ou un écroutement.</gloss>, y
                  fouiller.</p>
               <p>— <persName type="fictif">Charlot</persName>, ce sont des allumettes que, du fournil, tu es venu prendre hier ?</p>
               <p>— Oui, papa. <persName type="fictif" key="françois">François</persName> voulait des allumettes.</p>
               <p>— <persName type="fictif" key="françois">François</persName> a mis le feu ; je le lui ai dit... Ah ! si...</p>
               <p>Il n'acheva pas, mais il fut compris : Ah ! si le pauvre enfant, dans son désespoir, s'était jeté dans les flammes !</p>
               <pb type="page" n="121" />
               <fw type="header">ENFANT PERDU. 121</fw>
               <p><persName type="fictif" key="castor">Castor</persName>, le chien, avait aussi disparu. On l'appela, il nè répondit pas plus que <persName type="fictif" key="françois"
                  >Francois</persName>.</p>
               <p><persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> se rappela que, vers la fin du sinistre*<gloss> Sinistre. Ici. l'incendie.</gloss>, elle avait vu <persName
                  type="fictif" key="françois">Francois</persName> raser*<gloss> Raser. Passe très près d'une construction.</gloss> la grange et s'en aller vers le champ de betteraves. On y
                  courut ; on battit*<gloss>Battre les environs. Courir de tous les côtés.</gloss> les environs en appelant. Rien ! </p>
               <p>— Et nous pleurions sur de la pierre et du bois perdus ! Ah ! mon fils ! mon cher fils ! disait le père.</p>
               <p>Il fallut les ramener tous les quatre au village, les forcer à prendre un peu de nourriture contre la faiblesse et la douleur qui les abattaient.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list type="questionnaire">
                  <item>— Que fit <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> au matin du jour du désastre ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce qui marquait sa douieur.</item>
                  <item>— Que firent et dirent <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> et <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> ? </item>
                  <item>— Que demanda-t-on à <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> ? </item>
                  <item>— Où allèrent-ils tous ? </item>
                  <item>— Qui manquait eucore à l'appel ? </item>
                  <item>— Que révéla <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> ?</item>
                  <item>— Quel renseignement donna <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> ?</item>
                  <item>— Que craignait <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> ?</item>
                  <item>— Où fallut-il ramener la famille desolée ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— AMOUR FILIAL.</item>
                        <item>— Rappelez les soins que vous prodiguent vos parents depuis votre naissance, les sacrifices qu'ils s'imposent.</item>
                        <item>— Quelles marques d'affection vous donnent-ils chaque jour ?</item>
                        <item>— Sans eux, que deviendriez-vous ?</item>
                        <item>— Quels services leur rendezvous ?</item>
                        <item>— Ont-ils besoin de votre aide ?</item>
                        <item>— Cette aide a-t-elle beaucoup de valeur ?</item>
                        <item>— Tirez une conclusion de tout cela.</item>
                        <item>— Que ferez-vous pour vos parents lorsqu'ils seront àgés ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Depuis sa naissance, l'enfant est l'objet des soins et de la tendresse de ses parents. Au début de sa vie, jour et nuit, le père et la mère veillent sur sa frêle
                        existence ; rien ne leur coûte pour lui épargner non seulement une souffrance, mais un malaise, une privation légère. Ils se priveront, s'il le faut, de toutes les
                        douceurs de la vie et même du repos nécessaire après la fatigue du travail. Pour l'enfant, ils n'ont que des sourires et de douces paroles. Plus tard, si leurs soins
                        réclament moins d'assiduité, leurs charges augmentent, et cependant jamais ils ne murmurent.</p>
                     <p>Que les enfants n'oublient pas ces marques d'un amour constant et dévoué ; qu'ils songent encore á ce que serait leur situation s'ils perdaient leurs parents, et ils
                        comprendront mieux encore ce qu'ils leur doivent.</p>
                     <p>Le père, la mère n'ont aucun besoin de leurs enfants, et même quand il en serait autrement, la valeur des services qu'ils en tirent est bien faible. Aussi, que ces
                        derniers accordent leur aide avec empressement et qu'ils sachent reconnaître l'affection dont on les entoure par des attentions, une soumission affectueuse, beaucoup de
                        reconnaissance et de respect. Que leur plus chère pensée se rapporte à ce qu'ils feront pour embellir les dernières années de ces bons parents.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <head>COURAGE.</head>
                        <item>— Qu'est-ce qu'un homme courageux, une femme, un enfant courageux ?</item>
                        <item>— Quel est le courage le plus difficile et le plus meritoire ?</item>
                        <pb type="page" n="122" />
                        <fw type="header">122 SUZETTE.</fw>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Un homme, une femme, un enfant courageux envisagent le danger et la souffrance sans perdre le sang-froid ; ils savent combattre l'un et supporter l'autre. Si la vie de
                        leur semblable est menacée, ils se portent à son secours le cœur ferme, l'esprit résolu, et l'arrachent au péril. Le courage le plus difficile est celui qui consiste à
                        supporter patiemment la douleur, la persécution, les injures, l'ingratitude de ceux qu'on aime.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Quand le vent souffle, que se produit-il ?</item>
                        <item>— En quoi ces phénomènes prouvent-ils que l'air est pesant ?</item>
                        <item>— Comparez le poids de la colonne d'air qui presse votre corps à celui d'une colonne d'eau de même grosseur.</item>
                        <item>— Si l'air pèse sur tous les objets, pourquoi l'eau d'un vase monte-t-elle dans le tuyau d'une serinque vide d'air ?</item>
                        <item>— Si l'air pèse sur tous les objets, pourquoi l'eau monte-t-elle dans le tuyau d'une pompe ?</item>
                        <item>— A quelle hauteur l'eau peut-elle ainsi s'élever dans ce tuyau ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Lorsque le vent souffle, les objets offrant une certaine surface subissent une poussée qui les courbe ou les porte en avant ; on voit alors les arbres incliner leurs
                        tiges, les voiles des bateaux se gonfler et les faire avancer* nous-mêmes, si le courant d'air est violent, nous éprouvons de la difficulté à marcher dans la direction
                        contraire.</p>
                     <p>Si l'air n'avait pas de la pesanteur, il ne pourrait produire ces effets ; nous devons donc en conclure qu'il jouit à cet égard de la même propriété que les autres
                        corps.</p>
                     <p>L'atmosphère forme au-dessus de la terre une couche gazeuse épaisse de 50 à 60 xilomêtres ; d'où il suit que notre corps supporte une colonne d'air de cette hauteur, et
                        dont le poids est équivalent à celui d'une colonne d’eau de même grosseur ayant 10m, 30 d'élévation. On calcule que nous subissons, de ce fait, une pression de 12 à
                        15,000 kilogrammes ; mais comme elle s'exerce aussi bien au-dessous qu'au-dessus de nous, elle ne nous incommode pas et ne met obstacle à aucun de nos mouvements.</p>
                     <p>C'est en vertu de cette pression atmosphérique à la surface de tous les corps que l'eau s'élève dans le corps d'une seringue qui a sa pointe dans le liquide, et cela
                        lorsqu’on soulève le piston, car alors un vide se produit sous ce piston, et l'eau se précipite pour le remplir.</p>
                     <p>L'eau s'élève pour la même cause dans un tuyau de pompe où l'on pratique le vide par le mouvement successif du balancier ; mais elle ne peut monter au delà de 1Om, 30,
                        puisqu'une colonne d’eau de cette hauteur fait équilibre à la pression atmosphérique, comme nous l'avons déjà dit.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— LES ALLUMETTES.</item>
                        <item>— Qu'est-ce que le soufre ?</item>
                        <item>— Quelles sont ses propriétés?</item>
                        <item>— D'où est-il tiré ?</item>
                        <item>— Mémes questions pour le phosphore.</item>
                        <item>— Comment fabrique-t-on les allumettes ?</item>
                        <item>— Pourquoi les enfants ne doivent-ils jamais se servir d'allumettes ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Le soufre est un minéral sec, friable, de couleur jaune, qui brûle avec une flamme bleue en dégageant des vapeurs à odeur suffocante. On le tire du sol dans le voisinage
                        des volcans, où il se présente ordinairement mélangé à des substances terreuses.</p>
                     <p>Le phosphore est également un minéral ; il est mou, transparent, jaunâtre et brûle lentement à l'air libre. Dans l'obscurité, il laisse une trace lumineuse sur les corps
                        avec lesquels il a été mis en contact ; on l'extrait des os des animaux.</p>
                     <p>Ces deux substances servent à la fabrication des allumettes. On enduit de soufre des aiguilles d'un bois sec et léger, puis on en re<pb type="page" n="123" />
                        <fw type="header">LE CHIEN CASTOR. 123</fw>couvre l'extrémité soufrée avec une pâte où il entre du phosphore. Si l'on frotte vivement cette partie de l'allumette sur un
                        corps dur, il se produit assez de chaleur pour enflammer le phosphore qui, à son tour, fait brûler le soufre ; alors le bois s'allume et une flamme apparaît.</p>
                     <p>Les allumettes ordinaires prennent feu très facilement ; il est donc prudent de ne jamais en laisser à la disposition des enfants, car en jouant ils pourraient incendier
                        leurs vêtements ou les habitations.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch035">
            <pb type="page" n="123" />
            <head>35. — Le chien <persName type="fictif" key="castor">Castor</persName>. (Élève, p. 80.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Voici que le jour tombait.</p>
               <p>Sur le fond clair du couchant se dressaient, par places, les silhouettes* <gloss>Silhouette. Dessin réduit au trait fait autour de l'ombre d'un corps.</gloss> tordues de vieux
                  saules, d'ormes tronqués*<gloss>Tronqué. Se dit d'un arbre dont on a coupé les branches.</gloss>, derniers vestiges* <gloss>Vestiges. Faibles marques qui rappellent ce qui fut
                     dans un lieu.</gloss> des bois qui, au dernier siècle, couvraient encore ces plaines.</p>
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> marchait vers les buissons qui coupaient l'horizon de leur ligne noire, pendant que <persName type="fictif"
                  key="m_dumay">son père</persName> et <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> battaient les champs d'un autre côté.</p>
               <p>De temps à autre, le vent apportait un lointain appel de leurs voix. La recherche durait depuis le matin.</p>
               <p>La jeune fille, dont l'argile des sillons alourdissait de plus en plus les pieds très las, se laissa tomber, à deux cents pas des arbres.</p>
               <p>Là, après quelques minutes, les yeux voilés, elle aperçut, comme dans un rêve, une forme sombre venir à elle, et bientôt crut distinguer des jappements sourds. Elle murmura : </p>
               <p>— Le chien...</p>
               <p>Oui, oui, c'était le chien, c'était <persName type="fictif" key="castor">Castor</persName> qui, arrivé près d'elle, se mit à lui lécher les mains. Alors, avec le même murmure de
                  voix ; elle dit : </p>
               <p>— Et <persName type="fictif" key="françois">François</persName> !</p>
               <p>A ce nom, <persName type="fictif" key="castor">Castor</persName> partit d'un trait vers le fourré* <gloss>Fourré. Partie d'un bois où se trouve un assemblage épais d'arbrisseaux
                  et de broussailles.</gloss>. <figure>
                     <caption> Saules et ormes. Ces arbres croissent de préférence dans les lieux humides. </caption>
                  </figure>
                  <pb type="page" n="124" />
                  <fw type="header">124 SUZETTE.</fw> Aussitôt <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, sortant de son rêve et de sa faiblesse, se redressa avec toute sa
                  connaissance et sa volonté revenues. A la lisière du bois, le chien l'appelait d'un aboiement ému.</p>
               <p>Elle courait : plus de doute ! <persName type="fictif" key="françois">François</persName> était la. Mais vivant ou mort? Derrière le guide, elle s'engagea dans les broussailles
                  et après une cinquantaine de pas se trouva en face d'un corps inerte au pied d'un orme : </p>
               <p>— <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ! </p>
               <p>Elle se baissa, le secoua plusieurs fois ; il paraissait dormir. Enfin, à ce mouvement et aux aboiements de <persName type="fictif" key="castor">Castor</persName>, il ouvrit les
                  yeux.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Quel aspect la campagne présentait-elle au soleil couchant ? </item>
                  <item>— Où se trouvaient alors les membres de la famille qui étaient à la recherche de <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ? </item>
                  <item>— Qu'entendait-on de temps en temps ? </item>
                  <item>— Qu'advint-il à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Que crut-elle voir et entendre ? </item>
                  <item>— Qui arriva auprès d'elle ? </item>
                  <item>— Comment découvrit-elle <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ? </item>
                  <item>— Où et en quel état le trouva-t-elle ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— AMOUR FRATERNEL.</item>
                        <item>— Quels motifs doivent nous porter à aimer nos frères et sœurs ?</item>
                        <item>— Quels actes témoignent qu’on les aime ?</item>
                        <item>— Quels égards les plus jeunes enfants doivent-ils aux aînés ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Je ne connais pas d'obligation plus naturelle que de s'aimer et de vivre unis entre frères et sœurs. N'est-on pas les enfants du même père et de la même mère? N'est-ce
                        pas sous le même toit qu'on a commencé sa vie, qu'on a reçu les mêmes caresses, les mêmes soins? On y a vécu comme les rejetons sous l'ombre protectrice de l'arbre
                        paternel.</p>
                     <p>On montre qu'on aime ses frères et sœurs par des égards réciproques, une obligeance que rien n'arrête, par des prévenances aimables, enfin par l'empressement à les
                        secourir dans le danger.</p>
                     <p>Les plus jeunes frères et sœurs doivent montrer de la déférence pour leurs aînés et les regarder comme leurs protecteurs naturels après le père et la mère. C'est pour
                        eux un devoir de leur obéir lorsque les parents leur confient la direction d'un travail ou la surveillance de la maison. A leur tour, les aînés rendront de bons
                        offices à leurs frères et sœurs, sans toutefois s'en prévaloir ni les rappeler sans nécessité.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="français">
                  <head type="sujets">Français.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Acceptions diverses des mots ; Ligne, pied, œil, ombre, lisière, connaissance.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Ligne</term> : 1° Trait simple sans largeur ni profondeur. — 2° Caractères d'imprimerie ou d'écriture, personnes, objets rangés sur la même direction. — 3° Fil de
                        crin ou de chanvre au bout duquel on attache un hameçon. — 4° L'équateur, — 5° Suite des descendants d'une même famille.</p>
                     <p><term>Pied</term>. — (Consulter un dictionnaire et disposer comme précédemment.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie">
                  <head type="sujets">Géographie et Temps.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'entend-on par : jour, heure, minute, <pb type="page" n="125" />
                           <fw>PAUVRE PETIT ! 125</fw> seconde ; — semaine, mois, trimestre, semestre, saison, année, année bissextile, siècle, solstice, équinoxe, anniversaire ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On entend par <term>jour</term> l'espace de temps que la terre met à effectuer un tour complet sur elle-même. <term>L'heure</term> est la vingt-quatrième partie d'un
                        jour ; la minute, la soixantième partie d'une heure, et la <term>seconde</term>, la soixantième partie d'une minute.</p>
                     <p>On appelle <term>semaine</term> une unité de temps formée de sept jours consécutifs ; elle commence le dimanche. Le <term>mois</term> est un espace de 28, 29, 30 ou 31
                        jours. Un <term>trimestre</term> comprend trois mois ; un <term>semestre</term>, six mois. Une <term>saison</term> est une des quatre grandes divisions de l'année ;
                        chacune dure trois mois. L’<term>année</term>, espace de temps que la terre met à exécuter sa révolution autour du soleil, renferme 365 jours et 6 heures. Les
                        <term>années bissextiles</term> ont 366 jours ; elles reviennent tous les quatre ans. Un espace de cent ans s'appelle <term>siècle</term>.</p>
                     <p>Les <term>solstices</term> sont les deux époques de l'année où, à midi, le soleil est le plus ou le moins élevé sur l’horizon. Ils se produisent le 21 juin et le 21
                        décembre. Au 21 mars et au 21 septembre, la durée des jours et celle des nuits sont égales, d'où le nom d'<term>équinoxes</term> qui est donné à ces époques. Un
                        <term>anniversaire</term> est l'époque qui rappelle le souvenir d'un événement arrivé à pareil jour, une ou plusieurs années auparavant.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <head>— SAULES ET ORMES.</head>
                        <item>— Quel aspect présente, au printemps, chacun de ces arbres ? </item>
                        <item>— Où les plante-t-on ordinairement ? </item>
                        <item>— Comment est le bois du saule ? </item>
                        <item>— Comment est le bois de l'orme ? </item>
                        <item>— Quel est l'usage qu'on en fait ? </item>
                        <item>— Remarque sur le nombre des graines de l'orme.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>SAULE. — Le saule est un arbre qui croît ordinairement dans les terrains humides et le long des cours d'eau. Il a un tronc solide, à écorce rugueuse, et il pousse de
                        longues branches flexibles au feuillage léger. On tire parti du saule en coupant les rameaux dont on fait des fagots, et en renouvelant cette opération tous les trois
                        ou quatre ans. Le bois du tronc est blanc et tendre, et on ne peut l'employer que pour le chauffage.</p>
                     <p>ORME. — L'orme est un bel arbre qui se couvre au printemps d'une multitude de fleurs verdâtres dont chaque pétale enveloppe une graine. Ces fleurs se dessèchent
                        rapidement, tombent et font place à un feuillage vert sombre.</p>
                     <p>L'orme vient de préférence dans les terres fraîches et profondes ; il atteint alors des dimensions considérables ; on le plante fréquemment sur le bord des routes, qu'il
                        ombrage dans la belle aison. On coupe ses rameaux comme ceux du saule et pour le même usage. Quant à son bois, dur et résistant, il est employé par les charrons pour la
                        confection des roues et des moyeux. Peu d'arbres ont autant de graines ; on les compte par centaines de mille sur un même sujet ; chacune est entourée d'une membrane
                        légère qui permet aux vents de la transporter à de grandes distances.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre">
            <pb type="page" n="125" />
            <head>36. — Pauvre petit ! (Élève, p. 81.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Ah ! quels yeux ! Ce n'étaient plus ceux du vif et gentil enfant. Convulsés* <gloss>Convulsé. Tel que s'il était atteint de convulsions.</gloss>, hagards*<gloss>Hagard. Qui marque
                  l'épouvante.</gloss>, ils reconnurent à peine <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>. Elle lui parlait avec tendresse, et, penchée sur lui,
                  l'embrassait.</p>
               <pb type="page" n="126" />
               <fw>126 SUZETTE.</fw>
               <p>Il écarta en disant ;</p>
               <p>— Laissez-moi ; j'ai mis le feu.</p>
               <p>— Bon, mon <persName type="fictif" key="françois">François</persName>, mais viens ! </p>
               <p>— Non, j'attends les gendarmes pour qu'ils m'emmènent.</p>
               <p>Elle savait qu'au délire* <gloss>Délire. Egarement de l'esprit par la maladie </gloss> il n'y a pas de raison à donner et qu'on le conduit surtout on paraissant se plier à sa
                  fantaisie*<gloss>Fantaisie. Ce que l'on veut ou désire.</gloss>.</p>
               <p>— Mais, reprit-elle, ce sont les gendarmes qui t'attendent, toi, au <placeName>Câtelet</placeName> ! Ils sont prévenus...</p>
               <p>— Que j'ai mis le feu ! </p>
               <p>— Oui.</p>
               <p>— Bon, allons aux gendarmes !</p>
               <p>Elle l'aida à se relever, prit sa main, qui était brûlante de fièvre, et l'entraîna en parlant doucement à ce pauvre cerveau en détresse* <gloss>Détresse. Grande peine
                  d'esprit.</gloss>.</p>
               <p>Le chagrin lui dévorait le cœur : <persName type="fictif" key="françois">François</persName> était retrouvé, mais dans quel état !</p>
               <p>En ce moment le vent apporta les appels de voix lointaines. Le chien, reconnaissant les voix, répondit si longuement, si fortement que les appels se rapprochèrent.</p>
               <p>Bientôt parurent, chacun de son côté, <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> et le fils aîné.</p>
               <p>— Voilà, père ! dit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ; <persName type="fictif" key="françois">François</persName> s'en va au <placeName>Câtelet</placeName> trouver les gendarmes.</p>
               <p>— Parce que j'ai mis le feu ! ajouta l'enfant.</p>
               <p>A ces mots, à cette mine égarée, aussi bien qu'à quelques signes de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, ils comprirent. Et cachant leur émotion, ils
                  répondirent qu'en effet ils cherchaient <persName type="fictif" key="françois">François</persName> pour le mener aux gendarmes.</p>
               <p>Et marchons ! Au bout d'une centaine de pas, l'enfant, épuisé par la fièvre et par sa longue course affolée*<gloss>Affolé. Qui est sans direction.</gloss> à travers les terres,
                  se laissa porter. Sur le dos de son père, il s'endormit.</p>
               <p>On le coucha dans le lit de <persName type="fictif" key="vincent">Vincent</persName>, le fils de <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>, chez qui <persName
                  type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> attendait.</p>
               <p>Dors, petit malade ; qu'un bon et long sommeil emporte ton mal !</p>
            </div2>
            <pb type="page" n="127" />
            <fw>PAUVRE PETIT ! 127</fw>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Comment étaient les yeux de <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ? </item>
                  <item>— Que fit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Que pensez-vous d'elle ? </item>
                  <item>— Que disait le pauvre petit ? </item>
                  <item>— Que répondait-elle ? </item>
                  <item>— Pourquoi ne le contredisait-elle point ? </item>
                  <item>— Que fit-elle enfin ? </item>
                  <item>— Qu'entendit-on, qui apparut ? </item>
                  <item>— Que dit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> à son père ? </item>
                  <item>— Comment fit-elle comprendre que <persName type="fictif" key="françois">François</persName> avait le délire ? </item>
                  <item>— Qu'arriva-t-il au bout d'une centaine de pas ? </item>
                  <item>— Chez qui amena-t-on le malade ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head>Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LE REMORDS.</item>
                        <item>— Qu'éprouve-t-on lorsqu'on a commis une méchante ou honteuse action ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce qui nous la reproche ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce que la conscience ? </item>
                        <item>— Faut-il écouter la conscience, et pourquoi ? </item>
                        <item>— Comment s'y prend-on pour n'avoir plus de remords ou pour les adoucir ? </item>
                        <item>— Exemple.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Après avoir commis une action blâmable, il semble qu'il s'élève en nous une voix intérieure répétant sans cesse : « Tu as mal agi. » Cette voix est celle de la
                        conscience ; elle produit le <term>remords</term>, sentiment pénible qui nous trouble et nous afflige au souvenir d'une faute que nous avons commise.</p>
                     <p>La <term>conscience</term> est une lumière intérieure, un avertissement qui nous fait reconnaître ce qui est bien et ce qui est mal. Écoutons sa voix, sa voix qui
                        exprime toujours la vérité morale ; elle nous apprend ce qui est notre devoir ; suivons-la docilement et jamais nous ne connaîtrons les tourments du remords.</p>
                     <p>Personne n'est parfait, c'est-à-dire exempt de commettre des fautes ; mais si on les regrette sincèrement, si l'on est disposé à ne plus y retomber et enfin si on les
                        répare dans la mesure du possible, le remords disparaît, et il nous semble entendre une voix intérieure s'écriant : « Tu es pardonné ! » </p>
                     <p>(L'élѐve devra elle-même trouver l'exemple demandé.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="instruction_civique">
                  <head>Instruction civique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Copier sur un bon dictionnaire la définition : d'une contravention, d'un délit, d'un crime.</item>
                        <item>— Devant qui comparaissent les auteurs : 1° d'une contravention ; — 2° d'un délit ; — 3° d'un crime ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce que le juge de paix ? </item>
                        <item>— Quel magistrat soutient l'accusation devant les tribunaux ? </item>
                        <item>— Que font les juges dans une affaire ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce que la cour d'assises ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce que les jurés ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'un avocat ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'un greffier ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Une <term>contravention</term> est un manquement, une infraction à un règlement de police. Exemples : injurier quelqu'un en public ; ne pas éclairer pendant la nuit un
                        tas de décombres qu'on a déposés dans la rue ; ne pas écheniller ses arbres. Toute contravention est punie de l'amende ou de 1 à 5 jours de prison.</p>
                     <p>Un <term>délit</term>, en général, est une violation légѐre de la loi, susceptible cependant d'être punie de cinq jours à cinq ans de prison selon la gravité des faits,
                        ou bien d'une amende. Tels sont : voler des fruits dans un verger, blesser l'animal du voisin, frapper une personne, faire une dénonciation calomnieuse.</p>
                     <p>Un <term>crime</term> est une infraction grave aux lois. Le coupable peut être puni de la prison avec travail obligatoire, par les travaux forcés dans une de nos
                        colonies, par le bannissement, la perte des droits de citoyen, et quelquefois par la mort sur l'échafaud. L'incendie d'une maison habitée, le vol avec effraction, les
                        blessures graves faites à autrui, la trahison à l'ennemi, le meurtre, sont dos crimes.</p>
                     <p>Le <term>juge de paix</term> est un magistrat installé au chef-lieu d'un canton. Il <pb type="page" n="128" />
                        <fw>128 SUZETTE</fw> est chargé de prononcer sur une foule d'affaires peu considérables qui divisent les gens, et sur les contestations. Il juge les contraventions,
                        convoque et préside les conseils de famille, appose ou lève les scellés et dresse les actes d'adoption. On le nomme ainsi parce qu'il a mission de concilier les
                        différends qui surgissent dans les affaires entre particuliers.</p>
                     <p>Le magistrat qui poursuit les délits et les crimes, on saisit la justice, demande contre les accusés l'application de la loi, en un mot, qui soutient l'accusation, est
                        le <term>procureur de la République</term>.</p>
                     <p>Les <term>juges</term> des tribunaux institués dans chaque chef-lieu d'arrondissement étudient les affaires portées devant eux et, après avoir entendu le procureur de la
                        République, l'accusé et son avocat (1), ils se prononcent sur la culpabilité de l'accusé ; s'ils le jugent coupable, ils lui infligent la peine indiquée par la loi.</p>
                     <p>Les <term>cours d'assises</term> sont des tribunaux institués pour juger les crimes. Trois juges y prononcent sur l'application de la peine à infliger à l'accusé lorsque
                        douze citoyens honorables, appelés jurés, ont décidé qu'il est coupable. La réunion des jurés en cour d'assises forme le <term>jury</term>.</p>
                     <p>Un <term>greffier</term> est un officier ministériel chargé de copier, d'expédier et de conserver les <term>minutes</term> des arrêts, des jugements et des différentes
                        pièces d'une affaire. (Une <term>minute</term> est le premier exemplaire d'un acte émanant d'un juge, d'un notaire, par exemple.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="complexe">
                  <head>Histoire naturelle.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— L'ŒIL.</item>
                        <item>— Quel organe est l'œil ?</item>
                        <item>— Quelles sont les parties de l'œil, 1° à l'extérieur ; 2° à l'intérieur ? </item>
                        <item>— Comment nomme-t-on la membrane colorée de l'œil ? </item>
                        <item>— A quel objet servent les sourcils et les cils ? </item>
                        <item>— Décrivez les instruments avec lesquels on remédie aux vues faibles ou fatiguées.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>L'œil</term> est l'organe de la vue. Extérieurement, il se compose d'un globe rempli d'humeurs plus ou moins liquides, et protégé par les <term>paupières</term>,
                        membranes bordées de poils appelés cils. La partie antérieure de l'œil, désignée sous le nom de <term>cornée</term>, est transparente ; derrière elle, on aperçoit une
                        sorte de cloison, l’iris, colorée diversement selon les personnes, et présentant dans son milieu une ouverture circulaire nommée <term>pupille</term>.</p>
                     <p>Presque immédiatement en arrière de la pupille, se trouve une lentille transparente, le <term>cristallin</term>, logée dans une petite poche et composée d'une
                        multitude de couches de dureté variable. Le reste de l'œil est rempli d'une substance gélatineuse et diaphane, analogue au blanc d'œuf, qu'entoure une membrane appelée
                        <term>rétine</term>.</p>
                     <p>L'image des objets se peint sur la rétine, à la surface de laquelle s'épanouit un nerf qui transmet au cerveau les impressions qu'il reçoit par la rétine ; ce qui nous
                        donne la sensation de la vue des objets.</p>
                     <p>Les <term>sourcils</term> et les <term>cils</term> protègent le globe de l'œil contre les poussières dont l'air est souvent rempli.</p>
                     <p>On remédie aux vues faibles, mauvaises ou fatiguées, par les <term>lunettes</term>, instruments formés de deux verres convexes ou concaves qui éloignent ou rapprochent
                        les objets que l'on considère, de manière à en donner la vision claire et nette. Ces verres sont enchâssés chacun dans un ovale d'acier que des tiges flexibles de même
                        métal assujettissent à la place convenable.</p>
                     <fw type="footer">(1) Un <term>avocat</term> est une personne qui fait profession de défendre les accusés et les causes devant les tribunaux.</fw>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch037">
            <pb type="page" n="129" />
            <head>37. — Fraternité. (Élève, p. 83.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Sous l’auvent*<gloss>Auvent. Petit toit en saillie au-dessus d'une porte ou d'un étalage.</gloss> du pignon de la grange détérioré*<gloss>Détérioré. En mauvais état,
                  gâté.</gloss> par la pompe à incendie, une hirondelle, tenant au bec un peu de boue, l’ajoutait vivement à un petit tas déjà amassé, puis repartait.</p>
               <p>Aussitôt une autre hirondelle vint façonner ce commencement de nid, et avec une même ardeur.</p>
               <p>Mais, sans doute la besogne ne marchait pas assez vite, car, après une assez courte absence, la première reparut avec une bande d'amies qui aussitôt se mirent à l'œuvre. Ce
                  fut alors un rapide, un joli travail de maçonnerie, au milieu de l'agitation des maçons ailés, allant, venant, poussant, donnant du bec, refaisant en grande hâte le nid détruit
                  la veille.</p>
               <p>Il avait été construit d'abord par un seul couple, comme le sont tous les nids ; mais, à cette heure de misère pour deux pauvres sœurs, toutes les hirondelles du voisinage
                  accouraient contribuer à l'œuvre de réédification.</p>
               <p>Le travail de tous pour un seul, ce beau travail fraternel, la famille <orgName>Dumay</orgName>, rassemblée à quelques pas de la grange, le contemplait avec une admiration attendrie : </p>
               <p>— Pourquoi les hommes ne viennent-ils pas ainsi en aide ; à l'homme malheureux ? demanda <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>.</p>
               <p>— Ils ont trop à faire, répondit douloureusement le <figure>
                  <caption> Toutes les hirondelles du voisinage accouraient contribuer à l'œuvre de réédification. </caption>
               </figure>
                  <pb type="page" n="130" />
                  <fw type="header">130 SUZETTE.</fw> père. Pour chacun le pain du jour est si dur à gagner ! </p>
               <p>— Oui, mais pourquoi n'ont-ils pas encore songé à s'assurer*<gloss>S'assurer. Payer une somme convenue pour être remboursé de la valeur de certains objets.</gloss> entre eux
                  contre le malheur frappant ici et là, aujourd'hui sur nous, demain sur le prochain ! </p>
               <p>— Pourquoi ? Parce que les idées les plus simples, les plus humaines ne nous viennent à l'esprit que les dernières, que trop souvent il faut être frappé soi-même dans son bien
                  pour songer au bien général, et pour comprendre enfin que ce bien général c'est encore le meilleur bien particulier ! </p>
               <p> — Mon père, dit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, il existe des compagnies d'assurances*<gloss>Compagnies d'assurances. Sociétés où l'on s'assure contre
                  l'incendie, la grêle et autres risques.</gloss>... Il est vrai que ce n'est pas tout à fait la même chose.</p>
               <p>— Non, ce n'est pas la même chose, mais j'aurais pu sans doute m'assurer à une de ces compagnies. Dans la conduite de sa vie, on néglige toujours quelque grave détail, hélas
                  !</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Que faisait la petite hirondelle sous l'auvent du pignon ? </item>
                  <item>— Qui l'aidait dans son travail ? </item>
                  <item>— Comment le nid fut-il achevé rapidement ? </item>
                  <item>— Comparez cette façon de construire à celle du premier nid ? </item>
                  <item>— Quelle réflexion cette particularité, ce concours amical, inspira-t-il à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Reproduisez la réponse du père.</item>
                  <item>— A quoi peut servir une assurance ? </item>
                  <item>— Pourquoi tant de gens négligent-ils de s'assurer ? </item>
                  <item>— Quel regret exprima le fermier ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quelle vertu pratiquent les hommes qui vivent entre eux comme des frères ? </item>
                        <item>— Pour que la fraternité règne entre élèves, comment doivent-elles être les unes pour les autres ? </item>
                        <item>— Pourquoi celles qui méprisent et dédaignent les pauvres agissent-elles mal ? </item>
                        <item>— Pourquoi les égoïstes, les envieux, les médisants ne pratiquent-ils pas la fraternité ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les hommes qui vivent entre eux comme les enfants d'un même père, c'est-à-dire qui se prêtent un mutuel concours dans les circonstances difficiles, pratiquent la
                        fraternité. Dans nul pays du monde on ne la pratique aussi largement et aussi délicatement que dans notre <placeName>France</placeName>.</p>
                     <p>Parmi les élèves d'une même école, la fraternité ne règne pas toujours. Combien d'entre elles sont égoïstes, dures, moqueuses à l'égard de leurs compagnes, surtout quand
                        ces dernières sont faibles, timides, disgraciées de la nature ! Ne devraient-elles pas toutes être indulgentes les unes pour les autres, prévenantes et disposées à
                        partager leur superflu avec celles qui n'ont pas le nécessaire ? Elles montreraient ainsi qu'elles se regardaient comme des sœurs dans cette grande famille qu'on
                        appelle l'école. </p>
                     <p>Mépriser, dédaigner la société d'une jeune fille douce, sage, bonne, parce qu'elle appartient à une famille peu favorisée de la fortune, c'est quelque chose à la fois de
                        sot, de méchant et de lâche. Parce que <pb type="page" n="131" />
                        <fw type="header">FRATERNITÉ. 131</fw> cette pauvre enfant n’a pas une aussi jolie robe ; parce que sa coiffure est moins fraîche, ses bottines moins élégantes ; parce
                        qu'elle n'a pas de bijoux à suspendre à ses oreilles ou de bagues pour orner sa main laborieuse, on prend avec elle des airs de hauteur, on la regarde avec mépris, on
                        s'égaye à ses dépens, on s’en éloigne avec ostentation. Une telle conduite, de tels procédés sont indignes et ne sauraient être blâmés trop sévèrement.</p>
                     <p>L'<term>egoïste</term> ne songe qu'à lui et ne voit que sos intérêts ou sa convenance. Le <term>médisant</term> dévoile sans nécessité et avec un méchant plaisir ce qui
                        a été répréhensible dans la vie d'autrui, dans le but de l'affliger et de lui nuire. L'<term>envieux</term> est chagrin toutes fois qu'il apprend qu'une chose avantageuse survient à
                        son prochain. De telles personnes ignorent ce qu'est la fraternité ; et elles feraient de ce monde un enfer, si elles étaient en majorité.</p>             
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="instruction_civique">
                  <head type="sujets">Instruction civique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— DES ASSURANCES.</item>
                        <item>— Qu'est-ce que faire une assurance contre l'incendie ? </item>
                        <item>— Quel avantage en résulte ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce que faire une assurance sur la vie ? </item>
                        <item>— Quelle sécurité, quelle consolation est-ce pour un père, pour une mère ? </item>
                        <item>— Quels avantages y a-t-il à faire une assurance sur la tête d'un enfant ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Faire une <term>assurance</term> contre l'incendie, contre la grêle, contre la perte du bétail, c'est s'engager par un acte écrit à payer annuellement une somme
                        déterminée à une compagnie financière, afin d'être indemnisé dans le cas où le feu consumerait tout ou partie de notre habitation, où la grêle détruirait nos récoltes,
                        enfin où une épidémie ferait périr notre bétail. Ainsi, grâce à un sacrifice peu considérable, on évite les pertes ruineuses qui sont la conséquence d'événements de
                        cette sorte.</p>
                     <p>Faire <term>une assurance sur la vie</term>, c'est payer chaque année à une société financière une somme déterminée pour toucher, à la mort de la personne sur laquelle a
                        été contracté l'engagement, une somme fixée par un règlement approuvé par l'administration supérieure. Pour un père, une mère, peu favorisés de la fortune, c'est une
                        consolation de savoir qu'au prix d'un sacrifice modéré, ils assurent à leurs enfants une certaine aisance lorsque la mort aura enlevé à ces derniers leurs soutiens
                        naturels.</p>
                     <p>L'<term>assurance sur la tête d'un enfant</term> assuré à celui-ci, et ordinairement pour l'époque de sa majorité, la jouissance d'un capital qui lui permet de s'établir
                        dans des conditions favorables. C'est un acte de haute prévoyance de la part des parents.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="composition">
                  <head type="sujets">Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Un vigneron tombe malade au printemps, précisément à l'époque des travaux les plus importants : que pourraient faire ses voisins ? </item>
                        <item>— Qu'en résulterait-il ?</item>
                        <item>— (Exposer le sujet sous forme de récit.)</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Pour les élèves d'une ville : Une ouvrière tombe malade ; elle est veuve et chargée de trois enfants... (Comme précédemment.)</p>
                     <p>(Voir, pour la manière d'établir le plan de ce récit et pour donner les développements, page 150, Les vacances de Pâques, COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré
                        élémentaire et moyen), par <persName type="historique">E. LAPORTE</persName>.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— UNE MAISON.</item>
                        <item>— Parties d'une maison, 1° établies par les terrassiers ; — 2° bâties par les maçons ; — 3° faites par les charpentiers, les fumistes, les plâtriers, les
                           menuisiers ; — 4° par d'autres ouvriers.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Avant de commencer la construction d'une maison, on choisit un emplacement convenable, puis l'architecte trace le plan et l'entrepre<pb type="page" n="132" />
                        <fw type="header">132 SUZETTE.</fw> neur en indique sur le sol les lignes principales au moyen de piquets et de cordes tendues.</p>
                     <p>Les <term>terrassiers</term> viennent alors et creusent les fondations, la cave et les fosses. Puis c'est le tour des <term>maçons</term>, qui établissent en grosses pierres les
                        fondations ; ils élèvent ensuite les murs extérieurs et intérieurs, construisent la voûte de la cave, le tuyau de chaque cheminée et les escaliers, quand les marches
                        sont de pierre.</p>
                     <p>Les <term>charpentiers</term> disposent les poutres, les solives et établissent les planchers ; lorsque les murailles sont terminées, ils placent la charpente qui
                        supportera la toiture, dont la confection regarde les couvreurs. Les <term>fumistes</term> arrangent le foyer et achèvent les cheminées ; les <term>plâtriers</term>
                        recouvrent les murailles, cloisons et plafonds d'un enduit de plâtre blanc ; ordinairement ; ils se chargent encore du carrelage ; les <term>menuisiers</term> posent les
                        escaliers de bois, les boiseries, les portes, les fenêtres, les parquets, les rayons des placards, etc. D'autres artisans se chargent des papiers de tenture, de la
                        serrurerie, des vitres, des peintures, des tapis et des rideaux.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch038">
            <pb type="page" n="132" />
            <head>38. — Le nid familial. (Élève, p. 84.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>—J’ai passé la nuit à me demander quel parti nous devons prendre à cette heure, mes chers enfants. Plus d'argent comptant* <gloss>Argent comptant. Argent en pièces de
                  monnaie.</gloss>, ou si peu que rien. Il nous reste la grange, le bétail, sept à huit mille francs en terres. Le blé commence à peine à épier* <gloss>Epier. Monter en
                     épis.</gloss>, et avant qu'il soit mûr, coupé, rentré, battu, vendu, la grêle ou l'ouragan peut en faire litière* <gloss>Litière. Paille en autre fourrage qu'on répand sur
                        le sol pour le coucher des bestiaux, des chevaux, etc.</gloss>. Même menée à bien, que donnera la récolte ? A peine le pain d'une année. Or cette pauvre maison brûlée
                  coûterait à rebâtir quatre à cinq mille francs au bas mot. Voilà là situation. Eh bien, faut-il vendre les terres dont on ne me donnera pas cher en ce moment, puis louer une
                  maisonnette et travailler bravement en valets là où nous avons été maîtres ? Dites votre avis.</p>
               <p>— Mon père,répondit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>,pendant que vous veilliez cette nuit tout à vos pensées, moi j'étais aux miennes. Je songeais à une
                  terre jeune, fertile, au climat heureux, où le bon travail a un bon salaire : c'est <placeName>l'Algérie</placeName>, dont on nous parlait beaucoup à l'école. Grâce à mes
                  études et aux ressources qui nous restent, nous fonderions là-bas une exploitation* <gloss>Exploitation. Domaine, ferme qu'on fait valoir par ses mains.</gloss> et nous y
                  vivrions en travaillant. Vendez le bétail, vendez les terres, et partons ! </p>
               <p><persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> baissa la tète : </p>
               <pb type="page" n="133" />
               <fw>LE NID FAMILIAL. 133</fw>
               <p>— Soit, dit-il. Ma vie est brisée ; je porterai mes vieux os dans la terre que vous voudrez, mes enfants.</p>
               <p>Mais à cette résignation navrée du père, <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> et <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> sentirent passer
                  dans leur cœur sa tendresse pour ce vieux foyer où leurs ancêtres* <gloss>Ancêtres. Les aïeux ; ceux de qui l'on descend.</gloss> avaient vécu d'une existence d'honnêteté et de
                  travail.</p>
               <p>— Non, dit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, ne quittons pas <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName> que nous aimons tous. <persName type="fictif" key="suzette">Jacques</persName>
                  sait bien que son habileté, son courage, peuvent s'exercer ici, comme ailleurs ! Il ne veut pas vous être, cher papa, un nouveau sujet de chagrin.</p>
               <p>— <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> dit vrai, mon père, ajouta le garçon, tout ému devant les yeux de <persName type="fictif" key="m_dumay">M.
                  Dumay</persName> qui les avait relevés pleins de larmes ; le travail est bon partout, et puis, en <placeName>Algérie</placeName> comme ici, nous n'en serions pas moins à
                  l'état de Robinsons* <gloss>Robinson. Personnage imaginaire qu'on raconte avoir vécu longtemps seul dans une île.</gloss>.</p>
               <p>— Robinson était tout seul dans son île, dit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, et nous, nous sommes cinq Robinsons unis ! chacun mettra du sien*
                  <gloss>Mettre du sien. Donner sa part d'argent ou de travail.</gloss> dans la construction de la cabane, dans la chasse à la nourriture quotidienne, pour alléger d'autant
                  notre peine. Pauvre vieux Robinson ! Ah ! qu'il eût, j'en suis sûre, abandonné volontiers les trois quarts de son île, et son parapluie par dessus le marché, pour sentir à son
                  côté des aides ; des cœurs courageux, aimants et tout à lui !</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Que s'était demandé le père pendant la nuit ? </item>
                  <item>— Que lui restait-il en argent, denrées et propriétés ? </item>
                  <item>— Que pouvait coûter la reconstruction de la maison ? </item>
                  <item>— Quelle est la question que le père posa à ses enfants ? </item>
                  <item>— Qu'avait pensé <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> ? </item>
                  <item>— Quelle réponse fit le père ? </item>
                  <item>— Quelle impression produisit-elle sur les deux aînés ? </item>
                  <item>— Que répondit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Qu'ajouta-<persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> ? </item>
                  <item>— Que proposa finalement <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Par quelle réflexion encourageante la jeune fille termina-t-elle l'entretien ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="complexe">
                  <head type="sujets">Instruction civique et Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— DES EMPRUNTS.</item>
                        <item>— Qu'est-ce que faire un emprunt ? </item>
                        <item>— A quelles conditions se fait-il ? </item>
                        <item>— Quelles garantieest-on tenu de donner ? </item>
                        <item>— Que faut-il régler chaque année ? </item>
                        <item>— Et à la fin ? </item>
                        <item>— Si l'on ne peut payer, qu'arrive-t-il ? </item>
                        <item>— Quelles réflexions faut-il faire et quelles résolutions faut-il prendre avant de se décider à conclure un emprunt ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Faire un emprunt, c'est demander à quelqu'un une somme d'argent avec promesse de la rendre à une époque déterminée.</p>
                     <p>On emprunte généralement à la condition de payer a la fin de <fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse). <fw type="sig">8</fw></fw>
                        <pb type="page" n="134" />
                        <fw>134 SUZETTE.</fw> chaque année une somme supplémentaire qu'on appelle intérêt, laquelle est égale à 5 francs, 4 fr. 50 ou 4 francs par 100 francs de capital
                        (1).</p>
                     <p>Lorsqu'on demande à emprunter, on s'engage presque toujours par une promesse écrite à ne pas vendre une propriété quelconque de valeur supérieure au capital emprunté,
                        avant le remboursement de ce capital. Cette formalité s'appelle donner une <term>hypothèque</term>. On rédige ensuite une promesse écrite qui indique le montant de la
                        somme prêtée, le taux de l'intérêt et la date du remboursement. Exemple :</p>
                     <p>B. P. F. 150. </p>
                     <p>Au vingt-sept mai prochain, je payerai à <persName type="fictif">M. Cazotte</persName>, propriétaire à <placeName>Issy</placeName>, avec les intérêts à cinq pour cent, la somme de cent cinquante francs,
                        valeur reçue en espèces.</p>
                     <p>Paris, le 14 mars 1888.</p>
                     <p><persName type="fictif">GEORGES VALLÉE</persName>,</p>
                     <p>Rue de Buci, n° 2.</p>
                     <p>Si l'on ne peut payer les intérêts, ni rembourser le capital, le créancier fait mettre en vente les biens du débiteur sur lesquels il y a hypothèque à son profit, et
                        cette opération comporte des frais considérables que doit supporter ce même débiteur. N'empruntons donc jamais sans avoir la certitude de pouvoir tenir les engagements
                        que nous contractons au sujet du remboursement de la somme et du règlement des intérêts.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="composition">
                  <head type="sujets">Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Racontez ce que vous savez de l'histoire de Robinson.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <list>
                        <item>SOMMAIRE.</item>
                        <item>— Enfance de Robinson.</item>
                        <item>— Son départ et son naufrage.</item>
                        <item>— Son installation dans une île déserte.</item>
                        <item>— Ses travaux pour assurer sa nourriture et pourvoir à la sûreté de son existence.</item>
                        <item>— Vendredi et les sauvages.</item>
                        <item>— Retour de Robinson dans son pays natal.</item>
                     </list>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie">
                  <head type="sujets">Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Tracer sur une feuille blanche la route à suivre pour aller à <placeName>Alger</placeName>, en partant de <placeName>Saint-Quentin</placeName> et en passant par
                           <placeName>Paris</placeName>, <placeName>Lyon</placeName> et <placeName>Marseille</placeName>.</item>
                        <item>— Marquer les villes principales.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Cet exercice se rapporte aux tracés de cartes si instamment recommandés pour l'enseignement de la géographie ; autant que possible, on évitera de calquer sur un
                        atlas.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce qu'un parapluie, une ombrelle ? </item>
                        <item>— Pièces d'un parapluie et d'une ombrelle.</item>
                        <item>— Matières qui servent à fabriquer chacune de ces parties.</item>
                        <item>— Ce que coûterait un parapluie de coton, un parapluie de soie, une ombrelle de colon, une ombrelle de soie pour votre usage particulier.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Le parapluie</term> est un assemblage de pièces d'étoffe taillées de manière à prendre une forme demi-sphérique quand elles sont tondues sur des baleines soudées à
                        un cylindre creux glissant sur un manche de bois. On s'en sort pour se préserver de la pluie.</p>
                     <p><term>L'ombrelle</term> est un petit parasol à l'usage des dames et des jeunes personnes. Il a exactement la forme d'un parapluie, mais il est presque toujours d'une
                        étoffe de couleur claire et comporte plus d'ornements.</p>
                     <p>Les parties principales d'un parapluie et d'une ombrelle sont :</p>
                     <p>1° Le <term>manche</term>, qui est ordinairement en bois ou en bambou, avec poignée de corne ou d'ivoire ; </p>
                     <p>2° Les <term>baleines</term>, qui soutiennent et tendent l'étoffe. Actuellement, ces tiges sont faites on acier ; </p>
                     <fw type="footer">(1) Le <term>capital</term> est la somme prêtée ; on appelle <term>taux</term> l'intérêt annuel de 100 francs.</fw>
                     <pb type="page" n="135" />
                     <fw>LA PIÈCE DE CENT SOUS. 135</fw>
                     <p>3° Une <term>douille</term> où <term>cylindre</term>, sur lequel sont fixées avec charnière les baleines ; </p>
                     <p>4° L'<term>étoffe</term>, qui recouvre le tout et qui est formée d'un tissu de coton ou de soie.</p>
                     <p>N'oublions pas le ressort, qui empêche la douille de descendre lorsque le parapluie est ouvert, ni la tresse en caoutchouc avec laquelle on rassemble le tissu quand on a
                        fermé le parapluie,</p>
                     <p>Un parapluie de soie coûte..... et une ombrelle de.....</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch039">
            <pb type="page" n="135" />
            <head type="chapter">39. — La pièce de cent sous. (Élève, p. 86.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p><persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> prit la main de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> et celle de <persName type="fictif"
                  key="jacques">Jacques</persName> : </p>
               <p>— Vous êtes les meilleurs des enfants ; le cœur de votre mère vit en vous ; oui, vous avez senti que votre père n'a pas la force de s'expatrier et qu'il veut mourir sur le coin
                  de terre qui l'a vu naître.</p>
               <p>— Parlons de vivre d'abord et longtemps, reprit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, et de demeurer nos maîtres. Vous nous avez dit un jour que celui a qui
                  reste une motte de terre n'a pas le droit de se dire pauvre.</p>
               <p>— Et ma foi ! s'écria le père, enchanté de voir si bien tourner les choses, et en montrant d'un geste les champs voisins, cela est-il au Grand Turc*<gloss>Grand Turc. — Le
                  sultan, le souverain des Turcs.</gloss>, ou à nous ? C'est à nous, parbleu ! </p>
               <p>— Si bien à nous, papa, dit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, que nous pouvons, si vous voulez, emprunter dessus pour rebâtir la maison.</p>
               <p>— Emprunter dessus ! <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> se gratta l'oreille. Il avait été élevé et il avait vécu dans la crainte des
                  usuriers*<gloss>Usurier. Celui qui prête de l'argent à des conditions très excessives.</gloss>.</p>
               <p>— Et à qui emprunter ?</p>
               <p>On chercha, et <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> se rappela qu'à <placeName>Paris</placeName>, ville de ressources et de compagnies d'assurances, il y a aussi, à défaut de mieux, un établissement de Crédit
                  foncier*<gloss>Crédit foncier. Société qui prête de l'argent aux propriétaires de fonds de terre.</gloss> qui prête sur immeubles*<gloss>Immeuble. Les terres que l'on
                     possède, les maisons.</gloss>.</p>
               <p>— C'est vrai, dit le père ; nous frapperons à cette porte-là.</p>
               <p>Ainsi conclu, tous trois s'en retournèrent chez <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> pour voir <persName type="fictif" key="françois">François</persName>.
                  Il était encore couché ; mais, après une nuit d'un sommeil de plomb*<gloss>Sommeil de plomb. Sommeil très profond.</gloss>, il s'éveillait, <pb type="page" n="136" />
                  <fw type="header">136 SUZETTE.</fw> reposé. L'ébranlement cérébral*<gloss>Cérébral. Qui se rapporte au cerveau.</gloss> avait cédé à ce simple repos. On le vit
                  bien, dès l'entrée dans la chambre.</p>
               <p>Il regarda douloureusement son père, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, dont les yeux
                  anxieux*<gloss>Anxieux. Qui a des chagrins d'esprit mêlés d'inquiétudes.</gloss> étaient fixés sur lui, puis se mit à pleurer, à sangloter, en battant l'air de ses bras et
                  en demandant pardon.</p>
               <p>Ensuite il dit comment il avait mis le feu : la vue d'un vieux bout de tuyau de plomb, trouvé dans le fournil, lui avait donné l'idée de le fondre, pour en faire une pièce de
                  cent sous. Après avoir creusé un moule dans une pierre, il avait allumé par terre de la paille, des brindilles et il s'était mis à l'œuvre avec <persName type="fictif"
                     key="charlot">Charlot</persName>, chargé de se procurer des allumettes sans éveiller l'attention.</p>
               <p>Mais dans le fournil se trouvait un fagot de menues branches, dont on tirait le bois pour allumer le poêle. La paille, les brindilles, éparses çà et là sur l'aire, enflammées
                  par les cendres mal éteintes, avaient très probablement gagné le fagot ; voilà l'origine de l'incendie !</p>
               <p>Le malheureux enfant, dans un nouvel accès de désespoir, reparla de se livrer aux gendarmes. <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>, le voleur d'allumettes,
                  s'était uni à cette douleur de son frère et se lamentait comme lui. Des paroles de pardon, des caresses les calmèrent enfin ; et pas plus tard que trois heures après, on trouva
                  M. <persName type="fictif" key="françois">François</persName> occupé à la confection d'une brouette qui devait lui servir, dit-il, à transporter les briques de la nouvelle
                  maison.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Que dit le père à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> et à <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> ? </item>
                  <item>— Que répondit la jeune fille à propos du mot mourir que <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> avait laissé échapper ? </item>
                  <item>— Quelle joyeuse exclamation attesta la joie du brave fermier ? </item>
                  <item>— Quelle proposition fit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> relativement à un emprunt ? </item>
                  <item>— Comment trouvèrent-ils <persName type="fictif" key="françois">François</persName> à leur arrivée chez <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> ? </item>
                  <item>— Comment l'enfant témoigna-t-il son repentir et en quels termes avoua-t-il sa faut ? </item>
                  <item>— Que dit-il du fournil ? </item>
                  <item>— Quelle scène attendrissante eut lieu ? </item>
                  <item>— Comment leur pardonna-t-on ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LA PATRIE.</item>
                        <item>— Qu'entend-on par la patrie ? </item>
                        <item>— Pour l'enfant, quel est le village, la ville qui lui est le plus chère ? </item>
                        <item>— Pourquoi ? </item>
                        <item>— Que veulent dire ces expressions : Vivre, travailler pour la patrie ; défendre sa patrie ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>La patrie</term> est la contrée où nos pères ont, depuis des siècles, vécu, lutté, triomphé ou souffert pour les mêmes causes ; c'est la terre où <pb type="page"
                        n="137" />
                        <fw type="header">LA PIÈCE DE CENT SOUS. 137</fw> vivent aujourd'hui sous les mêmes lois, en parlant la même langue et unis dans une même pensée pour la prospérité et
                        la sécurité de tous, les membres de cette grande famille qu'on appelle la nation française.</p>
                     <p>Pour l'enfant, là ville où le village natals résumont la patrie ; et il les préfère à tous parce qu'il y vit au milieu de ceux qui l'aiment et le protègent. Plus tard
                        seulement, il arrive à comprendre que cette ville, ce village se sont réunis à d'autres pour le bien commun, et ainsi de suite jusqu'aux frontières : alors il comprend
                        le sens du mot patrie et les sentiments qu'il éveille.</p>
                     <p>Vivre et travailler pour la patrie, défendre la patrie, c'est donner à sa vie et à son travail non seulement pour objet de pourvoir à nos besoins particuliers, mais
                        encore, pour une certaine part, à ceux de nos compatriotes. Défendre la patrie, c'est se porter au-devant de l'ennemi qui l'envahit, et combattre jusqu'à la mort, s'il
                        le faut, pour le repousser.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="instruction_civique">
                  <head type="sujets">Instruction civique.</head>
                  <div4>
                     <list>
                        <item>— LE CRÉDIT FONCIER.</item>
                        <item>— Lorsqu'on emprunte une somme, est-ce pour bien longtemps ? </item>
                        <item>— Qu'en résulte-t-il ? </item>
                        <item>— Si l'on avait, pour s'acquitter, un délai de 15, 20, 30 ans, à la fin de chacun desquels on payerait l'intérêt et un faible acompte sur le capital, qu'en
                           résulterait-il ?</item>
                        <item>— Quel est l'objet du Crédit foncier ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Il est très rare qu'on emprunte une somme à un particulier pour une longue période : 3, 4, 5 ans au plus, telle est la limite extrême. Il en résulte que le débiteur non
                        seulement doit économiser le capital à rembourser, mais encore les intérêts, et souvent cette obligation cause de cruels embarras : le moindre événement défavorable
                        peut amener des empêchements, compromettre le succès d'une entreprise ; alors on se trouve dans l'impossibilité de régler sa dette à l'époque convenue, et l'on est
                        exposé à être poursuivi et à solliciter de nouveaux délais.</p>
                     <p>On aurait donc avantage à emprunter de manière à s'acquitter en 10, 15, 20, 30 ans par le paiement annuel des intérêts auxquels on ajouterait une faible partie du
                        capital dû. La charge serait facilement supportée quoi qu'il arrivât, et elle n'imposerait ni soucis cruels, ni labeurs excessifs.</p>
                     <p>Il existe à <placeName>Paris</placeName> un grand établissement financier,
                        patronne par l'État, qui effectue les prêts dans les conditions qui viennent d'être exposées, moyennant une garantie sur immeubles égale au double du montant du prêt
                        sollicité : c'est le Crédit foncier.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce que le crâne ? </item>
                        <item>— Que contient-il ? </item>
                        <item>— Que voit-on dans le cerveau d'un mouton, d'un veau ? </item>
                        <item>— D'où partent nos nerfs : 1°… ; 2°… ? </item>
                        <item>— Où est placée la mœlle épinière ? </item>
                        <item>— Que font les nerfs ; l°… ; 2°… ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Le crâne</term> est une boîte osseuse de forme sphérique percée d'ouvertures où logent les organes de la vue, du goût, de l'ouïe et de l'odorat. A l'intérieur, il
                        contient une masse pulpeuse, grise au dehors, blanchâtre au dedans et divisée en deux moitiés séparées par une cloison membraneuse. La surface de chacune de ces parties
                        est creusée par un grand nombre de sillons tortueux, irréguliers et plus ou moins profonds, ainsi qu'on le voit dans les cervelles de mouton et de veau.</p>
                     <p>A la base postérieure de cet organe est un autre organe analogue, le <term>cervelet</term>, dont le volume est à peine le tiers de celui du cerveau. Le cervelet se
                        prolonge en une grosse corde blanche, partagée également en deux moitiés dans le sens de la longueur : c'est la <term>mœlle épinière</term>, placée le long du dos dans
                        un conduit formé de petits os dont l'ensemble constitue l'<term>épine dorsale</term>. De ce cordon partout tous les nerfs qui commandent les mouvements de nos membres ;
                        ceux qui <fw type="footer"><fw type="sig">8.</fw></fw>
                        <pb type="page" n="138" />
                        <fw type="header">138 SUZETTE.</fw> viennent du cerveau agissent sur les organes logés dans la tête, tels que l'œil, l'ouïe. Il y a une troisième sorte de nerfs : ceux
                        qui mettent en mouvement les organes de la circulation du sang, de la respiration et de la digestion : ils sont indépendants de notre volonté et partent de petites
                        éminences placées à l'intérieur du corps dans le sens de l'épine dorsale.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LA BROUETTE.</item>
                        <item>— Qu'est-ce que la brouette ? </item>
                        <item>— A quels usages sert-elle ? </item>
                        <item>— Y a-t-il plusieurs sortes de brouettes ? </item>
                        <item>— Indiquez ce en quoi elles diffèrent.</item>
                        <item>— Quelles matières entrent dans la fabrication d'une brouette ? </item>
                        <item>— Prix d'une brouette ordinaire.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>La brouette</term> est une machine fort simple formée d'un cadre de bois dur qui se prolonge en deux manches, et sur lequel est établie une sorte de caisse ouverte
                        où l'on place les objets à transporter. Elle appuie sur une roue et deux pieds, à l'état de repos ; mais lorsqu'on l'emploie, on soulève les deux manches et la roue
                        seule est en contact avec le sol. Il existe plusieurs sortes de brouettes : les unes, sont munies de la caisse dont il vient d'être question ; d'autres ne présentent
                        qu'une espèce de plate-forme ; il en est à. claire-voie ; certaines sont garnies de fer pour faciliter le chargement et le déchargement.</p>
                     <p>Une bonne brouette se paye de 15 à 25 francs.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="hygiène">
                  <head type="sujets">Hygiène.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'appelle-l-on à tort rhume de cerveau ? </item>
                        <item>— Qu'est ce qui est enflammé quand on a un rhume de cerveau ? </item>
                        <item>— Que se produit-il ? </item>
                        <item>— Comment soigne-t-on les rhumes de cerveau ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On appelle <term>rhume de cerveau</term> une inflammation de la membrane tapissant l'intérieur du nez ainsi que du conduit qui le met en communication avec le gosier.
                        Peu d'incommodités sont aussi désagréables ; il se produit un écoulement continuel d'un liquide âcre et incolore, dans la première période du rhume, et il est d'autant
                        plus difficile de l'etancheur que le gonflement des fosses nasales rend impossible le passage de l'air dans l'organe.</p>
                     <p>Cette indisposition se guérit d'elle-même ; on parvient quelquefois à l'enrayer en faisant fréquemment, avec le petit doigt, dos onctions d'huile d'olive dans les fosses
                        nasales et le plus haut possible. S'il se produisait des ulcérations, on ferait, renifler quatre ou cinq fois par jour au malade une solution de chlorure de chaux.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch040">
            <pb type="page" n="138" />
            <head>40. — A l'œuvre. (Élève, p. 88.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>— Hardi ! dormons-nous ? vite du mortier !... Hé ! là-bas, de l'eau sur la chaux pour l'éteindre*<gloss>Éteindre de la chaux. La délayer en y versant de l'eau.</gloss> ! </p>
               <p>Le maître maçon, un gaillard trapu, à la voix forte, donnait ses ordres à l'équipe*<gloss>Equipe. Compagnie d'ouvriers réunis pour un même travail.</gloss>.</p>
               <p>La maison s'élevait, le Crédit foncier ayant prêté trois mille cinq cents francs sur les terres.</p>
               <p>On rebâtissait suivant un plan nouveau ; <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> et <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> avaient voulu,
                  contre l'humidité, l'exhaussement*<gloss>Exhausser. Elever en hauteur.</gloss> sur quelques marches, l'exposition au midi, l'aérage*<gloss>Aérage. Renouvellement de l’air d'un
                     lieu.</gloss> par des fenêtres opposées, enfin des prises d'air aussi hautes et aussi larges que possible, l'air et la lumière <pb type="page" n="139" />
                  <fw type="header">A L'ŒUVRE. 139</fw> constituant les premières conditions de la santé. D'un léger rétrécissement de la cuisine et des chambres, on avait tiré la place d'une
                  petite salle qui devait être plus tard le centre délicat de la maison, le lieu où on lit et cause.</p>
               <p>Mais aussi on gagnait soi-même son argent. Aux heures de liberté que laissaient le travail des champs et celui de l'école, tout le monde se mettait au service du maçon.
                  <persName type="fictif" key="françois">François</persName>, surtout, s'en donnait là comme quatre.</p>
               <p>Pendant ce temps, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> faisait la cuisine chez <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> pour la nourriture des travailleurs.</p>
               <p>Enfin le toit se couronna, d'un « mai », une branche de verdure ; le nouveau nid familial était achevé, et l'on s'y installa, aussitôt les plâtres séchés. Ah ! le mobilier
                  n'était pas encombrant. Dans un coin, un vieux pétrin retiré de l'écurie où il servait, à serrer l'avoine. Maintenant passé au brou*<gloss>Brou. L'enveloppe verte des
                     noix.</gloss> de noix et à la cire, il figurait un coffre à linge. Quelques bonnes voliges de hêtre clouées sur deux tréteaux servaient de table ; des planches,
                  étagées*<gloss>Etager. Disposer les rayons les uns au-dessus des autres.</gloss> contre les murs et garnies de lambrequins de papier bleu découpé à jour, formaient, selon
                  l'emploi de leurs rayons, un dressoir à vaisselle et une bibliothèque.</p>
               <p>La seule dépense un peu grosse fut celle d'une pièce de vingt francs, qu'on échangea, dans une vente, pour un gros bahut tant soit peu bancal*<gloss>Bancal. Qui' n'est pas
                  d'aplomb sur ses pieds.</gloss> et disloqué*<gloss>Disloqué. A moitié brisé.</gloss>. Mais ses <figure>
                     <caption>Les corps de métiers qui concourent à la construction d'une maison sont principalement : 1° le menuisier ; 2° le serrurier ; 3" le maçon; 4° le couvreur.</caption>
                  </figure>
                  <pb type="page" n="140" />
                  <fw type="header">140 SUZETTE.</fw> moulures et quelques fioritures*<gloss>Fioritures. Ornements de peu d'importance.</gloss> qu'une couche de couleur jaune clair, ne parvenait
                  pas à dissimuler entièrement, rappelaient à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> celui d'autrefois, le bahut de famille envolé en fumée.</p>
               <p>Et voici qu'une fois lessivé de son jaune, guéri de sa boiterie par les bons soins de <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> et de <persName type="fictif"
                  key="françois">François</persName>, bien rassis sur ses gonds, tout brillant d'encaustique*<gloss>Encaustique. Mélange de cire et d'essence de térébenthine.</gloss>,
                  caressé artistement de la brosse et de la flanelle, ce fut un bahut de noyer façonné de la bonne manière, et qui semblait venu là pour donner le ton et l'exemple au mobilier
                  futur.</p>
               <p>Les lits étaient de fer ; la literie, de la balle d'avoine*<gloss>Balle d'avoine. Pellicule des grains d'avoine. </gloss>. Et qu'on dormait bien là-dessus ! Quelques chaises,
                  quelques escabeaux composaient le reste de l'ameublement. Mais de la propreté, il s'en voyait là autant que dans un palais.</p>
               <p>Dans la hutte reconstruite, nos Robinsons étaient entrés enfin, avec la joie que procurent le plus rude des labeurs accompli, la victoire remportée sur l'inertie*<gloss>Inertie.
                  Manque d'activité, d'énergie.</gloss> des choses, et le souvenir même des malheurs passés, qui souvent fait une partie du bonheur présent.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— En quels termes le maître maçon excitait-il ses ouvriers au travail ? </item>
                  <item>— Comment le fermier s'était-il procuré les fonds nécessaires à la reconstruction de sa maison ? </item>
                  <item>— Quel plan avait-on adopté ? Donnez quelques détails à cet égard.</item>
                  <item>— Quand et comment aidait-on les maçons ? </item>
                  <item>— A quoi s'occupait <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Parlez du nouveau mobilier.</item>
                  <item>— À quel usage avait-on affecté une somme de 20 francs ? </item>
                  <item>— Comment remit-on à neuf le vieux meuble ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce qui composait le reste de l'ameublement ? </item>
                  <item>— Dans quels sentiments était-on entré dans la maison nouvelle ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="composition">
                  <head type="sujets">Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Si votre mère, vous disait : « Ma fille, je désire que tu aies une chambre tapissée, meublée et ornée selon tes goûts, » quelles indications lui donneriez-vous
                           ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Tu m'as dit hier, ma chère maman, que ton désir est que j'aie une chambre tapissée, meublée et ornée selon mes goûts ; je ne saurais t'exprimer combien je suis heureuse
                        de ce témoignage de ton affection, et avec quel plaisir je te soumets les propositions que tu m'as demandées. J'ai réfléchi, j'ai examiné, j'ai recueilli tous mes
                        souvenirs avant d'arrêter mon choix ; puissé-je avoir réussi, c'est-à-dire te prouver que je n'ai oublié ni notre situation de fortune, ni mon âge, ni mon sexe !</p>
                     <p>(Continuer ainsi en suivant l'ordre indiqué par l'énoncé du sujet.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="calcul">
                  <head type="sujets">Calcul.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Votre choix fait, établissez ce que coûterait chacun des objets que vous vous proposez d'acquérir, car il ne faut rien acheter sans s'être bien rendu compte de
                           la dépense.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <pb type="page" n="141" />
                  <fw type="header">A L'ŒUVRE. 141</fw>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>MODÈLE. — 15 rouleaux de papier, pose comprise, à 3 fr. 80. . . . .57fr » </p>
                     <p>Un lit de fer émaillé, blanc et bleu. . . . . . . . . 65 » </p>
                     <p>Sommier recouvert de toile rayée. . . . . . . . . . 32 50</p>
                     <p>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . </p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce que les pierres ? </item>
                        <item>— D'où elles sont tirées.</item>
                        <item>— Diverses sortes de pierres en usage dans le pays.</item>
                        <item>— A quoi servent les pierres de chacune des sortes indiquées ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce que la chaux ? </item>
                        <item>— Quel en est l'usage ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce que le plâtre ? </item>
                        <item>— Nom de la pierre qui donne le plâtre.</item>
                        <item>— A quels usages emploie-t-on le plâtre ? </item>
                        <item>— Ne sert-il pas en agriculture ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>LES PIERRES. — On entend par pierres des corps durs et solides qu'on emploie dans la construction des édifices. Elles sont ordinairement tirées de grandes excavations
                        appelées <term>carrières</term>, où on les trouve disposées en bancs épais, formés à une époque très éloignée par les dépôts de la mer ou par les matières fondues qui
                        se sont épanchées à la surface du sol. On trouve dans la première sorte de pierres des coquillages, des animaux pétrifiés et des débris de plantes.</p>
                     <p>Parmi les diverses sortes de pierres, on distingue <term>les pierres calcaires</term> propres à faire de la chaux ; <term>le granit</term>, qui présente un empâtement de
                        petits grains de diverses couleurs ; <term>le marbre</term>, matière très dure susceptible de prendre un beau poli qui met en relief de riches teintes ; <term>le
                           grès</term>, formé de petits grains de silice agglomérés ; <term>la craie</term>, blanche, friable et qui contient de gros rognons de silex ; <term>le gypse</term>,
                        pierre blanche dont on fabrique le plâtre. Il y a encore les <term>pierres volcaniques</term>, qui ont pour origine les laves vomies par les volcans ; elles sont dures,
                        souvent poreuses et de couleur noire ou brun foncé. Tels sont les <term>basaltes</term>, les <term>gneiss</term>, les <term>trachytes</term>.</p>
                     <p>Les pierres calcaires, les granits, le grès, le gypse, la craie, les pierres volcaniques servent aux constructions ordinaires ; le marbre est employé pour les monuments,
                        les statues et divers ornements.</p>
                     <p><term>La chaux</term> n'est pas autre chose que de la pierre calcaire qui a été soumise, dans des fours, à une haute température ; elle jouit de la propriété de former
                        pâte avec de l'eau. Dans cet état, on l'emploie à la confection des mortiers.</p>
                     <p><term>Le plâtre</term> est du gypse qu'on a soumis à une haute température dans des fours, et qu'on a ensuite réduit en poudre. Délayé dans de l'eau, il durcit
                        rapidement ; aussi convient-il pour joindre les pierres des murailles et enduire les diverses parties d'un bâtiment. Au printemps, on le répand, à l'état naturel sur les
                        prairies artificielles pour en augmenter le produit.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Que faut-il pour établir un lit de jeune fille ? </item>
                        <item>— Comment fait-on un lit ? </item>
                        <item>— Où doit dire pincé le fil ? </item>
                        <item>— Inconvénients des alcôves, des rideaux.</item>
                        <item>— Que prescrit l'hygiène avant qu'on fasse le lit ? </item>
                        <item>— Est-il sain de coucher sur la plume ? </item>
                        <item>— Pour quel motif ? </item>
                        <item>— Que peut coûter un lit ? </item>
                        <item>— Établissez le compte détaillé, pièce par pièce.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Pour établir un lit de jeune fille, la pièce la plus importante est le meuble qui est en bois ou en fer ; puis viennent le sommier ou la paillasse, les matelas, des
                        draps, un traversin, un oreiller, une couverture de laine, une autre de coton, un édredon pour la saison d'hiver, enfin une courtepointe qui recouvre le tout. Souvent
                        on y ajoute un lit de plume et on le garnit de rideaux légers.</p>
                     <p>Pour <term>faire un lit</term> où l'on a passé la nuit, on enlève et dépose successivement sur un tableau ou deux chaises, l'oreiller, le traversin, les couvertures, les
                        draps, les matelas et le lit de plume ; s'il y a une <pb type="page" n="142" />
                        <fw type="header">142 SUZETTE.</fw> paillasse, on en remue le contenu en passant la main par les ouvertures pratiquées à cet effet, et on lui donne une forme légèrement
                        bombée au milieu. Après que les diverses pièces du lit ont été exposées quelque temps à l'air, on les replace dans l'ordre habituel, en engageant les draps et les
                        couvertures sous les matelas et sous le traversin qui en est entouré ; enfin on arrange la courtepointe sur le tout, et on place l'édredon en dernier lieu. Remarquons
                        que la courtepointe est toujours enlevée lorsqu'on prépare le lit pour le coucher.</p>
                     <p>Les lits doivent être placés de préférence au milieu de la chambre, le dos du meuble étant appuyé contre le mur : le plus souvent, on les installe dans un angle de la
                        pièce pour la facilité de la circulation. Il est malsain de les renfermer dans des alcôves closes par des rideaux, parce que l'air s'y renouvelle difficilement.</p>
                     <p>Avant de faire le lit, il est nécessaire de renouveler l'air de la pièce en laissant les fenêtres grandes ouvertes et, comme nous l'avons dit, en exposant au dehors les
                        draps, matelas et couvertures.</p>
                     <p>Les lits de plume conservent la chaleur du corps et absorbent les miasmes qui s'en exhalent ; il est donc anti-hygiénique de les placer immédiatement sous le drap
                        inférieur.</p>
                     <p><term>Coût d'un lit</term>. (L'établir en suivant la disposition précédemment indiquée dans le devis d'achat d'une chambre de jeune fille.)</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
