<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch041">
            <pb type="page" n="142" />
            <head>41. — Veillons au grain*<gloss>Veiller au grain. Faire attention à ce qui doit ou peut survenir.</gloss>. (Élève, p. 90.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p> Et les terres ? C'est maintenant qu'elles doivent rendre ce qu'emporta le feu ! c'est maintenant qu'il faut les ensemencer, les soigner, les pomponner de la herse et de la charrue ! </p>
               <p><persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> eut, par l'école d'agriculture, tous les renseignements qu'il fallut. Un de ses professeurs offrit même de lui prêter une
                  petite somme d'argent. On y joignit tout ce qu'il en restait ici. On savait que c'était argent bien placé. Et si, par aventure*<gloss>Par aventure. Par extraordinaire.</gloss>, le
                  papa, encore timide, s'effrayait un peu des largesses de son fils avec la terre : </p>
               <figure>
                  <caption>Herse. Les dents dont cet instrument d'agriculture est garni servent à arracher les racines, à rompre les mottes de terre et à en recouvrir les grains que l'on vient du
                     semer. </caption>
               </figure>
               <p> — Papa, répondait-il, autrefois, on ne la gâtait pas tant, mais aussi elle ne donnait guère que du pain bis. Maintenant c'est du pain blanc qu'elle fournit ; et croyez<pb
                  type="page" n="143" />
                  <fw type="header"> VEILLONS AU GRAIN. 143 </fw> vous qu'elle le livre contre des pierres ? Oui, elle doit manger, et du bon, pour que nous-mêmes nous mangions du meilleur. </p>
               <p> A <persName type="fictif" key="françois">François</persName> et à <persName type="fictif" key="charlot">Charlot,</persName> il dénonçait le chiendent, la camomille, l'ortie, le
                  chardon, la fumeterre comme de terribles ennemis : </p>
               <figure>
                  <caption>Charrue.</caption>
               </figure>
               <p> — Et ayez soin, quand vous les rencontrerez chez <figure>
                  <caption>1. Chiendent. — 2. Camomille. Le chiendent et la camomille servent à faire des tisanes et des infusions ; les racines du chiendent servent, en outre, à la fabrication des
                     brosses et des balais. </caption>
               </figure>
                  <figure>
                     <caption>1. Coquelicots. — 2. Lacerons. Une infusion de pétales de coquelicots donne une tisane calmante et adoucissante. </caption>
                  </figure> nous, de les arracher, d'en faire deux parts ; la première sera composée de  ce qui peut servir de nourriture au bétail, comme par exemple les coquelicots, les lacerons,
                  dont les lapins se font de bons râbles*<gloss>Râble. Dos du lapin et du lièvre, des épaules à la queue.</gloss>. La seconde, vous l'amasserez, vous la laisserez pourrir au bout du
                  champ pour l'y répandre ensuite en fumier. </p>
               <figure>
                  <caption>Cabane à lapins.</caption>
               </figure>
               <p> Ah ! s'il n'y avait que des plantes ennemies, bien visibles et facilement arrachables ! </p>
               <pb type="page" n="144" />
               <fw type="header"> 144 SUZETTE. </fw>
               <p> Mais un matin de jeudi que <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>, chargé de la chasse aux lacerons pour le déjeuner de messieurs les lapins, s'asseyait sur son
                  sac, à peu près plein, pour casser une croûte, il fut frappé d'un spectacle nouveau : </p>
               <p> Un des champs paternels, un grand champ de betteraves, s'étendait à ses pieds. Les betteraves commençaient à prendre tournure. Les feuilles déjà grandes luisaient comme satin au
                  soleil. C'était riant au possible. </p>
               <figure>
                  <caption>La betterave. Racine qui sert de nourriture aux bestiaux et dont l'industrie extrait du sucre et de l'alcool. </caption>
               </figure>
               <p> Mais sur près de deux rangées, et en outre çà et là, par places, elles ne brillaient pas du tout ; elles étaient fanées, comme mortes. </p>
               <p> Il s'approcha, les tâta ; tout vint sans effort, tige, collet et racine. La racine était creusée à l'intérieur. </p>
               <p>
                  <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>, qui ne plaisantait pas avec sa surveillance, courut à cinq cents pas du champ, où <persName type="fictif" key="jacques"
                     >Jacques</persName>, en compagnie de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, était à planter des pommes de terre, et les amena tous deux. </p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head> Questionnaire. </head>
               <list>
                  <item>— Qu'est-ce qu'il était alors nécessaire d'exiger des terres ? </item>
                  <item>— Qui vint en aide à <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> et de quelle manière ? </item>
                  <item>— Que répondait-il à son père inquiet des dépenses faites pour améliorer les terres ? </item>
                  <item>— Que signalait <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> à ses deux jeunes frères ? </item>
                  <item>— Que leur prescrivait-il à l'égard des mauvaises herbes ? </item>
                  <item>— Que faisait <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>, dans les champs, un certain jeudi ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce qui s'étendait devant lui ? </item>
                  <item>— Que remarqua-t-il dans le champ de betteraves ? </item>
                  <item>— Comment s'y prit-il pour découvrir la cause du mal ? </item>
                  <item>— Qui s'empressa-t-il d'avertir ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head> DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES. </head>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets"> Sciences naturelles. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quelles plantes inutiles croissent naturellement dans les champs ? </item>
                        <item>— Quelles sont celles qui sont les plus communes dans le canton ? </item>
                        <item>— Décrivez chacune d'elles.</item>
                        <item>— Parlez du préjudice qu'elles causent par leur multiplication.</item>
                        <item>— Quels sont les moyens de les détruire ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les <term>plantes inutiles</term> qui croissent naturellement dans les champs sont : le chiendent, l'ortie, le chardon, la camomille, la moutarde sauvage, la mercuriale,
                        l'ivraie, la fumeterre, etc. </p>
                     <p>Dans notre canton, on remarque... </p>
                     <p>(Ici se place la description de chaque plante dont il faudra présenter aux élèves <term>une image exacte</term> ou mieux <term>un spécimen</term> cueilli le jour <pb
                        type="page" n="145" />
                        <fw type="header"> VEILLONS AU GRAIN. 145 </fw> même ou tiré de l'herbier du musée scolaire. Viendra ensuite l'indication des moyens les plus efficaces pour les détruire.)</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>LA POMME DE TERRE.</item>
                        <item>— Décrire la plante.</item>
                        <item>— Parler de la manière de la cultiver, des terrains qu'elle affectionne, des principales espèces de cette plante.</item>
                        <item>— Raconter comment <persName type="historique">Parmentier</persName> la fit adopter comme plante alimentaire.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On classe le végétal qui produit la pomme de terre parmi les plantes herbacées. Sa tige atteint une hauteur de 0m,40 à 0m,60 ; elle porte des feuilles cotonneuses en dessous et
                        d'un vert foncé à la partie supérieure. Les fleurs, réunies en touffes, sont blanches, violettes ou roses, et les fruits forment des baies sphériques verdâtres, grosses comme
                        des noix au minimum.</p>
                     <p>Au pied de la plante et dans l'intérieur du sol, apparaissent des renflements de la tige souterraine, sous la forme de tubercules pleins de fécule qui fournissent un aliment
                        précieux.</p>
                     <p><term>On cultive la pomme de terre</term> de préférence dans les terrains calcaires ou sablonneux. Aux premiers jours d'avril, on creuse des trous dans un champ préalablement
                        fumé et labouré, et l'on jette dans chacun une petite pomme de terre ou un fragment d'un gros tubercule muni d'un œilleton. La plante croît et fleurit ; on bine le terrain
                        plusieurs fois ; enfin on butte les pieds et, finalement, quand, au mois de septembre, les tiges fanent, on arrache les pommes de terre.</p>
                     <p><term>Les principales espèces de pommes de terre</term> sont : </p>
                     <p>La pomme de terre <term>marjolin</term>, peu productive, mais très précoce ; </p>
                     <p>La jaune longue de <term>Hollande</term> ou <term>quarantaine</term>, un peu plus tardive, mais d'un meilleur rapport ; </p>
                     <p>La pomme de terre <term>saucisse</term> ou <term>Canada</term>, rouge, plate et d'excellente qualité ; </p>
                     <p>La pomme de terre <term>Chardin</term>, grosse, jaune, avec des yeux profonds ; </p>
                     <p>La pomme de terre <term>Champien</term>, blanche, ronde, dont les tubercules sont d'excellente qualité. </p>
                     <p><term>La pomme de terre</term>, importée en <placeName>Angleterre</placeName> en 1568, passa de là en <placeName>Hollande</placeName> et en <placeName>France</placeName> ; mais elle ne fut cultivée dans notre pays que comme un fruit rare et
                        précieux. Ce fut à la suite de la grande famine de 1771 que, l'académie de <placeName>Besançon</placeName> ayant proposé pour sujet de
                        concours « la recherche de substances pouvant atténuer les calamités de la disette » , <persName type="historique">Parmentier</persName> (natif de <placeName>Montdidier</placeName>) se mit à étudier la pomme de terre. En 1779, il prouva qu'elle renferme tous les principes d'un aliment substantiel
                        et sain. Sa démonstration cependant ne convainquit personne et rencontra les plus étranges préjugés. Il ne perdit pas courage, acheta près de <placeName>Versailles</placeName> la concession d'un vaste terrain sablonneux et y planta des pommes de terre. Peu à peu, grâce à la protection
                        éclairée de <persName type="historique">Louis XVI</persName>, on apprécia le précieux tubercule, on en mangea sur les tables des riches, et bientôt la culture s'en étendit
                        rapidement. </p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets"> Économie domestique. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Qu'entend-on par tisane ? </item>
                        <item>— Comment fait-on de la tisane au chiendent ? </item>
                        <item>— Quelles en sont les propriétés ? </item>
                        <item>— Comment prépare-t-on une infusion de camomille ? </item>
                        <item>— Dans quelles indispositions boit-on l'infusion de camomille ? </item>
                        <item>— Connaissez-vous d'autres infusions ? </item>
                        <item>— A quelles indispositions remédient-elles ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>La tisane</term> est une préparation dans laquelle on a fait bouillir ou infuser diverses plantes, ou bien de l'orge, de la réglisse, afin d'en composer une boisson
                        calmante ou adoucissante à l'usage des malades. </p>
                     <p>Parmi les tisanes, nous citerons la décoction de <term>chiendent</term>, qu'on prépare en faisant bouillir doucement les racines de cette plante pen- <fw type="footer">
                        SUZETTE (Maîtresse). <fw type="sig">9</fw></fw>
                        <pb type="page" n="146" />
                        <fw> 146 SUZETTE. </fw> dant une ou deux heures, de manière à réduire le liquide d'un tiers environ. Elle est très rafraîchissante.</p>
                     <p>Une <term>infusion</term> consiste à verser de l'eau bouillante sur une substance végétale pour en extraire certains principes actifs. On traite surtout de cette manière les
                        feuilles et les fleurs de la violette, du sureau, du tilleul, des ronces, etc., dans la proportion d'une forte pincée de cinq doigts par litre d'eau. </p>
                     <p>L'infusion de camomille calme les maux d'estomac, celle de tilleul provoque la sueur, celle de feuilles de ronces est efficace contre les maux de gorge.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch042">
            <head> 42. — Luttons ! (Élève, p. 93.) </head>
            <pb type="page" n="146" />
            <div2 type="récit">
               <p> — Diable ! dit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> dès le premier regard, voilà la larve* <gloss>Larve. L'insecte dans l'état où il est à partir de sa sortie de
                  l'œuf jusqu'à sa transformation.</gloss> du hanneton fait son entrée chez nous. </p>
               <p> D'un coup de bèche il enleva une des betteraves mortes et une pelletée de terre où s'étalait une grosse chenille blanc sale, à tête rousse, à pattes noires, une larve de hanneton,
                  la plus terrible des ravageuses. </p>
               <figure>
                  <caption> Le hanneton et sa larve. Le hanneton est un des plus grands fléaux de  nos vergers, de nos jardins maraîchers, de nos cultures en général. A l'état de larve (ver blanc), il
                     vit sous terre et se nourrit des racines de toutes les plantes ; à l'état de hanneton, il vit dans les airs et ronge les feuilles des arbres. Il faut détruire impitoyablement les
                     hannetons. </caption>
               </figure>
               <p> Quatre nouveaux coups de bêche en amenèrent deux autres. <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, ayant ensuite jeté les yeux aux environs, montra de la main un
                  champ de betteraves confinant au sien et où les tristes feuilles penchées se voyaient en bon nombre. </p>
               <p> — L'ennemi vient de là ! </p>
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> et <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> regardèrent d'un air consterné* <gloss>Consterné. Dans un
                  étonnement douloureux.</gloss>. </p>
               <p> — Ah ! reprit-il, quelle bataille que celle de la vie ! Il est vrai que sans les nécessités de l'éternelle lutte, nous passerions notre existence couchés sur le dos, sommeillant,
                  indifférents à tout, sans force même pour chasser les mouches. </p>
               <fw type="header"> LUTTONS! 147 </fw>
               <pb type="page" n="147" />
               <p> — Comment arrêter l'invasion* <gloss>Invasion. Entrée dans un pays pour le ravager, le piller.</gloss> de cet ennemi ? dit <persName type="fictif" key="suzette"
                  >Suzette</persName>.</p>
               <p> — Impossible de l'arrêter ; tout est perdu, ma chère. Il n'y a plus qu’à bêcher profondément, à mettre à l’air les larves pour les détruire, et à repiquer* <gloss>Repiquer.
                  Déplanter et replanter ailleurs de jeunes plants.</gloss>, à la place des betteraves, quelque autre plante tardive. </p>
               <p> Peu de jours après, <persName type="fictif" key="lejoly">M. Florentin Lejoly</persName> se promenant par là, la canne à la main, le cigare aux lèvres, s'arrêta devant les Dumay,
                  qu'il vit très occupés à un travail nouveau : </p>
               <p> — Eh ! eh ! que fait-on là ? </p>
               <p> — On repique des choux de <placeName>Bruxelles</placeName>, répondit
                  le père. </p>
               <p> Le chou de <placeName>Bruxelles</placeName>, qui n'est pas du tout
                  de <placeName>Bruxelles</placeName>, et qui ressemble à un petit chou
                  de poupée, n'avait pas l'honneur d'être connu de <persName type="fictif" key="lejoly">M. Florentin Lejoly</persName>. </p>
               <figure>
                  <caption>Chou de <placeName>Bruxelles</placeName>.</caption>
                  <caption>Plante potagère qui constitue un légume très délicat. </caption>
               </figure>
               <p> — Tiens ! dit-il, c'est original, planter des choux parmi les betteraves ; ça ne s'est pas encore vu à <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName>. </p>
               <p> — Oui, dit <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> assez sèchement, c’est vrai qu’à  Fragicourt, quand le ver blanc détruit une récolte, on se contente de se
                  lamenter, et de laisser chômer* <gloss>Chômer. Rester sans produire.</gloss> la terre ; le destructeur a le dernier. Mais il y a des gens plus malins qui remplacent le perdu par du
                  gagné. Et vous devriez bien être de ceux-là ! Regardez un peu vos betteraves, là à côté, toutes flétries. C'est d'elles qu'est venu le ravage des nôtres ! Riche comme vous l'êtes,
                  vous devriez rougir d'une pareille incurie* <gloss>Incurie. Négligence persistante.</gloss> ! </p>
               <p> Tout enchanté qu'on reconnût sa richesse, <persName type="fictif" key="lejoly">M. Florentin Lejoly</persName> se mit à sourire ; </p>
               <p> — Vous entendez bien, répondit-il, qu'un homme comme moi n'a pas à s'occuper d'un champ de betteraves malade, et d'autant moins que je l'ai loué, ce champ. Adressez-vous à mon
                  locataire. </p>
               <p> Là-dessus, <persName type="fictif" key="lejoly">M. Florentin Lejoly</persName> envoya au ciel une bouffée de cigare, puis un bonjour à la compagnie et <fw type="header"> 148
                  SUZETTE. </fw>
                  <pb type="page" n="148" /> s'en alla en se dandinant, pendant que <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> murmurait entre ses dents une vieille histoire : malgré
                  lui, pour quelques centaines de francs de plus qu'il n'en offrait, sa sœur, <persName type="fictif" key="jeanne">Jeanne Dumay</persName>, mariée à un Parisien qui la menait, avait
                  jadis vendu au père de <persName type="fictif">Lejoly</persName> cette terre, bon morceau de l'héritage paternel, aujourd'hui terre de perdition* <gloss>Perdition. Qui cause du
                     dégât.</gloss>. </p>
               <p> Pour cela, pour quelques autres raisons d'intérêt, on s'était brouillés. Et comme il y a loin de <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName> à <placeName>Paris</placeName>, où
                  demeurait la sœur, la brouille durait encore. </p>
               <p>
                  <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> et <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> se taisaient, sachant la peine de leur père à ces tristes
                  souvenirs dont il ne parlait jamais qu'aux heures d'ennui. </p>
              
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head> Questionnaire. </head>
               <list>
                  <item>— Comment <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> s'assura-t-il de la présence de la larve du hanneton ? </item>
                  <item>— Qu'aperçut-il dans le champ voisin ? </item>
                  <item>— Qu'en conclut-il et quelle réflexion lui suggéra ce malheur ? </item>
                  <item>— Qu'y avait-il à faire alors ? </item>
                  <item>— Qui passa près du champ des Dumay quelques jours après, et qu'y vit-il ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce que le chou de <placeName>Bruxelles</placeName> ? </item>
                  <item>— Reproduisez la réflexion désobligeante de <persName type="fictif" key="lejoly">Lejoly </persName>et la sage réponse de <persName type="fictif" key="m_dumay">M.
                     Dumay</persName>.</item>
                  <item>— Que pensez-vous de <persName type="fictif" key="lejoly">Lejoly</persName> ? </item>
                  <item>— Comment la pièce de terre était-elle arrivée en sa possession ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head> DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES. </head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets"> Morale. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quelles personnes ont des manières naturelles ?</item>
                        <item>— A quoi reconnait-on qu'une jeune fille est prétentieuse ?</item>
                        <item>— De quelles gens se moque-t-on le plus et toujours ?</item>
                        <item>— Quelles qualités manquent aux personnes prétentieuses ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On a des <term>manières naturelles</term> lorsque notre façon d'agir, de nous tenir, de parler est en parfaite harmonie avec les convenances d'abord, puis avec notre situation,
                        notre âge, notre sexe. Ces manières, à la fois discrètes et mesurées, ont pour qualité première de n'attirer l'attention de personne : elles plaisent, elles sont agréables,
                        mais avec une teinte de modestie qui leur donne un mérite de plus. </p>
                     <p>Une jeune fille <term>prétentieuse</term>, et Dieu sait si l'espèce en est rare, cherche à se distinguer des autres et à paraître au-dessus d'elles par une façon particulière
                        de s'exprimer, de marcher, de porter la tête, qui traduit un orgueil niais avec l'imitation maladroite ou plutôt la caricature des manières en usage dans la haute société. Elle
                        a l'air hardi, les lèvres pincées, la voix tranchante ou ridiculement mielleuse, des gestes forcés qui sont parfois extrêmement comiques et provoquent le sourire à bon droit. </p>
                     <p>On a toujours constaté que les personnes prétentieuses sont égoïstes, ignorantes et dépourvues de tact.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="composition">
                  <head type="sujets"> Composition. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LE LAPIN.</item>
                        <item>— Décrire le lapin.</item>
                        <item>— Où vit-il et comment se nourrit-il ? </item>
                        <item>— Quelles ressources diverses tirons-nous de cet animal ? </item>
                        <item>— Pourquoi, dans les campagnes, a-t-on intérêt à élever des lapins ? </item>
                        <item>— Qu'entend-on par garenne ; par lapin de garenne ? </item>
                     </list>
                     <p>(Voir le COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré élémentaire et moyen) de <persName type="historique">E. LAPORTE</persName>, Partie du maître, page 126.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <fw type="header"> LUTTONS ! 149 </fw>
               <pb type="page" n="149" />
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets"> Sciences naturelles. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LE HANNETON.</item>
                        <item>— Qu'est-ce que le hanneton ? </item>
                        <item>— Sous quels états se montre-t-il successivement ? </item>
                        <item>— A quelle époque de l'année apparait-il ? </item>
                        <item>— Que doit-on faire alors ? </item>
                        <item>— Sous quelle forme est-il le plus à redouter ? </item>
                        <item>— Parler des ravages qu'il commet.</item>
                        <item>— Décrire la betterave.</item>
                        <item>— Diverses sortes de betteraves.</item>
                        <item>— Usages de cette plante : les indiquer seulement.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Le hanneton</term> est un insecte muni de fortes mandibules ou mâchoires et pourvu de deux paires d'ailes dont la supérieure forme une espèce de bouclier dur et corné
                        qu'on désigne sous le nom d'<term>élytres</term>.</p>
                     <p>De l'œuf du hanneton naît une larve d'un gris blanchâtre qui reste trois ans dans la terre et y vit aux dépens des racines des plantes : c'est un des fléaux de l'agriculture.
                        L'insecte parfait apparaît aux premiers jours du printemps et ronge les premières feuilles des arbres ; parfois, il est tellement multiplié qu'il cause de véritables désastres.
                        Il faut le détruire sans pitié, et l'on recommande aux enfants des campagnes de lui faire, dans la saison, une chasse continuelle, car non seulement ils mettent fin à ses
                        ravages, mais ils empêchent la multiplication de ces larves voraces qui causent tant de préjudice aux cultures printanières. </p>
                     <p>LA BETTERAVE. — <term>La betterave</term> est une plante bisannuelle dont la racine volumineuse a une forme pivotante ; elle porte des feuilles d'un beau vert luisant.
                        Lorsqu'on laisse cette plante monter à graine, sa tige atteint une hauteur d'un mètre et produit des fleurs vertes d'où naissent quantités de graines. </p>
                     <p>Il existe trois variétés de cette plante : la betterave potagère, que l'on cultive dans les jardins pour la manger en salade ; la betterave à sucre, et la betterave fourragère,
                        qu'on donne en nourriture aux animaux à l'étable. </p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets"> Économie domestique. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Exposer la préparation d'un plat de pommes de terre à l'étuvée ; </item>
                        <item>— des pommes de terre frites ; </item>
                        <item>— d'une purée de pommes de terre ;</item>
                        <item>— d'un ragoût de mouton aux pommes de terre.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>POMMES DE TERRE A L’ÉTUVÉE OU A LA VAPEUR. — Les pommes de terre étant lavées, on les dispose dans une marmite de fonte sur un lit de cendres, puis on pose le couvercle et on
                        place le vase sur un feu modéré. On reconnaît que les pommes de terre sont cuites à point lorsqu'elles fendent ou que le doigt y enfonce. On les sert alors soit sur un plat,
                        soit dans une corbeille, et on les mange saupoudrées de sel avec du beurre frais. </p>
                     <p>POMMES DE TERRE FRITES. — Après avoir lavé et essuyé les pommes de terre, coupez-les en tranches d'un demi-centimètre d'épaisseur ; plongez-les dans de la friture bouillante,
                        huile, beurre ou graisse, et laissez-y-les pendant deux ou trois minutes. Il ne restera plus qu'à les égoutter, à les saupoudrer de sel fin et à les servir immédiatement.</p>
                     <p>Si l'on veut que les pommes de terre frites soient <term>soufflées</term>, on les plonge une seconde fois dans la même friture bien chaude.</p>
                     <p>PURÈE DE POMMES DE TERRE. — Pelez d'abord les pommes de terre que vous ferez cuire ensuite à la vapeur ; passez-les à la passoire ou au cylindre ; mettez-les dans une casserole
                        avec du beurre frais, du poivre et du sel. Remuez et mouillez avec du lait ; faites bouillir un instant et servez. </p>
                     <p>RAGOÛT DE MOUTON AUX POMMES DE TERRE. — Prenez un demi-kilogramme de collet de mouton coupé en morceaux ; jetez dans une casserole une cuiller à bouche de graisse ; chauffez,
                        puis mettez les morceaux. Faites-les revenir ; ajoutez une cuillerée de farine, et après avoir fait roussir, versez un demi-litre d'eau. Ajoutez un bouquet de persil, trois
                        oignons moyens, du sel, du poivre, et donnez deux heures <fw type="header"> 150 SUZETTE. </fw>
                        <pb type="page" n="150" /> de cuisson. Une demi-heure seulement avant de retirer la casserole, mettez-y les pommes de terre coupées en morceaux ; dégraissez et servez.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="calcul">
                  <head type="sujets"> Calcul. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Calculer le prix de revient d'un ragoût de mouton aux pommes de terre pour cinq personnes : le père, la mère et trois jeunes enfants.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>. . kilogr. . . de mouton à. . . . fr. le kilogr . . . . . .</p>
                     <p>. . kilogr. . . de pommes de terre à . . . . .fr . . . . . .</p>
                     <p>. . kilogr. . . de graisse à . . . fr. . . . . . . . . . . .</p>
                     <p>. . . . . . . . de charbon, etc., etc. . . . . . . . . . . .</p>
                     <p>TOTAL. . . . . . .</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch043">
            <head> 43. — Cours, mon aiguille !... (Élève, p. 93.)</head>
            <pb type="page" n="150" />
            <div2 type="récit">
               <p>« Cours, mon aiguille, dans la laine », et dans le coton et dans la toile, partout où tu as à faire! Car le rapiécetage* <gloss>Rapiécetage. Action de mettre des pièces à des
                  vêtements.</gloss> d'une maisonnée de deux hommes et de deux gamins est une rude besogne.</p>
               <p>Le meilleur de la garde-robe*<gloss>Garde-robe. Les vêtements, les hardes de jour et de nuit.</gloss> avait brûlé; et ce qu'il en restait devait être soigné comme la prunelle
                  des yeux, afin de pouvoir durer le plus longtemps possible, jusqu'à ce qu'on eût gagné quelque argent.</p>
               <p>De bon matin, avant le ménage, et tard, après la journée faite, la main industrieuse*<gloss>Main industrieuse. Qui sait faire les choses avec soin et économie.</gloss> de la
                  couturière allait, vive et leste, décousant, rapiéçant, faufilant, cousant, sans débrider.</p>
               <p>M. <persName type="fictif" key="françois">François</persName>, à lui seul, l'eût empêchée de chômer. Oublieux de son crime et aussi des constantes recommandations de ménager son
                  pantalon, ses chaussures, sa veste, il reprenait sa bonne vie de coureur des bois. </p>
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> avait beau lever les bras au ciel, gémir, se <figure>
                  <caption>La main industrieuse de |a couturière allait, vive et leste.</caption>
               </figure>
                  <fw type="header">COURS, MON AIGUILLE! 151</fw>
                  <pb type="page" n="151" /> fâcher devant chaque nouvelle déchirure; la déchirure ne guérissait pas sur de simples discours; il y fallait l'aiguille, <persName type="fictif"
                     key="françois">François</persName> avait, d'ailleurs, sa façon de s'excuser:</p>
               <p>— Je t'assure, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, qu'en grimpant à l'arbre, j'ai pris mille précautions! C'est le drap qui ne vaut rien.</p>
               <p>Cependant, Monsieur ne manquait pas de coquetterie. Un soir que sa sœur appliquait au bon endroit d'un pantalon gris une pièce verte, d'un vert assez passé :</p>
               <p>— Qu'est-ce que c'est que ça? demanda-t-il avec mauvaise humeur.</p>
               <p>— Ça, Monsieur? répondit-elle vivement, un peu piquée, car elle savait bien qu'elle ne faisait pas là un chef-d'œuvre*<gloss>Chef-d'œuvre. Œuvre supérieure.</gloss>, ça,
                  Monsieur, ce n'est pas de la tôle; et c'est grand dommage, la tôle étant le drap qui conviendrait à un muscadin*<gloss>Muscadin. Jeune homme prétentieux et élégant.</gloss> de
                  votre sorte!</p>
               <p>— Je ne mettrai pas ce pantalon, je t'en réponds bien!... Je t'en fais cadeau.</p>
               <p>— Merci; je vous donnerai un jupon en échange.</p>
               <p>Le père, <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> et <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> venaient d'entrer pour le souper. <persName
                  type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> regarda de loin le travail de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, et s'approcha pour regarder encore
                  :</p>
               <p>— Je ne me trompe pas, non, c'est l'habit vert! Où as-tu trouvé cette pièce-là, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>?</p>
               <p>— Dans un paquet de vieux chiffons sauvés de l'incendie.</p>
               <p>— Eh bien ! ma fille, reprit-il en souriant, voilà le reste d'un vêtement célèbre.</p>
               <p>— Célèbre! Racontez-nous ça, père, je vous en prie!</p>
               <p>À ce moment parut le vieux <persName type="fictif" key="benoît">Benoit</persName>, le père de <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>, un vieux, tout
                  ratatiné*<gloss>Ratatiné, Rapetissé par l'âge, ridé.</gloss>, en bonnet de coton bleu, qui venait de temps en temps fumer sa pipe en compagnie. Dès qu'il fut assis :</p>
               <p>— Papa, racontez! répétèrent les enfants.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Que disait <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> pour s'encourager au raccommodage ? </item>
                  <item>— Que savez-vous de la garde-robe de la famille ? </item>
                  <item>— Dites comment <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> se montrait laborieuse.</item>
                  <item>— Quelle était la façon d'agir de <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ? </item>
                  <item>— Que faisait <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> en constatant le mauvais état des vêtements de son frère ? </item>
                  <item>— Que répondait ce dernier ? </item>
                  <item>— Reproduisez la conversation qu'ils eurent ensemble à propos d'une pièce verte.</item>
                  <item>— Que dit le papa en regardant le travail de la jeune couturière ? </item>
                  <item>— Qui entra sur ces entrefaites ? </item>
                  <item>— Faites le portrait du père <persName type="fictif" key="benoît">Benoît</persName>.</item>
               </list>
            </div2>
            <fw type="header"> 152 SUZETTE.</fw>
            <pb type="page" n="152" />
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <head>— DU TRAVAIL.</head>
                        <item>— Quels travaux, quelles occupations sont le lot de la femme dans son ménage, 1° si elle n'a pas de fortune,</item>
                        <item>— 2° si elle est obligée de se faire servir?</item>
                        <item>— Conséquences heureuses du travail de la femme et de la bonne direction qu'elle donne à son intérieur.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Parmi les femmes qui ont à cœur leurs devoirs et qui comprennent leurs responsabilités, il n'en est aucune qui reste oisive dans son ménage.</p>
                     <p>Si elle ne peut se faire servir, que d'occupations s'imposent à elle! Tenir propres les enfants, le linge, la maison; préparer la cuisine; mettre le couvert, laver la
                        vaisselle; raccommoder les vêtements, faire les achats, enfin partager avec son mari les soins que réclament l'éducation des enfants et leur santé. Souvent, à cette
                        tâche écrasante s'ajoute, à la campagne, la tenue de la basse-cour et du potager ; à la ville; la pratique d'un métier. Dans ces conditions, la vie de la femme est bien
                        méritoire et digne de tous les respects.</p>
                     <p>La plupart des femmes qui peuvent se faire servir, sont déchargées des travaux les plus fatigants du ménage, mais leur responsabilité augmente par suite des devoirs que
                        leur imposent la direction et la surveillance des domestiques. Cependant elles ne sauraient rester étrangères aux soins que réclament leurs enfants, quelque pénibles qu'ils soient. Elles ont également à s'occuper de la tenue de leur maison, à régler les dépenses de façon à éviter le gaspillage, à recevoir les personnes avec
                        lesquelles elles sont en relation, à participer aux bonnes œuvres qui incombent à tous ceux que la fortune favorisé.</p>
                     <p>C'est la femme qui fait la maison, c'est-à-dire qui l'enrichit ou la ruine. Le mari apporte le fruit de son travail et la femme administre. C'est à elle, qu'en tout
                        temps, revient d'ailleurs la plus forte part dans l'éducation des enfants et le soin de former ses filles à leur rôle futur.</p>
                     <p>Les femmes que rien ne saurait fixer dans leur intérieur et qui, pour leur distraction et leur agrément, passent la meilleure partie du jour en promenade et en visites,
                        ne sont dignes ni du titre d'épouses ni du beau nom de mères.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce qu'une aiguille ?</item>
                        <item>— Comment fabrique-t-on les aiguilles ?</item>
                        <item>— Qualités d'une bonne aiguille à coudre.</item>
                        <item>— Diverses sortes d'aiguilles.</item>
                        <item>— Mêmes questions pour les épingles. </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <head>AIGUILLES.</head>
                     <p>— Une <term>aiguille</term> est une petite tige d'acier ou d'un autre métal pointue par un bout et percée par l'autre; on s'en sert pour coudre, pour broder ou pour
                        fixer les objets de toilette dans une position déterminée.</p>
                     <p><term>La fabrication des aiguilles</term> est une opération compliquée qui nécessite le concours de nombreux ouvriers. On prépare des fils d'excellent acier qu'on
                        assemble en bottes, et un ouvrier les coupe eh brins d'une longueur-égale à celle de deux aiguilles (1). Un second ouvrier placé devant une meule qui tourne rapidement,
                        les aiguisé à chaque extrémité, et les passe à un autre qui les coupe par le milieu.</p>
                     <p>Ensuite on aplatit l'extrémité opposée à la pointe au moyen d'un marteau, et l'on y pratique une rainure qui dirigera le fil et le maintient droit. Des enfants sont
                        chargés de l'opèràtion délicate de percer le trou ou chas par lequel passera le fil ; on polit l'intérieur de cette ouverture et enfin, après avoir fait rougir les
                        aiguilles on les jette <fw type="footer">(1) En une heure, il en peut couper de 36 à 40,000.</fw>
                        <fw type="header">LE VIEIL HABIT VERT. 153</fw>
                        <pb type="page" n="153" /> toutes brillantes dans un bain d'eau glacée, ce qui leur donne une extrême dureté.</p>
                     <p>Le dégraissage, le polissage et la mise en paquets sont les dernières opérations.</p>
                     <p>— <term>La fabrication des épingles</term> est beaucoup moins compliquée et analogue à celle qu'on a écrite pour les aiguilles.</p>
                     <p>Un ouvrier coupe les fils de laiton en longueurs égales à celle de trois ou quatre épingles; un autre les divise ; un troisième forme la pointe sur une moulo ; d'autres
                        font la tête, soit en roulant un fil de laiton autour du sommet de la petite tige, soit en aplatissant une extrémité de cette dernière. Il ne reste plus qu'à nettoyer
                        les épingles, à les étamer, à les polir et à les réunir en paquets, à moins qu'on ne les entasse dans des boîtes d'un poids déterminé.</p>
                     <p>Les épingles d'acier sont d'un usage très restreint.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quels travaux peut-on exécuter avec une aiguille à coudre?</item>
                        <item>— Quels travaux peut-on exécuter avec une aiguille à tricoter?</item>
                        <item>— Combien y a-t-il d'aiguilles dans un paquet?</item>
                        <item>— Quel est le prix d'un paquet d'aiguilles de qualité moyenne?</item>
                        <item>— Quelles sont les qualités des épingles en acier?</item>
                        <item>— Quelles épingles sont préférables pour les usages ordinaires?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les travaux que l'on peut exécuter avec une aiguille à coudre sont : les ourlets, les surjets, les reprises, les piqûres, les broderies, les boutonnières, etc.</p>
                     <p>Avec une aiguille à tricoter, on confectionne des bas, des chaussettes, des mitaines, des poignets, des fichus, des cache-nez, des bretelles, des jupons, etc.</p>
                     <p>N. B. — On a jugé superflu de donner la matière des réponses qui terminent le paragraphe, mesdames les institutrices étant d'excellents juges en la matière.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="calcul">
                  <head type="sujets">Calcul.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Que gagne-t-on à raccommoder, à repriser et à rapiécer?</item>
                        <item>— Prenez pour base de votre calcul un tablier, toi corsage, six paires de bas de coton, une paire de chaussons.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Un tablier non raccommodé, non rapiécé est hors de service après ..... mois d'usage. Si on le raccommode, si l'on y mot dos pièces, on dépensera en fil ....., en étoffe
                        ....., etc.; total ..... Mais le tablier pourra faire encore un bon usage pendant mois.</p>
                     <p>L'usage d'un tablier qu'on ne raccommode pas, revient à ..... par mois.</p>
                     <p>On le fait durer de plus. Bénéfice brut.......</p>
                     <p>A déduire le prix du fil et dos pièces. ..... ....</p>
                     <p>Bénéfice net. . ....</p>
                     <p>(Procéder de la même manière pour les autres objets.)</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch044">
            <head>44. — Le vieil habit vert. (Élève, p, 97.)</head>
            <pb type="page" n="153" />
            <div2 type="récit">
               <p>— Bon, écoutez. Mon grand-père, <persName type="fictif" key="mathias">Mathias Dumay</persName>, avait un bel et grand habit vert avec des boutons de cuivre ; je le vois encore
                  sur le dos de mon père qui en hérita, et qui ne le mettait qu'aux grandes occasions* <gloss>Grandes occasions. Époques marquées par un événement peu ordinaire.</gloss>. <fw
                     type="footer"><fw type="sig">9.</fw></fw>
                  <fw type="header">154 SUZETTE.</fw>
                  <pb type="page" n="154" /> Pour le surplus du temps, l'habit restait accroché dans une armoire avec des paquets de mélilot* <gloss>Mélilot. Plante qui ressemble au
                     trèlle.</gloss> desséché. Le mélilot avait alors la réputation d'écarter les mites. Cependant, un beau jour, elles l'attaquèrent, ne s'en prenant heureusement qu'aux
                  manches, qui, d'ailleurs, furent aussi bien trouées que des écumoires.</p>
               <p>Ici le père <persName type="fictif" key="benoît">Benoît</persName> ôta sa pipe de ses lèvres :</p>
               <p>— Pardon, dit-il, <persName type="fictif" key="m_dumay">Denis Dumay</persName>, si je t'arrête; le mélilot n'a jamais chassé les mites. Nous avions dans ce temps-la, et ma fille
                  <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> a encore un secret de conjuration qui les empêche de nuire en les ensorcelant* <gloss>Ensorceler. Causer des
                     maladies, des accidents par des pratiques bizarres à l'effet desquelles on ne croit plus.</gloss>; mais ta mère aimait à faire à sa tête.</p>
               <p><persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>, qui connaissait la manie du <persName type="fictif" key="benoît">père Benoît</persName>, sourit et continua :</p>
               <p>— Les basques et le reste étaient intacts* <gloss>Intact. En bon état. </gloss>. Ma mère, devant le désastre, poussa quelques lamentations contre les ravageurs du pauvre monde,
                  puis, l'habit en main, le tint devant moi en me disant de ne pas bouger. Elle prenait ma mesure, me comparait au vêtement : « Ah! bien! ça ira, dit-elle enfin; je pourrai t'en
                  faire un habillement complet ! » </p>
               <p>Cette nouvelle m'enchanta, quoique je n'aimasse pas beaucoup le vert, le bleu étant alors à la mode. Bref, j'en eus veste et pantalon, un vêtement des dimanches qui, après long
                  usage, devint vêtement de tous les jours. Mais alors je me mis à grandir comme une perche, et malheureusement il se garda d'en faire autant. Plus je m'allongeais, plus il
                  remontait, des manches vers les coudes, des ourlets du pantalon vers les genoux.</p>
               <p>Ma mère, à qui plusieurs fois je fis constater ces fâcheuses dispositions de l'ancien habit vert, finit par additionner les jambes du pantalon d'un bon bout de <figure>
                  <caption>Les mites. Petits insectes qui se développent dans les étoffes de laine, dans les peaux, dans les fourrures, dans les plumes, dans les crins et qui les rongent.
                     Pour éviter ce dégât, il faut battre soigneusement et souvent les étoffes et avoir la précaution de mettre dans les armoires où l'on renferme ses vêtements, des morceaux de camphre et des sachets de poivre.</caption>
               </figure></p>
             
                  <fw type="header">LE VIEIL HABIT VERT. 155</fw>
                  <pb type="page" n="155" /> <p>velours côtelé. Des manches, elle ne s'occupa pas et mes bras prirent l'air tant qu'il leur plut.</p>
               <p><persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> s'interrompit pour recevoir <persName type="fictif" key="m_valon">M</persName>. et <persName type="fictif"
                  key="mme_valon">Mme Valon</persName>, qui venaient passer la soirée chez leurs amis. On leur fit place, on les mit au courant de l'histoire, et il continua :</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Comment était l'habit du grand-père ?</item>
                  <item>— Quand le mettait-il ? </item>
                  <item>— En restait-il ensuite ? </item>
                  <item>— Quels ravages commirent les mites ? </item>
                  <item>— Quelle fut la remarque du père <persName type="fictif" key="benoît">Benoît </persName>? </item>
                  <item>— Qu'est-ce qui prouve que le fermier ne partageait pas les idées de son voisin ? </item>
                  <item>— Quel parti la mère tira-t-elle des restes de l’habit ? </item>
                  <item>— Qu'arriva-t-il au bout de quelques années ? </item>
                  <item>— Quel remède y apporta la mère ? </item>
                  <item>— Quelles personnes survinrent ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce qu'être économe ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce que des économies ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce que l'économie ? </item>
                        <item>— Pourquoi est-il sage d'économiser dans toutes les conditions ? </item>
                        <item>— Qu'arrive-t-il lorsqu'on ne se montre pas économe ? </item>
                        <item>— Quelles personnes peuvent être toujours charitables ? </item>
                        <item>— Résultat des plus faibles économies.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Être économe</term>, c'est ne pas dépenser au delà de ce qui est nécessaire, tout en mettant quelque argent en réserve pour les nécessités de l'avenir. L'argent
                        ainsi épargné prend le nom d'économies.</p>
                     <p><term>L'économie</term> est l'ordre, la règle qu'on apporte dans un ménage afin que la dépense soit toujours au-dessous des recettes. Lorsqu'elle est exagérée, cette
                        qualité devient le vice connu sous le nom d'avarice, odieuse disposition qui ferme la main de l'homme riche même quand on sollicite auprès de lui quelques secours.</p>
                     <p>Le sage <persName type="historique">Franklin</persName> dit quelque part :</p>
                     <p><l>« Celui qui ne sait point épargner à mesure qu'il gagne, mourra sans </l><l>« avoir un sou, après avoir été toute sa vie collé sur son ouvrage. Si </l><l>« vous voulez être riche,
                        n'apprenez pas seulement comment on gagne, </l><l>« mais encore comment on épargne. Un peu répété fait un beaucoup; </l>«<l> soyez en garde contre les petites dépenses. Si vous
                        voulez toujours </l><l>« avoir de l'argent dans votre poche, dépensez un sou de moins que « votre bénéfice net. »</l></p>
                     <p>Quand un homme ne se montre pas économe, il tombe dans la misère à la première suspension de travail ; il ne peut secourir les pauvres, et il se prive ainsi de l'une des
                        plus douces satisfactions de la vie. Seuls, les gens qui épargnent se trouvent en mesure d'être charitables : il y a toujours dans leur bourse une pièce pour
                        l'indigent, et dans leur cuisine un morceau de pain pour celui qui en manque.</p>
                     <p>Les économies les plus faibles finissent, à la suite des années, par produire des sommes considérables. Celui qui met de côté un sou par jour, peut placer chaque année à
                        la Caisse d'épargne 18 fr. 25. — S'il commence à l'âge de 20 ans, et qu'il continue ainsi à vivre jusqu'à l'âge de 50 ans, il posséderait alors 18 fr. 25 x 137 fr. 50 =
                        2,509 francs, qu'il ne sera pas embarrassé de placer de manière à avoir 100 francs de rentes.</p>
                     <p>S'il eût économisé 0 fr. 10 par jour, il eût obtenu 5,000 francs, soit 200 francs de rentes. L'homme qui dépense quotidiennement 0 fr. 25 en tabac et en liqueurs,
                        pourrait avoir A la môme époque 12,500 francs, <fw type="header">156. SUZETTE.</fw>
                        <pb type="page" n="156" /> soit au minimum 500 francs de rentes. De plus, il serait en mesure de léguer à ses enfants, au lieu de dettes et de meubles délabrés, un fort
                        joli petit héritage.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="composition">
                  <head type="sujets">Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Comparez deux jeunes filles dont l'une sait ménager ses affaires de classe et économiser plumes, papier et crayons, tandis que l'autre n'est pas soigneuse. Ne
                           pas oublier d'indiquer ce que l'avenir réserve à chacune d'elles. </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Voir le COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré élémentaire et moyen) de <persName type="historique">E. LAPORTE</persName>, pages 276, 281, 295, Partie du maître.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quels sont les ennemis des vêtements d'hiver et des fourrures pendant la belle saison ?</item>
                        <item>— Quels ravages commettent ces insectes ?</item>
                        <item>— Comment préserve-t-on les vêtements ?</item>
                        <item>— Décrire une mite.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Il est une espèce d'insectes qu'on appelle mites ou teignes qui, non seulement, vivent aux dépens des récoltes amassées dans nos greniers, mais qui s'attaquent aux
                        étoffes, aux fourrures, à la laine des matelas, etc.</p>
                     <p>A l'état parfait, ces insectes sont de petits papillons blancs ou jaunâtres, sauf l'extrémité de leurs ailes supérieures qui est noire; leur larve ou chenille se
                        construit une demeure dans les étoffes et dans les matières que nous venons d'indiquer; elle en use même comme d'une nourriture. Ainsi la destruction marche rapidement,
                        et souvent le désastre est irrémédiable.</p>
                     <p>Pour préserver des mites ou teignes les vêtements de laine et les fourrures, le meilleur procédé est de les exposer, fréquemment à l'air, de les battre, de les agiter un
                        peu en pleine lumière. Les plantes ou substances à odeur forte, telles que le camphre, le poivre, le tabac, les éloignent. On emploie encore, pour détruire, avec
                        succès, ces insectes, les fumigations de tabac et l'essence de térébenthine.</p>
                     <p>Une mite... (Voir la description plus haut.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quand est-ce qu'un vêtement est vraiment hors de service ?</item>
                        <item>— Quel usage convient-il de faire des vieux habits, des habits trop courts, 1° dans une famille de personnes qui travaillent pour vivre ;</item>
                        <item>— 2° dans une famille riche ?</item>
                        <item>— Que pensez-vous des personnes qui s'attachent à suivre continuellement les modes ?</item>
                        <item>— Comment faut-il être à ce point de vue ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Un vêtement est vraiment hors de service lorsqu'il est usé au point de ne plus être utilement reprisé ou raccommodé, et encore lorsqu'il est devenu trop étroit et trop
                        court. Dans le premier cas, on en détache les parties en meilleur état pour les employer comme doublure ou pièces. Dans le second cas, on découd les habits, on les
                        nettoie et il est facile à une ménagère intelligente et adroite d'en confectionner d'autres à l'usage des plus jeunes enfants.</p>
                     <p>Dans les familles riches, les vêtements mis au rebut pourront être donnés à des familles pauvres qui sauront certainement en tirer bon parti.</p>
                     <p>Il faut se garder de ce travers dangereux et coûteux qui consiste à suivre exactement tous les caprices de la mode, quelque ridicules qu'ils soient bien souvent ; il n'y
                        a point dans un ménage de source plus directe d'embarras d'argent. Les personnes sages adoptent les changements généraux que la mode impose aux vêtements, mais en se
                        gardant de descendre dans tous les détails, et encore on' évitant de mettre au rebut ce qui peut faire bon usage, sous prétexte qu'on serait ridicule.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch045">
            <head>45. — Veste, gilet, calotte. (Élève, p. 99.)</head>
            <pb type="page" n="157" />
            <div2 type="récit">
               <p>— Quoique toujours à l'air, mes bras n'en grossirent pas moins, si bien qu'un beau jour, à l'école — dans ce temps-là, c'était un vieux soldat de la retraite de <placeName
                  type="réel">Moscou</placeName> qui nous faisait la classe, et chacun de
                  nous, pour le chauffage, apportait sa bûche à son tour, — donc ce beau jour-là, portant la mienne, qui était de taille, je me baisse.... Crac! crac ! la veste se partage dans
                  le dos, du haut en bas.</p>
               <p>Je fus à la fois content et peiné. Car ce vieil habit, voyez-vous.... bon, vous le saurez tout à l'heure!... Ma mère resta un moment en contemplation, les yeux sur ce dos. Puis
                  m'ayant retourné, elle me sourit comme si je venais de faire une bonne action.</p>
               <figure>
                  <caption>La retraite de <placeName>Moscou</placeName>. En 1812,
                     <persName type="historique">Napoléon Ier</persName>, après être entré à <placeName>Moscou</placeName>, y pensait hiverner. Mais les Russes incendièrent la ville, qu'il fallut abandonner, et l'armée dut battre
                     en retraite à travers d'immenses plaines de neige, par un froid terrible. Le désastre des Français fut complet au passage de la <placeName><geogFeat
                        type="rivière" ref="bérésina">Bérésina</geogFeat></placeName>, et en sortant de la <placeName>Russie</placeName>, la grande armée ne comptait plus que 24,000 hommes sur près de 400,000.</caption>
               </figure>
               <fw type="header">158 SUZETTE.</fw>
               <pb type="page" n="158" />
               <p>Et huit jours après, j'endossais ma veste sous la forme d'un gilet. Je le portai trois ans. Dans ce gilet, j'achevai mes études, qui n'étaient pas alors très compliquées*
                  <gloss> Compliqué. Qui est composé d'un grand nombre de choses.</gloss>. Mais il fallut enfin lui donner un remplaçant.</p>
               <p>— Cette fois, ce fut fini? demanda <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>.</p>
               <p>— Fini? ah, que nenni! et que vous ne valez pas votre grand mère, ma <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, si vous croyez qu'un habit a fini son temps quand
                  il a passé d'habit en veste et de veste en gilet ! L’hiver qui suivit m'en trouva coiffé.</p>
               <p>— Coiffé de votre gilet, papa !</p>
               <p>— Oui, de mon gilet, mais il était devenu calotte. Et voilà ce qu'il reste de la calotte, dit-il, en prenant le morceau de drap vert. Je le croyais bien perdu.</p>
               <p>— Bon, s'écria <persName type="fictif" key="françois">François</persName> joyeusement, je disais bien à <persName type="fictif" key="françois">Suzette</persName> qu'il n'en
                  fallait pas rapetasser* <gloss>Rapetasser. Raccommoder grossièrement de vieux habits.</gloss> mon pantalon.</p>
               <p>— En effet, dit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, ce morceau est le reste d'un vêtement célèbre, comme vous l'avez appelé, papa.</p>
               <p><persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> était devenu tout grave :</p>
               <p>— Un vêtement ne peut pas être célèbre parce que je l'ai porté sous plusieurs formes, répondit-il; j'aurais dit dire « glorieux » au lieu de « célèbre » — il regarda <persName
                  type="fictif" key="m_valon">M</persName>. et <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon,</persName> très attentifs, — oui, glorieux! Car mon grand-père, <persName
                     type="fictif" key="mathias">Mathias Dumay</persName>, en était vêtu lorsqu'il alla, comme délégué* <gloss>Délégué. Celui qui est envoyé par d'autres pour agir et décider en
                        leur nom.</gloss> de <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName>, voter pour l'élection des députés aux États généraux* <gloss>États généraux. Assemblée des députés des
                           trois ordres de la nation sous l'ancienne monarchie. </gloss> de 1789.</p>
               <p>Les enfants battirent des mains, <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, <persName type="fictif"
                  key="françois">François</persName>, et même <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> ayant appris, par l'école et par les livres, la grandeur de cette
                  époque dans notre histoire nationale. Quelque petit qu'eût été' le rôle* <gloss>Rôle. Manière d'agir dans les affaires du monde.</gloss> de <persName type="fictif"
                     key="mathias">Mathias Dumay</persName> à cette heure magnifique de l'affranchissement humain* <gloss>Humain. Qui se rapporte à l'homme. </gloss>, ses descendants
                  saluaient l'ancêtre avec une fierté attendrie* <gloss>Fierté attendrie. Fierté mêlée de tendresse.</gloss>.</p>
               <p>— Oui, nous conserverons cela comme une relique ! s'écria <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> en élevant le morceau de drap, que <persName type="fictif"
                  key="m_valon">M</persName>. et <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> prirent ensuite pour le regarder.</p>
               <p>Et les enfants répétèrent :</p>
               <p>— Nous le conserverons !</p>
               <fw type="header">VESTE, GILET, CALOTTE. 159</fw>
               <pb type="page" n="159" />
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Qui dirigeait l'école au temps où <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> la fréquentait ?</item>
                  <item>— Quoi accident y arriva un certain jour ?</item>
                  <item>— Que fit la mère quand son fils fut de retour ?</item>
                  <item>— Quel parti sut-elle tirer des restes de la veste;</item>
                  <item>— de ceux du gilet quand ce dernier vêtement fut hors du service ?</item>
                  <item>— Quel souvenir rappelait à <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> le dernier morceau du vieil habit ?</item>
                  <item>— Que firent les enfants quand leur père eut parlé des États généraux de 1789 ?</item>
                  <item>— Qu'ajouta <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="histoire">
                  <head type="sujets">Histoire.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Racontez dans quelles conditions désastreuses l'armée française, pendant l'hiver de 1812, battit en retraite de <placeName>Moscou</placeName> à la frontière russe.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <head>RETRAITE DE RUSSIE.</head>
                     <p>— <persName type="historique">Napoléon</persName> quitta <placeName>Moscou</placeName> le 23 octobre 1812, après avoir fait sauter le Kremlin ; arrêté dans sa marche par les forces
                        considérables des Russes, il se porta avec l'armée sur <placeName>Smolensk</placeName>. C’était une grande faute que lui faisaient commettre ses généraux, car le pays était entièrement
                        dévasté. Le froid, qui descendit à 25 et même 30° au-dessous de zéro, fit d'innombrables victimes ; la route était couverte de débris humains qui perçaient sous la
                        neige.</p>
                     <p>Au milieu de plaines immenses, sous une neige qui effaçait les chemins et s'amoncelait dans les ravins, l'armée, harcelée par les cosaques, avait à lutter à la fois
                        contre la nature et contre l'ennemi. Chevaux et vivres manquaient ; on ne pouvait recueillir les blessés, qui jonchaient le sol, et restaient abandonnés aux loups et
                        aux vautours quand ils n'étaient pas achevés par les Russes. Aussi beaucoup de soldats quittaient le drapeau, jetaient leurs armes et suivaient l'armée en traînards
                        jusqu'à ce qu'ils tombassent épuisés de fatigue et de misère.</p>
                     <p>L'épisode le plus terrible de la retraite de <placeName>Russie</placeName> est le passage de la
                        <placeName><geogFeat type="rivière" ref="bérésina">Bérésina</geogFeat></placeName>. L'ennemi avait détruit le pont ; <persName type="historique"
                           >Napoléon</persName> on fit élever à la hâte deux autres sur chevalets par les pontonniers, qui, plongés dans l'eau glacée pendant deux jours et deux nuits,
                        périrent presque tous. Une partie de l'armée put gagner l'autre rive; mais les traînards et la multitude qui s'étaient refusés à passer quand la chose était sans
                        danger, se précipitèrent sur les ponts avec un désordre qui causa d'affreux malheurs, quand apparurent les Russes. Les boulets ennemis, tombant au milieu de cette
                        foule compacte, y traçaient d'horribles sillons et arrachaient des cris de terreur aux pauvres femmes fugitives qui étaient sur des voitures avec leurs enfants. On se
                        serrait, on se foulait, on montait sur ceux qui étaient trop faibles pour se soutenir et on les écrasait sous les pieds. Quand il fallut détruire les ponts pour
                        arrêter l'ennemi, nombre de traînards qui s'étaient obstinés à rester sur le rivage se précipitèrent sur les ponts en flammes, tandis que d'autres se jetaient dans
                        l'eau glacée et y trouvaient la mort.</p>
                     <p>L'armée s'éloigna profondément affectée de ce spectacle.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Objet des cheminées.</item>
                        <item>— Parties dont elles se composent.</item>
                        <item>— Qu'est-ce que la suie ? </item>
                        <item>— Comment en débarrasse-t-on le tuyau ? </item>
                        <item>— Parler des petits ramoneurs.</item>
                        <item>— Décrire un poêle de fonte ou de faïence.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On appelle <term>cheminées</term> des foyers ouverts adossés à un mur et surmontés d'un tuyau de maçonnerie par lequel les produits de la combustion se rendent, au
                        dehors. Elles se composent chacune de <term>l'âtre</term> ou <term>foyer</term> proprement dit, du chambranle qui l'encadre et du tuyau dont il a été question. Des
                        ouvertures appelées <term>ventouses</term> amènent près du foyer l'air extérieur et facilitent l'ascension de la fumée. Les <fw type="header">160 SUZETTE.</fw>
                        <pb type="page" n="160" /> cheminées donnent un chauffage agréable et sain, quoiqu'elles utilisent à peine un dixième de la chaleur produite.</p>
                     <p>La fumée dépose sur les parois du tuyau une matière noirâtre et bitumineuse, la <term>suie</term>, qui s'enflamme et brûle avec facilité. Si on la laisse s'accumuler,
                        elle constitue un véritable danger d'incendie. On en débarrasse les cheminées en y faisant passer un fagot qui monte et descend au moyen d'une corde. De petits enfants,
                        appelés <term>ramoneurs</term>, rendent le même service en s'introduisant dans le tuyau et en détachant la suie avec une lame de fer emmanchée solidement.</p>
                     <p><term>Les poêles</term> sont des espèces de caisses de fonte ou de terre à poterie, recouverte de faïence, dans lesquelles on allume du feu. La flamme échauffe
                        l'appareil, qui répand une douce chaleur dans la pièce ; la fumée se rend au dehors par un système de tuyaux qui permet d'utiliser, à peu de chose près, toute la
                        chaleur produite.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="hygiène">
                  <head type="sujets">Hygiène.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quels avantages présente le chauffage au moyen des cheminées ?</item>
                        <item>— Quels en sont les deux inconvénients principaux ?</item>
                        <item>— Quels avantages présente l'usage des poêles ?</item>
                        <item>— Comment remédie-t-on à l'insuffisance du renouvellement de l'air et à la sécheresse de l'atmosphère de la chambre où l'on a installé un poêle ?</item>
                        <item>— Quel gaz dangereux dégagent les poêles de fonte chauffés au rouge ?</item>
                        <item>— Quels effets pernicieux produit ce gaz ?</item>
                        <item>— Comment remédier à ce grave inconvénient ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Le chauffage au moyen des cheminées assure la ventilation des pièces où elles sont installées; on y respirera donc en tout temps un air suffisamment pur ; mais ce mode
                        de chauffage est dispendieux en raison du peu de chaleur utilisée.</p>
                     <p>Il n'en est pas de même des poêles à ce dernier point de vue ; mais, à leur tour, ils ont le grave inconvénient de ne pas assurer le renouvellement de l'air de la
                        chambre ou de la salle, de dessécher cet air et, souvent, de laisser échapper certains gaz malfaisants produits par la combustion.</p>
                     <p>On remédie à l'insuffisance de la ventilation en ouvrant assez fréquemment les fenêtres, et à la sécheresse, en plaçant sur l'appareil un vase à large ouverture qu'on
                        maintient rempli d'eau.</p>
                     <p>Les poêles de fonte, dont l'usage est si répandu, laissent filtrer à travers leurs parois, lorsqu'elles sont chauffées au rouge, un gaz empoisonné qui provoque des
                        maux de tête et occasionne, en bien des cas, des fièvres dangereuses et même mortelles. Tout poêle de fonte devrait être recouvert d'une enveloppe de tôle, car le fer
                        ainsi préparé ne présente plus l'inconvénient que nous venons de signaler. </p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch046">
            <head>46. — Hier et aujourd'hui. (Élève, p. 101.)</head>
            <pb type="page" n="160" />
            <div2 type="récit">
               <p>Mais le père <persName type="fictif" key="benoît">Benoît</persName> mit bientôt un terme à cette légère émotion dont il profita pour remonter sur son dada qui était de rabaisser
                  le présent au bénéfice du passé :</p>
               <p>— Voilà ! dit-il, les hommes de ce temps-là étaient des hommes, comme le drap dont ils s'habillaient était du drap. On savait le faire durer; on n'était pas des mirliflors*
                  <gloss>Mirliflore. Jeune homme qui fait le coquet; l'agréable.</gloss>.</p>
               <p>Et tout en regardant d'un air narquois la propreté, la <fw type="header">HIER ET AUJOURD'HUI. 161</fw>
                  <pb type="page" n="161" /> gentillesse de la salle, les fleurs, en pots qui égayaient les appuis des fenêtres, il ajouta :</p>
               <p>— Nous n'avions pas besoin de tout ca pour vivre; une maisonnette bien terrée* <gloss>Terrée. Dont le sol est formé de terre battue.</gloss> nous suffisait contre l'hiver; la
                  porte y servait de fenêtre.</p>
               <p>— Et quand vos petits terriers étaient bloqués par les neiges? demanda <persName type="fictif" key="m_valon">M. Valon</persName>.</p>
               <p>— Nous restions chez nous.</p>
               <p>— Et quand vos rues sans gravier se délayaient à n'y pouvoir mettre le pied?</p>
               <p>— Nous avions des échasses ! Il vous faut, à vous, des rues pavées, des maisons de millionnaire* <gloss>Millionnaire. Celui qui possède une fortune au moins égale à un
                  million.</gloss> avec de grandes fenêtres, du sable sur le carreau, le diable à quatre* <gloss>Diable à quatre. C'est-à-dire ce qui fait grand bruit, ce qui produit
                     beaucoup d'effet.</gloss>! Sans compter les fins morceaux* <gloss>Fins morceaux. Mets choisis.</gloss> : de la viande presque tous les jours, tandis que nous en mangions
                  une ou deux fois l'an, nous contentant de choux, de pois secs, de pommes de terre, de lait. Parlez-moi des gens que nous étions!</p>
               <p>— Il y en avait avant vous de plus accommodants encore, répondit <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName>, c'étaient ceux qui habitaient des creux de rocher.
                  Tu te souviens de la femme de la caverne, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ?</p>
               <p>— J'y pensais, Madame.</p>
               <p>— Mais, ajouta <persName type="fictif" key="m_valon">M. Valon</persName>, ceux-là étaient encore des raffinés* <gloss>Raffiné. Celui qui ne pratique pas la simplicité dans ses
                  goûts et ses manières.</gloss> auprès de leurs ancêtres, qui, sachant se passer même de ces antres, vivaient dans les fourrés, et couchaient sur la terre nue à l'abri des
                  arbres.</p>
               <p>— La vérité, dit <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName>, c'est, il me semble, que l'homme quitta le fourré pour la caverne, et celle-ci pour la hutte au
                  soleil, bâtie de ses mains, à son gré.</p>
               <p>Le groupement* <gloss>Groupement. Action de réunir les gens pour agir en commun.</gloss> lui permit alors la vie en société <figure>
                  <caption>La pomme de terre. Ce précieux tubercule, dont Parmentier a propagé la culture en <placeName>France</placeName>, constitue une nourriture solide et saine. La fécule de pomme de terre est utilisée en pâtisserie et ou médecine.</caption>
               </figure>
                  <fw type="header">162 SUZETTE.</fw>
                  <pb type="page" n="162" /> pour laquelle il est fait. Il commençait à s'affiner* <gloss>Affiner. Devenir plus délicat, plus fin.</gloss>, à se donner une existence de plus en
                  plus assurée et délicate.</p>
               <p>Et cette continuelle recherche du mieux ennoblit l'homme en élevant sans cesse le but à atteindre, en stimulant* <gloss>Stimuler. Exciter à faire une chose.</gloss> ses
                  facultés* <gloss>Faculté. Le talent, l'aptitude, le pouvoir de faire une chose.</gloss> d'intelligence et de travail. Et elle accroît aussi son plaisir de vivre. J'imagine
                  encore, <persName type="fictif" key="benoît">père Benoît</persName>, que nous n'échangerions pas trop facilement le pot-au-feu de chaque dimanche contre celui d'une fois l'an,
                  les souliers contre les sabots, les moissons contre les jachères* <gloss>Jachère. Terre cultivée que l'on a laissée reposer.</gloss>, les fleurs contre les ronces.</p>
               <p>Là-dessus, le père <persName type="fictif" key="benoît">Benoît</persName>, qui était au bout de sa pipe, donna le bonsoir, sans en dire plus.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Quelle était la manie du père <persName type="fictif" key="benoît">Benoît</persName> ?</item>
                  <item>— Répétez son observation malveillante.</item>
                  <item>— Quel aspect présentait la salle à manger ?</item>
                  <item>— Quelle nouvelle observation fit le vieux voisin ?</item>
                  <item>— Reproduisez la conversation qu'il eut avec <persName type="fictif" key="m_valon">M. Valon</persName>.</item>
                  <item>— Que lui dit <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> sur les hommes des premiers âges ?</item>
                  <item>— Qu'ajouta sou mari ?</item>
                  <item>— Comment <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> exposa-t-elle les progrès de l'homme pour son habitation ?</item>
                  <item>— Quel est le résultat de cette recherche du mieux ?</item>
                  <item>— Quelle chose plaisante finit-elle par dire au père <persName type="fictif" key="benoît">Benoît</persName> ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Ce qu'est la société.</item>
                        <item>— Avantages que les hommes trouvent à vivre en société.</item>
                        <item>— Obligations des hommes réunis en société, les uns envers les autres.</item>
                        <item>— Quelles sont, dans une société, les seules personnes dispensées de travailler ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>La société</term> est un assemblage d'hommes unis par les liens de la famille et par des lois qui règlent leurs rapports communs.</p>
                     <p>L'homme est né pour vivre avec ses semblables. « En dehors de la « société, il devient une brute, » disait un ancien philosophe. L'homme isolé est condamné, soit à périr
                        s'il devient malade ou âgé, soit à vivre misérable.</p>
                     <p>Les hommes réunis en société se protègent et se prêtent un secours mutuel. Tout ce que fait l'un d'entre eux profite aux autres; il naît ainsi des relations, des
                        sentiments qui adoucissent les misères de la vie et diminuent les craintes que cause l'incertitude de l'avenir.</p>
                     <p>Les sociétés humaines sont fondées sur des engagements qui obligent chacun des membres à ne rien faire qui porte préjudice à autrui, et sur la soumission à une autorité
                        protectrice des droits de chacun et de tous. Il en serait autrement que les faibles seraient opprimés par les plus forts, régime qui détruirait la morale et troublerait
                        les relations qui se forment entre les hommes.</p>
                     <p>Celui qui vit en société a pour obligation principale de travailler, puisque le travail de chacun profite à la société entière; les infirmités de la vieillesse, la
                        faiblesse du premier âge seules peuvent en dispenser, en dehors de certains cas exceptionnels, comme la perte de la vue, une paralysie, etc.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="composition">
                  <head type="sujets">Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Décrire une petite maison rurale que ses habitants se plaisent à entourer, à garnir, à embellir d'arbustes d'agrément, de fleurs, d'espaliers. Opposer à ce
                           tableau celui de ces habita- <fw type="header">RÉCOLTE. 163</fw>
                           <pb type="page" n="163" /> tions malpropres dont l'intérieur et l'extérieur témoignent de l'incurie des gens qui les occupent.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Voir Degré élémentaire et moyen du COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE, par <persName type="historique">E. LAPORTE</persName>, pages 230 et 312.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="complexe">
                  <head type="sujets">Horticulture.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quelles fleurs et plantes peut-on entretenir, en hiver, dans les chambres d'une maison?</item>
                        <item>— Quels soins réclament-elles?</item>
                        <item>— Quelles plantes d'agrément peut-on conserver, en hiver, dans un lieu chaud, pour les repiquer au printemps?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Les fleurs</term> sont l'ornement de la maison; durant la belle saison, elles s'épanouissent aux alentours, grimpent le long des murailles, ornent les fenêtres de
                        leurs corolles embaumées, aux couleurs éclatantes. En hiver, elles font à l'intérieur la joie des regards; elles nous procurent comme un reflet des beaux jours.</p>
                     <p>On peut avoir à peu de frais nombre de fleurs à la maison pendant la saison rigoureuse, pourvu qu'on ait eu la précaution de los rentrer avant les premières gelées
                        d'automne. Telles sont les chrysanthèmes, les géraniums, les pensées, les crocus, les jacinthes, les tulipes, les primevères, les bruyères et jusqu'aux violettes.</p>
                     <p>Ces plantes ne prospèrent qu'à la condition d'être maintenues à une température douce et égale et de recevoir le plus longtemps possible les rayons du soleil. Il est
                        utile de les arroser de temps en temps avec de l'eau attiédie et de les débarrasser des poussières provenant de l'atmosphère des chambres. A cet effet, on a la
                        précaution de les changer de pièce lorsqu'on balaye ou époussète, à moins qu'on ne les recouvre d'un voile.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Combien en coûterait-il à une jeune fille pour orner sa chambre, en hiver, de deux pieds de jacinthes, d'une bruyère, d'un feuillage et d'un petit camélia?
                           (Calculer séparément le prix des pots, des caïeux de jacinthes, etc.)</item>
                        <item>— Voir au besoin un jardinier fleuriste.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>MODÈLE. — Prix de 5 pots à fleurs à 0f, 15 l’un. . . . . . . . .</p>
                     <p>Prix de 2 caïeux de jacinthes à 0f, 23 l'un. . . . . . .</p>
                     <p>Prix d'un pied de bruyère. . . . . . . . . . . . </p>
                     <p>TOTAL. . . . . .</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch047">
            <pb type="page" n="163" />
            <head type="chapitre">47. — Récolte. (Élève, p. 103.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Juillet arriva avec son chaud soleil qui gonfle, dore les épis et donne à la terre son aspect le plus doux, le plus maternel.</p>
               <p>C'était l'heure de la moisson, le coup de collier*<gloss>Coup de collier. Effort énergique.</gloss> des longs jours, le fauchage, la mise en gerbe, le charroi, l'engraugement,
                  le battage, t'ensachement de la récolte; l'heure après laquelle, tout ce labeur achevé, le travailleur essuie la sueur de son front, contemple le fruit de sa peine et se dit
                  d'un coeur joyeux : « La misère, le froid, la faim ne viendront pas s'asseoir cet hiver a <pb type="page" n="164" />
                  <fw type="header">164 SUZETTE.</fw> mon foyer; je verrai autour de ma table des visages frais, souriants de santé et de plaisir! » </p>
               <p>Quand le chariot des <orgName>Dumay</orgName> passa et repassa avec ses gerbes de blé, de seigle, d'orge, plus pressées, plus grenues* <gloss>Grenu. Qui porte beaucoup de
                  grain.</gloss> qu'en tout autre chariot du village, on le regarda avec un peu de surprise et d'envie.</p>
               <figure type="illustration">
                  <caption>Les travaux des champs. 1° Le fauchage ; 2° la mise en gerbes ; 3° le chargement sur la voiture ; 4° le battage avec le fléau ; 5° la mise au grenier de la paille ! 6°
                     la mise en sac du grain. </caption>
               </figure>
               <p>Car les gens de <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName>, comme de beaucoup d'autres endroits de <placeName>>France</placeName> et d'ailleurs, avaient cru jusqu'ici que, seul, un insensé* <gloss>Insensé. Celui qui ne jouit pas de toute sa raison.</gloss>
                  pouvait ne pas agir selon la vieille routine *<gloss>Routine. L'ancien usage avec ses inconvénients, ses défauts.</gloss>.</p>
               <p>Ils avaient donc ri presque tous des chasses continuelles des <orgName>Dumay</orgName> aux chardons, à la camomille, à la <pb type="page" n="165" />
                  <fw type="header">RÉCOLTE. 165</fw> fumeterre, aux autres pestes. Ils s'étaient surtout moqués de là singularité* <gloss>Singularité. Façon d'agir qui ne ressemble point à
                     celle des autres.</gloss> de <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> à combler le moindre espace de terre laissé vide par quelque accident, soit en y
                  repiquant la plante, soit en l'y rempla<figure>
                     <caption>1. Chou cabus. — 2. Chou <placeName>Milan</placeName>.
                        Plantes potagères alimentaires, légèrement indigestes cependant.</caption>
                  </figure>
                  <figure type="sujets">
                     <caption>Chrysanthème. Plante 'd'ornement, à fleurs jaunes.</caption>
                  </figure> çant par une plante d'autre espèce, ainsi qu'il avait été fait pour le champ ou les betteraves, ravagées par les vers blancs, furent remplacées par les choux de
                  <placeName>Bruxelles</placeName>.</p>
               <figure type="sujets">
                  <caption>Le potiron. C'est une plante potagère qui donne une soupe rafraîchissante.</caption>
               </figure>
               <p>Ah! quelles gorges chaudes* <gloss>Gorges chaudes. Faire en société des plaisanteries sur quelqu'un.</gloss> se liront encore de ces gringalets de choux, hauts sur tige et
                  maigres comme petits bâtons ! Si seulement, en plantant des choux là où on n'en avait jamais vu, ces <orgName>Dumay</orgName> eussent mis des cabus, des milans, des choux
                  connus! Mais des bruxelles! trois ou quatre feuilles au bout d'un manche à balai !</p>
               <p>Cependant, à la longue, les manches à balai virent leur tige écailleuse se couvrir de petits bourgeons; et <fw type="header">166 SUZETTE.</fw>
                  <pb type="page" n="166" /> chaque bourgeon était un des mignons choux attendus. <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> et <persName type="fictif"
                     key="jacques">Jacques</persName> les guignaient de l'oeil; ils savaient bien tous deux ce qu'on en ferait!</p>
               <p>Ils guignaient aussi, dans leur basse-cour, de jolis lapins, des volailles non pas grasses, non pas extrêmement distinguées* <gloss>Distingué. Qui a une apparence, un extérieur
                  annonçant des qualités peu ordinaires.</gloss>, mais de ces volailles bien en chair, robustes, qui ont presque autant d'approbateurs que les grasses.</p>
               <p>Et dans un coin du jardin allait s'épanouir une abondante floraison de chrysanthèmes, d'asters* <gloss>Aster. Plante vivace ; la reine-marguerite est un aster de <placeName>Chine</placeName>.</gloss> blancs, de réséda, en face du carré où se prélassaient, comme des
                  rentiers, deux maîtres potirons.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list type="questionnaire">
                  <item>— Quels effets produit le chaud soleil de juillet?</item>
                  <item>— Exposez les travaux du laboureur pendant ce mois.</item>
                  <item>— Que se dit le laboureur à la vue d'une abondante récolte ?</item>
                  <item>— Comment était le chariot des <orgName>Dumay</orgName> au retour des champs ?</item>
                  <item>— Expliquez ce que représente chaque vignette de la page 104 ;</item>
                  <item>— de la page 103.</item>
                  <item>— Pourquoi les gens de <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName> étaient-ils surpris à la vue de la récolte du fermier?</item>
                  <item>— De quoi avaient-ils ri, de quoi s'étaient-ils moqués?</item>
                  <item>— Sur quel légume se faisaient-ils des gorges chaudes?</item>
                  <item>— Que disaient-ils?</item>
                  <item>— Qu'est-ce qui excitait l'attention de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> et de <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> à propos
                     des choux?</item>
                  <item>— Que considéraient-ils également dans la basse-cour;</item>
                  <item>— dans le jardin?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <head>— LA ROUTINE.</head>
                        <item>— Qu'est-ce qu'agir selon la routine?</item>
                        <item>— Puisque les hommes découvrent chaque jour de nouveaux moyens d'améliorer leur vie, que doit faire une personne sensée?</item>
                        <item>— Si jamais on ne changeait rien dans ses habitudes de travail et dans ses procédés, que verrions-nous?</item>
                        <item>— Montrez qu'il est cependant nécessaire de n'accueillir les nouveautés qu'arec prudence. Exemples.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Agir selon <term>la routine</term>, c'est faire les choses selon une méthode depuis longtemps pratiquée sans se préoccuper de savoir s'il existe ou non des
                        améliorations.</p>
                     <p>Une personne sensée, qui n'ignore pas que chaque jour les hommes apportent des modifications avantageuses aux procédés en usage dans toutes les professions, cherche à
                        s'instruire de ces modifi cations, à les essayer pour son compte personnel, et finalement à les adopter si l'expérience donne des résultats favorables.</p>
                     <p>Supposons qu'on n'ait jamais rien changé dans la manière de se loger, de se vêtir, de travailler, de se nourrir, etc., etc., où en serions nous aujourd'hui? Nous
                        couvrirons notre corps de peaux infectées; nous ferions notre nourriture des fruits après des bols ou de la chair crue des animaux; nous cultiverons la terre comme les
                        sauvages avec un os ou un morceau de bois durci ; enfln, nous nous abriterions et nous coucherions soit sous les arbres, soit dans les cavités humides et sombres des
                        rochers.</p>
                     <p>Et même si nous nous reportons à une époque à peine éloignée de nous d'un demi-siècle, nous n'userions ni des machines qui fabriquent les étoffes â un bon marché
                        fabuleux, ni dos chemins de fer, ni des <fw type="header">RÉCOLTE. 167</fw>
                        <pb type="page" n="167" /> télégraphes électriques, ni de ces procédés qui, en 50 ans, ont doublé la production de blé dans notre beau pays de <placeName>France</placeName>.</p>
                     <p>Toutefois il faut accueillir qu'avec prudence les modifications qu'on nous vante; elles peuvent avoir produit de bons effets au loin et, chez nous, ne pas répondre aux
                        espérances des inventeurs. Le plus sage consiste à l'aire des essais sur une petite échelle et à consulter les gens expérimentés, avant de prendre un parti. Sinon on
                        s'expose à des mécomptes qui, plus d'une fois, ont conduit à la ruine ceux qui les ont subis.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="composition">
                  <head type="sujets">Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Plus d'une fois, vous avez fait, au mois de juillet, une promenade dans la campagne ou dans un jardin public ; décrivez ce que vous avez vu en celte
                           circonstance.</item>
                        <item>— N'oubliez pas de joindre des réflexions, des remarques, à vos souvenirs.</item>
                     </list>
                     <note>(Voir comme modèles : Les quatre saisons et Le printemps, pages 245 et 249, Degré élémentaire et moyen du COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE, par <persName
                        type="historique">E. LAPORTE</persName>.)</note>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="complexe">
                  <head type="sujets">Agriculture et Horticulture.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <head>— LE CHOU.</head>
                        <item>— Dire ce qu'est cette plante et, si l'on peut, comment on la cultive.</item>
                        <item>— Indiquer le procédé suivi pour conserver les choux en hiver.</item>
                        <item>— Espèces de choux; ce qui en fait la différence.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>
                        <term>Le chou</term> est une plante potagère dont certaines espèces cependant peuvent être adoptées comme plantes fourragères.</p>
                     <p>Le chou que nous cultivons au point de vue alimentaire est une plante bisannuelle dont les fouilles épaisses, à grosses nervures, se réunissent en une boule souvent plus
                        volumineuse que la tête d'un homme. On le sème en pépinière et, au mois de mai, on le repique sur un terrain bien fumé ; il ne tarde pas à croître et, en fin de saison,
                        ou peut l'utiliser.</p>
                     <p>Pour conserver les choux en hiver, il convient de les mettre à l'abri de la gelée, soit en les arrachant et en les enfouissant dans la terre, la racine en l'air, soit en
                        les transportant dans une cave.</p>
                     <p>Les principales espèces de choux comestibles sont : les <term>choux milans</term> aux feuilles frisées, les <term>choux cabus</term>, les <term>choux rouges</term>. On
                        appelle <term>choux-fleurs</term> une variété de choux dont les rameaux et les fleurs forment une masse blanche et tendre qui fournit un légume délicat. Le <term>chou
                           navet</term> a une racine ronde et charnue comme celle du navet.</p>
                     <p>Les <term>variétés fourragères</term> sont : le <term>chou cavalier rouge</term> ou <term>caulet de <placeName>Flandre</placeName></term>, le <term>chou branchu</term> ou <term>chou mille-têtes</term> du
                        <placeName>Poitou</placeName>, et le <term>chou
                           moellier</term>.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Comment fait-on cuire les choux pour un plat maigre?</item>
                        <item>— Comment fait-on cuire des choux avec du boeuf ou du porc salé ?</item>
                        <item>— Que savez-vous de la choucroute?</item>
                        <item>— Comment la mange-t-on?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <head>CROU EN RAGOÛT.</head>
                     <p>— Faites-le blanchir dix minutes avec du sel; foncez la casserole de graisse, de lard de poitrine ou de jambon dessalé, et placez-y moitié de vos choux, soit par
                        feuilles entières, soit hachés grossièrement. Assaisonnez de nouvelle graisse, de poivre, de sel, si l'on n'a pas mis de lard; ajoutez, l'autre moitié du chou; versez
                        du bouillon ou de l'eau à hauteur de la moitié de la cuisson; faites cuire d'abord vivement, puis ensuite longtemps à petit fou. Quand la cuisson est achevée, faites
                        écouler le jus produit, renversez le chou sur un plat en versant dessus la cuisson. On fait ce plat au maigre en n'employant que du beurre.</p>
                     <p>Souvent, le chou entre dans los légumes du pot-au-feu préparé soit <fw type="header">168 SUZETTE.</fw>
                        <pb type="page" n="168" /> à la viande de boeuf, soit à colle de porc salé. On l'introduit dans le pot en quartiers lorsque l'écume a monté et a été complètement
                        enlevée.</p>
                     <p>CHOUCHOUTE. — On appelle <term>choucroute</term> du chou préparé en conserve. On la fabrique avec dos choux à grosse pomme, non frisés, que l'on coupe en filets minces
                        au moyen d'un couteau spécial. On place dans un baril, sur un lit de sel, une couche de ces choux de huit centimètres de hauteur, et l'on sème dessus du genièvre, du
                        poivre en grains et des feuilles de laurier; on foule avec un morceau de bois. On place une nouvelle couche de choux, une couche de sel, et de deux en deux lits, du
                        genièvre, du poivre et du laurier, comme il vient d'être dit. Le baril étant plein aux trois quarts, est recouvert d'une forte toile, d'un couvercle de bois qui entre
                        dans le fût, puis d'un poids de 30 à 40 kilogrammes. Bientôt la fermentation commence; le couvercle descend et l'eau qui se forme surnage; on en enlève une partie sans
                        laisser le couvercle à soc. Au bout d'un mois, la choucroute commence à être bonne.</p>
                     <p>Pour <term>accommoder et manger la choucroute</term>, après l'avoir retirée du baril et lavée à plusieurs eaux, on la met dans une casserole avec un bon morceau de lard
                        de poitrine fumé, des saucisses et des cervelas, de la graisse de rôti, du genièvre, du vin blanc et du bouillon. Faites cuire six heures, et méme plus, à feu doux.
                        Servez dessus le petit lard, les saucisses et ies cervelas.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch048">
            <head type="chapitre">48. Au marché. (Élève, p. 106.)</head>
            <pb type="page" n="168" />
            <div2 type="récit">
               <p>C'est un samedi, c'est le marché de <placeName>Saint-Quentin</placeName>. La grand
                  place s'anime. À terre ou sur les étals, légumes,légumes, fromages, s'empilent en tas ; le marchand est à son poste, guettant la ménagère. Elle passe:</p>
               <figure>
                  <caption>La carotte. Plante potagère qui sert d'aliment à l'homme comme aux animaux domestiques.</caption>
               </figure>
               <p>— Combien la carotte?</p>
               <p>— Trois sous la botte.</p>
               <p>— Trois sous la botte ! Oh ! oh ! Elle pousse des exclamations presque indignées devant cette cherté, se sauve de là comme d'un lieu de brigandage. Daniel elle doit défendre le
                  porte-monnaie de la famille.</p>
               <p>— Voyons, combien en offrez-vous'? Lentement elle retourne la tête : on dispute deux minutes; enfin la botte est abandonnée à dix centimes. Le marchand a l'air désolé; il y perd
                  un sou, « aussi vrai que je vous le dis ! »</p>
               <p>Vers neuf heures apparaissent les dames, de belles dames aux mains gantées, tenant de jolis petits paniers, <fw type="header">AU MARCHÉ. 169</fw>
                  <pb type="page" n="169" /> où déjà se nichent coquettement et visiblement une poire de beurré, une grappe de beau raisin, quelques pêches. Leurs bonnes, en tablier blanc, les
                  suivent avec de grands paniers à entasser les victuailles*<gloss>Victuailles. Provisions qui servent à la nourriture des hommes.</gloss>.</p>
               <p>On se salue, on s'aborde :</p>
               <p>— Bonjour, Madame !</p>
               <p>— Àh! Madame, que tout est cher!</p>
               <p>— Et quelle disette * <gloss>Disette. Manque des choses nécessaires à la vie.</gloss> ! </p>
               <p>— A qui le dites-vous ?</p>
               <p>— C'est à faire venir ses légumes de <placeName>Paris</placeName>
                  !</p>
               <p>— Comme on en fait venir déjà sa volaille. Ces paysans ont horreur de la basse-cour et du jardinage. Parcourez le marché.: des poulets de carême ! Je viens là-bas de demander
                  des choux de Bruxelles; le marchand m'a regardée comme si je lui parlais hébreu.</p>
               <p>La dame qui écoutait poussa tout à coup une petite exclamation :</p>
               <p>— Mais en voilà, des choux de <placeName>Bruxelles</placeName>!
                  Et bien d'autres choses aussi !</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list type="questionnaire">
                  <item>— Que voyait-on sur la grande place du marché ?</item>
                  <item>— Quels propos échangeaient les ménagères et les marchands ?</item>
                  <item>— Qu'est-ce qui indignait les ménagères ?</item>
                  <item>— Quelles personnes apparurent vers neuf heures ?</item>
                  <item>— Que tenaient les belles dames et leurs bonnes ?</item>
                  <item>— Que se disaient les dames en s'abordalit ?</item>
                  <item>— Quelles réflexions faisaient-elles sur tes paysans et la, rareté des produits ?</item>
                  <item>— Quelle exclamation fit une dame qui écoulait les propos des autres ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Instruction civique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>— Comment appelle-t-on l'échange des produits contre de l'argent ou contre d'autres produits? Exemples.</item>
                        <item>— Comment le commerce est-il une source de bien-être et de richesse pour tous? Exemples.</item>
                        <item>— Qualités d'un commerçant.</item>
                        <item>— Comment choisira-t-il ses marchandises?</item>
                        <item>— Quelle est la meilleure manière de vendre?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On ne connaît personne qui puisse <term>produire</term> oit <term>fabriquer</term> co qui est nécessaire à tous tes besoins de ta vie. Chacun a une spécialité, c'est
                        à-dire qu'il produit ou fabrique certains objets, certaines choses; et, selon les nécessités auxquelles il doit pourvoir, il les échange contre d'autres produits ou
                        contre une somme d'argent. Ainsi, la <term>modiste</term>, qui confectionne des coiffures, les échange contre de l’argent avec lequel cite achètera des aliments, du
                        chauffage, des vêtements, etc.</p>
                     <p>Cet échange mutuel constitue <term>le commerce</term>, l'une des sources les plus sûres de la richesse. Par le commerce, le cultivateur est assuré de se défaire de ses
                        denrées à un prix rémunérateur; — le menuisier, de ses meubles; — le libraire, de ses livres; — l'épicier, de ses pro<fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse). 10</fw>
                        <fw type="header">170 SUZETTE.</fw>
                        <pb type="page" n="170" /> visions si variées, etc., etc., et dans des conditions telles que chacun en tire des bénéfices dont l'accumulation aboutit à constituer une
                        réserve pour l'avenir et, parfois, une fortune.</p>
                     <p>Un commerçant qui désire se former et conserver une clientèle nombreuse, tient â vendre toujours de bonnes choses et se contente d'un bénéfice modéré; on fréquentera
                        d'autant plus volontiers sa boutique qu'il se montrera plus obligeant et plus consciencieux. S'il comprend bien ses intérêts, il choisira ses marchandises parmi celles
                        qui correspondent aux moyens, aux goûts, aux besoins et aux habitudes de sa clientèle, et il ne trompera jamais sur la qualité. Il se souviendra encore que la meilleure
                        manière de vendre est de no point surfaire le prix réel pour se donner le mérite de paraître faire une concession. En général, on n'estime pas le négociant qui ne dit
                        point immédiatement le prix auquel il peut céder sa marchandise.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <head>— LES PANIERS.</head>
                        <item>— De quelles matières est formé le tissu des paniers?</item>
                        <item>— Comment fabrique-l-on les paniers, les corbeilles?</item>
                        <item>— Quelles sont tes diverses sortes de paniers? Dites leurs usages.</item>
                        <item>— A quoi servent les corbeilles?</item>
                        <item>— Comment orne-t-on les petits paniers et les corbeilles oit les jeunes filles placent leurs instruments de couture, leurs fils, leurs pièces, etc. ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Les paniers</term> sont dos ustensiles formés d'un tissu d'osier, de jonc ou de paille ; ils servent à contenir les marchandises, les provisions et, en général,
                        tout co qu'on veut transporter.</p>
                     <p>On les fabrique, ainsi que les corbeilles, en tressant les substances dont il vient d'être question; on commence d'abord à établir le fond sur des planchettes amincies;
                        on fait ensuite le contour, les anses, le couvercle s'il y a lieu. Parmi les diverses sortes de paniers, nous citerons : le panier à anse, le panier à claire-voie, le
                        panier de marée, le panier à vendange, le panier à ouvrage, sans oublier l'énorme panier où les cuisinières entassent leurs achats du marché.</p>
                     <p><term>Les corbeilles</term> ne servent pas au transport des denrées ou des objets, mais à contenir ce que l'on met en réserve pour quelque temps, comme les fruits, los
                        Heurs, les graines, les oeufs, les pièces de couture.</p>
                     <p>On orne les petits paniers et les corbeilles où les jeunes filles placent ce qui est nécessaire à leurs travaux de couture, avec des rubans et des tresses de diverses
                        couleurs; on les double avec des étoffes choisies et on les ferme avec des cordons de passementerie terminés par des glands ou des effilés.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="agriculture">
                  <head type="sujets">Agriculture.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <head>— LA CAROTTE.</head>
                        <item>— Description de celle plante.</item>
                        <item>— Quelle est la saveur de sa racine ?</item>
                        <item>— Variétés de carottes.</item>
                        <item>— Donnez quelques détails sur la récolte et la conservation de cette racine.</item>
                        <item>— Usages de ta carotte.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses" ana="#machines_appareils">
                     <p><term>La carotte</term> est une plante-racine potagère ou fourragère dont la racine, de forme conique allongée, est la partie nourrissante. Le suc de cette racine a une
                        saveur sucrée très agréable. Parmi les meilleures espèces, on distingue la <term>carotte de Hollande</term> et la <term>carotte nantaise</term>; cette dernière est
                        jaune et d'excellente qualité. Les carottes fourragères les plus connues sont : la <term>blanche</term> à collet vert et la <term>rouge de Flandre</term>, qui se
                        conserve facilement jusqu'au mois de mars.</p>
                     <p>On arrache les carottes à la pioche fourchue, et lorsqu'elles Sont débarrassées de la terre qui adhère à leur surface, on les entasse dans des lieux à demi souterrains,
                        sains et suffisamment aérés, niais de telle sorte que la température n'y descende jamais à zéro.</p>
                     <p>La carotte entre dans l'alimentation de l'homme et des animaux.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <fw type="header">IL FAUT S'INGÉNIER. 171</fw>
               <pb type="page" n="171" />
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list type="exercices">
                        <item>—LES VOLAILLES.</item>
                        <item>— Qualités que doit présenter une volaille mise en vente.</item>
                        <item>— Manière de l'apprêter pour le marché.</item>
                        <item>— Ce qu'on fait de la plume.</item>
                        <item>— Prix des volailles au dernier marché.</item>
                        <item>— Comment prépare-t-on un poulet rôti, une poule au riz, un canard aux navets?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Une volaille mise en vente doit avoir., la peau fine et blanche et un embonpoint satisfaisant. Il vaut mieux la plumer aussitôt tuée et la vider immédiatement, sans rien
                        déchirer, par le moyen d'une incision faite sous la cuisse. On écrase l'os saillant de l'estomac et, après l'avoir épluchée, on la flambe légèrement. La plume la plus
                        fine de ces animaux sont à remplir les oreillers et les traversins.</p>
                     <p>Le prix d'un poulet de l'année est de..., etc., etc.</p>
                     <p>POULET RÔTI. — On prépare de la manière suivante un poulet rôti : Brûlez les pattes de manière à pouvoir enlever la peau écailleuse en frottant; coupez le dessous du bec
                        et le petit bout dos ailes, puis ficelez et bardez de lard. Embrochez le poulet ou posez-le sur un plat de fer dans un four très chauffé. Arrosez de son jus à mesure
                        que vous le retournez; si le jus est insuffisant, mêlez-y trois cuillerées d’eau, du sol et de bouillon. Quand il est cuit à point, servez avec du cresson autour
                        assaisonné de vinaigre et du sel, ou mieux à part dans un saladier.</p>
                     <p>POULE AU RIZ. — On la fait cuire une heure et demie dans l'eau où elle baigne avec un peu de jambon, carotte, oignon, doux clous de girofle, céleri, sol. Debridcz-la et
                        servez-la sur du riz peu crevé où on a employé du bouillon non coloré et une partie du jus de la poule.</p>
                     <p>CANARD AUX NAVETS. — Après avoir plumé et vidé le canard, faites roussir de petits navets dans une casserole avec du beurre et un peu de sucre; retirez-les; faites
                        revenir dans la même casserole votre canard; retirez-le et, après avoir nettoyé le fond de la casserole, faites un roux avec du beurre frais et mouillez avec du
                        bouillon. On y met ensuite le canard et un bouquet garni, sel, poivre; joignez-y les navets que vous faites cuire avec le canard ; dégraissez et servez.</p>
                     <fw type="footer">(Cuisine à la campagne, chez Audot.)</fw>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch049">
            <head>49. — Il faut s'ingénier. (Élève, p. 108.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Là, en effet, à quatre pas, tout près du puits de fer forgé, sur un étal s'élève une jolie colline de ces choux. A la base, en couronne, une quinzaine de poulets bien plumés,
                  bien blancs, bien en chair, une douzaine de lapins de la meilleure mine, autant de pigeons, et un panier d'œufs. Puis, dans un coin, en masse gracieuse et colorée, des
                  chrysanthèmes, du réséda parmi un fouillis léger de mignons asters blancs et de feuillage de romarin*<gloss> Romarin. Arbuste aromatique à fleurs labiées (qui ont comme des
                     lèvres). </gloss>.</p>
               <p>Derrière ces fracheurs, Mlle <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, un peu timide, en débutante, regarde de temps en temps vers son frère qui l'a amenée ici,
                  persuadé que le fermier doit se passer d'intermédiaire* <gloss> Intermédiaire. La personne qui achète au producteur pour vendre au consommateur. </gloss>, vendre lui-même,
                  autant pour <pb type="page" n="172" />
                  <fw>172 SUZETTE.</fw> son propre avantage que pour celui de l'acheteur.</p>
               <p>Mais voici les deux dames qui viennent ensemble fondre* <gloss> Fondre sur. S'abattre impétueusement sur un objet. </gloss> sur le végétal et sur l'animal ! Elles en
                  emplissent les paniers des deux bonnes, échangent des regards étonnés, quoique prudents, devant la modicité de prix de ces marchandises excellentes. Elles payent et s'en vont
                  contentes.</p>
               <p>En deux heures, choux de Bruxelles, volailles, lapins, pigeons, œufs, bouquets, tout file ; dames, ménagères, se disputent l'étalage : </p>
               <figure>
                  <caption>En deux heures, choux de <placeName>Bruxelles</placeName>, volailles, lapins,
                     œufs, bouquets, tout file ; dames et ménagères se disputent l'étalage.</caption>
               </figure>
               <p>— Eh ! Mademoiselle ! revenez samedi prochain ; apportez-nous encore des choux, des volailles, des lapins !</p>
               <p>— Et aussi du fromage à la crème !</p>
               <p>— Et du bon beurre fin.</p>
               <p>— Et des épinards !</p>
               <p>— Et des poires, des pommes !...</p>
               <p>— Nos campagnes ne se préoccupent pas assez de l'estomac et de la friandise des villes, disait <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> à son frère, dans la
                  carriole qui les ramenait à <figure>
                     <caption>Les feuilles d'épinards se mangent hachées où non hachées, cuites au gras ou au maigre, seules ou avec des viandes.</caption>
                  </figure> Fragicourt. Tu avais raison, il faut aller à ces fines bouches.</p>
               <p>L'argent qu'on venait de gagner tinta dans sa poche.</p>
               <pb type="page" n="173" />
               <fw>IL FAUT S'INGENIER. 173 </fw>
               <p>— Oui, ma chère, il faut s'ingénier* <gloss> S'ingénier. Chercher, tâcher de trouver quelque chose pour réussir. </gloss>, trouver du neuf en ce monde ! </p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Que voyait-on sur un étal près du puits de fer ?</item>
                  <item>— Qu'y avait-il derrière ces fracheurs ? </item>
                  <item>— Pourquoi <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> avait-il amené <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> au marché ? </item>
                  <item>— Que firent les deux dames devant l'étalage de la fermière ? </item>
                  <item>— Comment marcha la vente ? </item>
                  <item>— Que demanda-t-on à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> pour le marché suivant ? </item>
                  <item>— Quelle remarque faisait, au retour <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> à son frère ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Dans quels cas peut-on penser qu'une jeune fille est hardie ; — timide ? </item>
                        <item>— Pourquoi préfère-t-on les jeunes filles timides à celles qui sont hardies comme des garçons? </item>
                        <item>— Quand la timidité n'est point exagérée, de quelle qualité est-elle le signe ? </item>
                        <item>— Qu'entend-on par la modestie ? </item>
                        <item>— Quelle fleur en est l'emblème, et pourquoi ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On reconnaît qu'une jeune fille est hardie quand, à un air assuré, elle joint des manières impérieuses et cassantes ; elle expose ce qu'elle pense avec autorité,
                        discute, tranche, juge sans appel, même en présence de personnes plus agées et plus instruites qu'elle. Elle porte haut la tête, regarde tout le monde en face, exagère
                        ses gestes ; elle n'a, en un mot, rien de cette grâce délicate, de ce tact discret, de cette parole réservée auxquels on reconnait les personnes bien élevées.</p>
                     <p>Une jeune fille timide à l'excès n'ose exprimer sa pensée ni faire acte de volonté ; elle s'effraye sans raison sérieuse, et sans raison aussi perd souvent le sang-froid
                        qui garde à l'esprit la liberté dont il a besoin. Ce travers, ce défaut est évidemment nuisible, mais il ne faut pas s'en préoccuper outre mesure, car la timidité
                        exagérée se guérit facilement au contact de personnes justes et bienveillantes. Aussi préfère-t-on de beaucoup les enfants timides à celles qui affectent des allures
                        garçonnières.</p>
                     <p>Une timidité raisonnable est l'indice de la modestie, et la modestie annonce le vrai mérite, la justesse de l'esprit et le sentiment des convenances. Elle consiste en
                        une certaine retenue dans la manière de penser et de parler de soi ; elle laisse le cœur ouvert à la vérité ; elle est enfin la plus belle vertu de la jeune fille. Son
                        emblème est l'humble violette qui se dérobe sous l'herbe, mais dont l'odeur exquise révèle bientôt la présence.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Que nous procurent les puits ? </item>
                        <item>— Pourquoi leur eau est-elle, à la campagne, préférable à celle des ruisseaux, des mares ?</item>
                        <item>— Qu'est-ce qui gâte, dans le voisinage des habitations, l'eau que donnent les puits? </item>
                        <item>— Où faut-il les creuser ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce que la margelle; — la poulie, — le seau ? </item>
                        <item>— Pourquoi les enfants prudents ne doivent-ils pas regarder dans les puits ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les puits nous procurent une eau fraîche, généralement saine et pure. A la campagne, cette eau est préférable de beaucoup à celle des mares et des ruisseaux qui
                        réçoivent en tout temps l'écoulement des égouts, des chemins et des lieux habités.</p>
                     <p>Quelquefois il y a des inconvénients graves à employer l'eau des puits pour les usages ordinaires de la vie ; il en est ainsi lorsque les infiltrations des fumiers et
                        des fosses d'aisances pénêtrent jusqu'à la couche inférieure d'où provient la source qui alimente le puits. Il faut donc les creuser à une distance éloignée des lieux
                        où de pareils accidents peuvent survenir.</p>
                     <fw type="footer"><fw type="sig">10.</fw></fw>
                     <pb type="page" n="174" />
                     <fw>174 SUZETTE.</fw>
                     <p>La margelle est la pierre creuse circulaire posée à la partie supérieure du puits ; on amène l'eau à la surface au moyen de vases de bois, appelés seaux, qui sont
                        remontés à l'aide d'une machine, connue sous le nom de poulie, formée par un cylindre de bois sur le pourtour duquel on a creusé un sillon ou circule la corde qui
                        soutient le seau.</p>
                     <p>On conseille aux enfants de ne jamais se pencher sur les margelles pour considérer le fond du puits ou y jeter quelque chose ; encore moins de s'y asseoir, car une chute
                        dangereuse, sinon mortelle, résulte souvent d'une telle imprudence.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— 1° Qu'est-ce que les épinards ?</item>
                        <item>— Dans quelle saison commencent-ils à donner ? </item>
                        <item>— Comment les récolte-t-on ? </item>
                        <item>— Comment prépare-t-on un plat d'épinards au beurre ? </item>
                        <item>— Avec quelle viande les accommode-t-on ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On connait sous le nom d'épinards une plante herbacée que l'on mange comme légume.</p>
                     <p>Les épinards commencent à produire des feuilles dès le mois de juin et on les coupe à mesure qu'elles atteignent leur croissance. Elles repoussent avec rapidité et
                        fournissent ainsi plusieurs coupes jusqu'au moment où l'hiver arrête la végétation.</p>
                     <p>Pour préparer un plat d'épinards au beurre, on les épluche et on les fait cuire à l'eau bouillante avec de la laitue pour les rendre plus doux ; retirez-les ; placez-les
                        dans de l'eau fraîche et pressez ensuite pour en faire sortir l'eau ; hachez-les menu et mettez-les dans une casserole avec un bon morceau de beurre. Faites bouillir à
                        petit feu pendant un quart d'heure, et ajoutez après très peu de sel, du sucre, de la muscade, une pincée de farine ; ajoutez encore un bon morceau de beurre ; faites
                        mijoter pendant un autre quart d'heure, et servez avec une garniture de croûtons frits.</p>
                     <p>On accommode les épinards avec le veau, sous le nom de fricandeau. La viande est rôtie préalablement et on la dispose sur les épinards par tranches.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>2° Quel avantage trouvez-vous à vendre directement vos marchandises à ceux qui en ont besoin ? </item>
                        <item>— Dans quel cas la chose sera-t-elle préjudiciable à vos intérêts? </item>
                        <item>— Quand est-ce qu'une ménagère devra aller vendre ses produits au marché ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Il y a presque toujours du gain, pour les habitants des campagnes, à vendre leurs produits directement sur le marché ; car ils gagnent ainsi la somme que prélèvent les
                        intermédiaires qui viennent leur demander ce qu'ils ont à envoyer à la ville.</p>
                     <p>Toutefois, pour qu'il y ait avantage à procéder ainsi, il faut que les producteurs puissent conduire au marché une quantité considérable de denrées ; autrement, les
                        frais de voyage et la perte du temps réduiraient le bénéfice dans une proportion considérable, et même constitueraient le vendeur en perte.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch050">
            <pb type="page" n="174" />
            <head>50. — Faisons nos comptes. (Élève, p. 110.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Jusqu'à épuisement de la basse-cour, du clapier*<gloss>Clapier. Lieu où l'on élève des lapins.</gloss>, des choux, des chrysanthèmes, ils retournèrent à la ville, le samedi. </p>
               <p> Et maintenant faisons nos comptes! d'abord ceux du <pb type="page" n="175" />
                  <fw>FAISONS NOS COMPTES. 175</fw> ménage et de la ferme. Ils furent rendus en famille, un soir, et joyeusement, par la ménagère. Pendant cette dure année, elle avait nourri,
                  blanchi, habillé la maisonnée, et, tous les frais déduits, elle posa sur la table deux cent quarante francs de gain. </p>
               <p> L'économie, l'ingéniosité, l'industrie*<gloss>Industrie. Habiteté.</gloss> de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> furent louées comme il convenait par le
                  père. </p>
               <p> Mais <persName type="fictif" key="françois">François</persName> et <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> réclamèrent leur part des compliments : <persName
                  type="fictif" key="françois">François</persName>, pour avoir confectionné les cabanes à claire-voie*<gloss>Claire-voie. Clôture dont les planches laissent du jour entre
                     elles.</gloss> pour les lapins, de jolies petites cabanes bièn élevées au-dessus du sol, très gentiment exposées au midi, comme <persName type="fictif" key="m_valon">M.
                        Valon</persName> lui avait dit de le faire. Si les dames de Saint-Quentin s'étaient si bien jetées sur les lapins, c'était en partie à lui, <persName type="fictif"
                           key="françois">François</persName>, qu'on le devait ! </p>
               <p> — Et à moi aussi ! ajouta <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> ; car, qui est allé chercher les herbes, les lacerons, les coquelicots, la luzerne ? </p>
               <p> MM. <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> et <persName type="fictif" key="françois">François</persName> furent donc félicités, et ils se rengorgèrent un peu.
                  Après quoi <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, ouvrant un grand livre posé devant lui sur la table, y lut l'énumération*<gloss>Enumération. Action de
                     compter, de dénombrer les choses.</gloss> des recettes et des dépenses. Parmi ces dernières se trouvait l'intérêt*<gloss>Intérêt. Revenu qu'on tire d'une somme prêtée ou
                        placée.</gloss> payé des 3,500 francs de l'emprunt pour la reconstruction de la maison. </p>
               <p> Avec cela on joignait les deux bouts, et sans trop tirer dessus*<gloss>Sans trop tirer dessus. Sans trop d'effort.</gloss>. Pour une année qui débuta par un incendie,
                  n'était-ce pas admirable ? </p>
               <p><persName type="fictif" key="m_dumay"> M. Dumay</persName> se frotta joyeusement les mains. </p>
               <p>— Voilà de bons chiffres, dit-il, et de braves enfants.</p>
               <p> — Mon père, répondit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, répétons-le encore : celui qui possède un morceau, quelque petit qu'il soit, de cette bonne,
                  généreuse et nourricière terre de <placeName>France</placeName>, n'a pas le droit de se dire sans ressources. Tant qu'il nous en restera une
                  motte, nous sommes sûrs de ne pas mourir de faim ! </p>
               <p> — Eh bien ! dit le père gaiement, c est le moment de pendre la crémaillère ! Après-demain, le premier janvier, grande fête ! Nous avons le temps d'inviter des amis. </p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <pb type="page" n="176" />
               <fw type="header">176 SUZETTE.</fw>
               <head>Questionnaire. </head>
               <list>
                  <item>— Jusqu'à quelle époque le frère et la soeur retournèrentils à la ville ? </item>
                  <item>— Qui avait tenu les comptes de la famille ? </item>
                  <item>— De quoi <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> avait-elle été chargée ? </item>
                  <item>— Quel était le montant du gain définitif ? </item>
                  <item>— Que dit le père ; pourquoi <persName type="fictif" key="françois">François</persName> et <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> réclamèrent-ils leur
                     part d'éloges ?</item>
                  <item>— Que fit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> et que lut-il ? </item>
                  <item>— Qu'avait-on payé en premier lieu ? </item>
                  <item>— Pourquoi le résultat était-il très satisfaisant ? </item>
                  <item>— Que disait joyeusement le fermier ? </item>
                  <item>— Quelle fut la réflexion de <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> sur la terre de <placeName>France</placeName> ? </item>
                  <item>— Quelle fête fut décidée ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Comment les plus jeunes enfants même peuvent-ils se rendre utiles à la maison, soit qu'ils habitent la campagne, soit qu'ils résident à la ville ?</item>
                        <item>— Doivent-ils attendre qu'on demande leurs petits services, et pourquoi ? </item>
                        <item>— Comment agira, dans ce cas, une jeune fille prévenante ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p> Les enfants, même les plus jeunes, peuvent se rendre utiles de bien des manières. A la campagne, imitant <persName type="fictif" key="françois">François</persName> et
                        <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>, ils arracheront les mauvaises herbes, surveilleront les volailles, nettoieront la cour, arroseront les
                        légumes et les fleurs, aideront leur père et leur mère dans leurs travaux multiples. A la ville, les jeunes filles participeront aux soins du ménage et de la cuisine,
                        garderont leurs plus jeunes frères et soeurs, se chargeront sans murmurer des commissions qu'on leur confiera, etc, etc. Leur concours sera d'autant plus méritoire,
                        qu'ils l'offriront de meilleur coeur; ils n'attendront donc point qu'on le leur réclame, s'ils prévoient à l'avance ce à quoi ils peuvent être employés. </p>
                     <p> Dans cet ordre d'idées, une jeune fille prévenante se rendra compte chaque jour, et dès la première heure de la matinée, des travaux à la charge de sa mère ; elle lui
                        offrira immédiatement de la seconder ; puis, au retour de la classe, elle agira de même aussitôt qu'elle aura achevé le travail supplémentaire que madame l'institutrice
                        aura prescrit. </p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="composition">
                  <head type="sujets">Composition</head>
                  <div4 type="questions">
                     <p> Composition. — (A LA CAMPAGNE) Décrire un colombier que l'on devra visiter. — Parler non seulement de sa construction, de son agencement, mais encore des oiseaux, de
                        leurs nids et du produit. </p>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(A LA VILLE). Décrire une cage avec ses oiseaux. (Voir comme modèles les exercices 1 et 2, pages 230 et 231 du COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré élémentaire et
                        moyen, Partie du maître), par E. LAPORTE.) </p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <p>— Combien se vendent : un bon poulet, une douzaine d'oeufs frais en hiver et en été, deux poulets de l'année, une oie grasse, un canard, un lapin d'un an, une couple de
                        pigeons de moyenne grosseur ? </p>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <table>
                        <row>
                           <cell>MODÉLE.</cell>
                           <cell>— Prix d'un bon poulet en hiver</cell>
                           <cell>....</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell />
                           <cell>Prix d'un bon poulet en été </cell>
                           <cell>....</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell />
                           <cell>Prix d'une douzaine d'oeufs frais en hiver</cell>
                           <cell>....</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell />
                           <cell>Prix d'une couple de pigeons</cell>
                           <cell>....</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell />
                           <cell>Prix d'une douzaine d'oeufs, etc., etc.</cell>
                           <cell>....</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell />
                           <cell>TOTAL</cell>
                           <cell> ....</cell>
                        </row>
                     </table>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <p> Comment sera établi le livre de comptes d'une ménagère soigneuse et économe ? — En donner le modèle écrit et le remplir pour une semaine de la saison oú l'on se trouve.
                        (Prendre des renseignements auprès de sa maman pour le prix des choses.) </p>
                  </div4>
                  <pb type="page" n="177" />
                  <div4 type="réponses">
                     <fw>AU GUI L'AN NEUF! 177 </fw>
                     <table>
                        <head>Livre de comptes d'une ménagère.</head>
                        <row>
                           <cell>DATES.</cell>
                           <cell />
                           <cell>OBJETS DES DÉPENSES ET DES RECETTES.</cell>
                           <cell />
                           <cell>DÉPENSES. </cell>
                           <cell />
                           <cell>RECETTES.</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>1888.</cell>
                           <cell />
                           <cell />
                           <cell />
                           <cell />
                           <cell />
                           <cell />
                        </row>
                        <row>
                           <cell>Juin.</cell>
                           <cell>25</cell>
                           <cell>Légumes frais...................</cell>
                           <cell>1</cell>
                           <cell>35</cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>"</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell />
                           <cell>"</cell>
                           <cell>1kg,500 de boeuf à 2fr,10..........</cell>
                           <cell>3</cell>
                           <cell>15</cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>"</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell />
                           <cell>"</cell>
                           <cell>Montant d'une semaine de mon mari.</cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>56</cell>
                           <cell>"</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>26</cell>
                           <cell>3m,80 d'indienne à 1fr,40......</cell>
                           <cell>5</cell>
                           <cell>30</cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>"</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell />
                           <cell>"</cell>
                           <cell>Pain de la semaine précédente : 6 kilogrammes à 0fr,42......</cell>
                           <cell>2</cell>
                           <cell>52</cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>"</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell />
                           <cell>"</cell>
                           <cell>Soldé la note de l'épicier.........</cell>
                           <cell>17</cell>
                           <cell>25</cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>"</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>27</cell>
                           <cell>Touché le coupon d'une obligation.</cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>7</cell>
                           <cell>15</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell />
                           <cell>"</cell>
                           <cell>Lait, 0fr,15; crème, 0fr,30......... </cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>45</cell>
                           <cell>7</cell>
                           <cell>15</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell />
                           <cell>"</cell>
                           <cell>Beurre et fromage......</cell>
                           <cell>1</cell>
                           <cell>80</cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>"</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>28</cell>
                           <cell>Cravate et mouchoirs d'enfant.....</cell>
                           <cell>6</cell>
                           <cell>50</cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>"</cell>
                        </row>
                        <row>
                           <cell />
                           <cell>"</cell>
                           <cell>4 côtelettes à 0fr,30 (pour mémoire) </cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>"</cell>
                           <cell>"</cell>
                        </row>
                     </table>
                     <p> A la fin de chaque mois, on totalise les recettes et les dépenses et l'on calcule la diffèrence ; c'est ce qu'on appelle établir la balance. On voit ainsi la situation
                        où l'on se trouve. Les objets achetés à crédit seront suivis de la mention pour mémoire et l'on n'en inscrira point le montant dans la colonne des dépenses. A la fin du
                        mois, on les totalisera à part et on les ajoutera aux dépenses pour reconnaître ce qu'on possède net ou ce dont on est endetté. </p>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <!-- I don't think the following is a question or response. Ask John (06/08/2022) -->
                     <head>Modèle de reçu ou quittance.</head>
                     <p> Je, soussignée, reconnais avoir reçu de mademoiselle Quignon (Sylvia), la somme de dix-sept francs vingt-cinq centimes, pour solde de l'achat de volailles que je lui ai
                        fait le 2 avril courant. ESTELLE DERRIE. Bordeaux, le 15 avril 1888. </p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
