<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="101">
            <pb type="page" n="350" />
            <head>101. — Une nouvelle connaissance. (Elève, p. 212.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Le mardi matin qui suivit, les aiguilles allaient, les <pb type="page" n="351" />
                  <fw>UNE NOUVELLE CONNAISSANCE. 351</fw> balais aussi ; <persName type="fictif" key="marthe">Marthe</persName> et <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> fasiaient le
                  ménage.</p>
               <p>On frappa. <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> alla ouvrir et se trouva en présence d'un petit panier qu'on lui tendait et qui, se retirant aussitôt, découvrit
                  un visage animé, aux yeux vifs.</p>
               <p>— Tiens ! je me trompe de porte ! pardon, Mademoiselle, dit avec un accent*<gloss>Accent méridional. Inflexion de voix particulière aux habitants des provines du midi de la
                  France.</gloss> méridional la porteuse du panier.</p>
               <figure>
                  <caption>La promenade du <placeName>Peyrou</placeName>, à <placeName>Montpellier</placeName>.</caption>
               </figure>
               <p>Non, vous ne vous trompez pas, <persName type="fictif">Mademoiselle Villette</persName> ! Entrez donc ! répondit de l'intérieur <persName type="fictif" key="mme_richard">Mme
                  Richard</persName>. — Ah ! voisine, vous voilà enfin de retour ! </p>
               <p><persName type="fictif">Mlle Villette</persName> était déjà entrée, vive, souriante ; elle embrassait <persName type="fictif" key="mme_richard">Mme Richard</persName> et de nouveaù
                  tendait son panier.</p>
               <p>— Oui, de retour depuis ce matin cinq heures. Ma chère <persName type="fictif" key="mme_richard">madame Richard</persName>, prenez ceci, et laissez-moi m'asseoir.</p>
               <p>Mais, tout en s'asseyant, elle ouvrit elle-mȇme le <pb n="3" />
                  <fw>352 SUZETTE.</fw> panier, en tira des olives, de la pâte de coings, un petit flacon d'huile d'<placeName>Aix</placeName>, un bout de saucisson d'<placeName>Arles</placeName>,
                  cinq oranges de <placeName>Nice</placeName> : </p>
               <figure>
                  <caption>Les <placeName>Arènes</placeName>, à <placeName>Nîmes</placeName>, ancien amphithéâtre romain où 21,000 spectateurs pouvaient s'asseoir.</caption>
               </figure>
               <p>— Et voilà ! </p>
               <p>Elle avait l'air tout heureux.</p>
               <p><persName type="fictif">Mlle Villette</persName>, la voisine, — elle habitait le quatrième — <figure>
                  <caption>Les omnibus. Ce sont des voitures publiques qui desservent des quartiers de ville, et où chacun peut monter pour une somme modique. A <placeName>Paris</placeName>, les
                     premiers omnibus furent établis sous la Restauration.</caption>
               </figure> arrivait de <placeName>Montpellier</placeName>, son pays, où sa jeune sœur venait de se marier. Et profitant de la circonstance, dit-elle, elle avait poussé jusqu'à
                  <placeName>Nîmes</placeName>, chez une vieille tante, et même jusqu'à <placeName>Toulon</placeName>, chez une cousine.</p>
               <p>Les <placeName>Arènes</placeName>*<gloss>Arènes. Anciens amphithéâtres romains où l'on faisait combattre des hommes et des animaux.</gloss> de <placeName>Nîmes</placeName>, le grand
                  port*<gloss>Port. Petit golfe que les hommes ont aménagé pour recevoir des vaisseaux.</gloss> de <placeName>Toulon</placeName>, <pb type="page" n="353" />
                  <fw>UNE NOUVELLE CONNAISSANCE. 353</fw> de vrais amis d'enfance, lui étaient aussi chers que son <placeName>Peyrou</placeName> montpelliérain. Et on doit visiter ses vieux amis,
                  quand on le peut, n'est-ce pas ? L'école professionnelle, où elle était professeur de broderie, l'avait obligeamment remplacée pendant quinze jours.</p>
               <p>Tout cela fut dit en un quart de seconde ; la langue de <persName type="fictif">Mlle Villette</persName> était aussi agile que ses yeux.</p>
               <p><persName type="fictif" key="mme_richard">Mme Richard</persName> lui présenta <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>.</p>
               <p>Et la <placeName>Picardie</placeName> et le <placeName>Languedoc</placeName> se trouvèrent bientôt en telle sympathie que <persName type="fictif">Mlle Villette</persName> reprit : </p>
               <p>— J'ai à courir tout le jour. Puisque mademoiselle <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> est ici pour voir <placeName>Paris</placeName>, confiez-la-moi. — Puis se
                  levant : — Habillez-vous, Mademoiselle ; je descends mettre mon chapeau.</p>
               <p>Moins d'une demi-heure après, on courait vers les <placeName>Ternes</placeName>*<gloss><placeName>Ternes</placeName>. Quartier du N.-O. de <placeName>Paris</placeName>.</gloss>, où
                  il y avait un autre petit panier à porter. On était en omnibus aux premières places, sur l'impériale, endroit des plus commodes, par le beau temps, pour voir
                  <placeName>Paris</placeName> sans fatigue.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Que vit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> en ouvrant la porte ? </item>
                  <item>— Que lui dit une jenne fille ? </item>
                  <item>— Que répondit de loin <persName type="fictif" key="mme_richard">Mme Richard</persName> ? </item>
                  <item>— Comment <persName type="fictif">Mlle Villette</persName> fit-elle son entrée ? </item>
                  <item>— Qu'offrit-elle à <persName type="fictif" key="mme_richard">Mme Richard</persName> ? </item>
                  <item>— Qu'était cette jeune fille et d'où arrivait-elle ? </item>
                  <item>— Qu'avait-elle visité durant son voyage ? </item>
                  <item>— Qu'arriva-t-il lorsqu'elle et <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> eurent été présentées l'une à l'autre ? </item>
                  <item>— Que proposat-elle ? </item>
                  <item>— Où était-on une demi-heure après ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce que les omnibus ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head>Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— DES ATTENTIONS.</item>
                        <item>— Qu'entend-on par attentions entre jeunes filles, entre enfants et parents, parents et enfants, de voisine à voisine ? Exemples.</item>
                        <item>— Qu'indique l'habitude des attentions ? </item>
                        <item>— Quel en est l'effet ? </item>
                        <item>— Quelle résolution prendrez-vous à cet égard ? </item>
                        <item>— Une petite égoiste a-t-elle des attentions ; pourquoi ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On appelle attentions entre jeunes filles les actes qu'on échange en vue de rendre de petits services propres à éviter quelque fatigue, quelque ennui à celle qui en est l'objet
                        ; elles sont encore des marques de déférence que les plus jeunes témoignent à leurs aînées.</p>
                     <p>Entre enfants et parents, elles ont, de plus, un caractère affectueux et elles s'étendent jusqu'aux plus humbles détails de la vie domestique ; — entre parents et enfants,
                        elles sont une preuve de satisfaction qui montre à ces derniers que leur bonne conduite les relève aux yeux du père et de la mère, et les rapproche d'eux ; — entre voisines,
                        elles constituent un échange de bons procédés, de soins discrets, qui adoucissent ce que la vie commune a d'incommode ou de génant parfois.</p>
                     <p>Ainsi, une jeune fille se lèvera avant sa mère souffrante, pour préparer le déjeuner du matin, allumer les feux, cirer les chaussures du <fw type="footer"><fw type="sig"
                        >20.</fw></fw>
                        <pb type="page" n="354" />
                        <fw>354 SUZETTE.</fw> bébé ; — un père offrira à sa fille un bouquet lors de l'anniversaire de sa naissance ou bien un livre, un bijou ; — une voisine fera les commissions
                        d'une dame à qui l'âge rend les courses fatigantes ; — entre compagnes de classe, on se préviendra à l'heure de la rentrée pour partir ensemble ; on offrira son crayon, sa
                        règle ; on s'aidera à tailler un patron avant que ce bon office soit demandé, etc.</p>
                     <p>L'effet des attentions est de rendre les rapports plus faciles, plus agréables et de fortifier les bonnes relations que l'on entretient avec les autres ; ainsi la vie devient
                        plus douce et meilleure.</p>
                     <p>Une petite égoiste ignore ce qu'il en est des attentions ; elle ne pense qu'à elle ; elle ne voit qu'elle ; elle n'a ni le loisir ni la volonté de songer à ce qui peut faire
                        plaisir à autrui : de tous les travers, il n'en est pas de plus odieux.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="français">
                  <head>Français.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'entend-on par accent local ? Exemples.</item>
                        <item>— Que doit-on faire pour corriger l'accent local ? </item>
                        <item>— Outre l'accent, il y a en usage dans chaque province des mots et des tournures de phrases incorrectes : qui nous en fera perdre l'habitude ? </item>
                        <item>— Quelles lectures viendront à l'appui des conseils que nous recevons ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On appelle accent local des inflexions ou changements dans le ton de la voix, particuliers aux habitants de certaines provinces ou aux personnes d'une condition peu élevée.
                        Ainsi, à <placeName>Paris</placeName>, par exemple, on grasseye excessivement, l'on prononce le g suivi de la voyelle a, comme s'il était suivi de ui ; dans le
                        <placeName>Nord,</placeName> on traîne sur les syllabes finales ; dans le <placeName>centre</placeName>, en <placeName>Bourgogne</placeName> notamment, les inflexions sont
                        chantantes ; dans, le <placeName>Midi</placeName>, on scande les syllabes ; on y prononce an, in, on comme si ces voyelles étaient écrites anne, inne, onne, etc., etc.</p>
                     <p>Pour corriger ces défauts, il faut écouter avec attention comment s'expriment les personnes instruites qui n'ont jamais eu ou qui ont perdu l'accent local ; on s'exercera chez
                        soi à reproduire le plus fidèlement possible leurs intonations.</p>
                     <p>On remarque, en outre, dans le langage en cours dans la plupart des provinces, des mots et des tournures de phrases vieillies et même incorrectes. Ce sont, presque toujours,
                        des souvenirs de l'ancienne langue ou du patois local, auxquels il faut renoncer dans l'intérêt de l'uniformité de la langue nationale moderne. En s'obstinant à les conserver,
                        on s'expose à n'être pas bien compris et à se rendre ridicule. On en perdra l'habitude par la lecture attentive des bons auteurs et l'étude de la grammaire.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie" subtype="france">
                  <head>Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Tracer la carte de la partie de la <placeName>France</placeName> baignée par la <geogFeat type="mer"><placeName>Méditerranée</placeName></geogFeat>.</item>
                        <item>— Y faire figurer le <geogFeat type="fleuve"><placeName>Rhône</placeName></geogFeat>, le <geogFeat type="rivière"><placeName>Gard</placeName></geogFeat>, l'<geogFeat type="fleuve"><placeName>Aude</placeName></geogFeat>, l'<geogFeat
                           type="fleuve"><placeName>Hérault</placeName></geogFeat>. </item>
                        <item>— Y marquer les villes citées dans la leçon de lecture, ainsi que <placeName>Marseille</placeName>, <placeName>Perpignan</placeName>, <placeName>Narbonne</placeName>,
                           <placeName>Carcassonne</placeName>, <placeName>Béziers</placeName>, <placeName>Cette</placeName>, <placeName>Avignon</placeName>, <placeName>Arles</placeName>,
                           <placeName>Aix</placeName>, <placeName>Draguignan</placeName>, <placeName>Grasse</placeName>, <placeName>Nice</placeName>.</item>
                     </list>
                     <list>
                        <item>Quels sont les produits du <placeName>Midi</placeName> ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Consulter, pour le tracé en question, un bon atlas.)</p>
                     <p>L'ile de <placeName>Corse</placeName> et onze départements du littoral de la <geogFeat type="mer"><placeName>Méditerranée</placeName></geogFeat> fournissent la meilleure huile d'olive du monde. Les
                        mêmes régions de la <placeName>France</placeName> et d'autres départements du <placeName>Midi</placeName> récoltent la feuille du mûrier, qui nourrit le ver a soie ; mais la,
                        gloire et la grande richesse de la <placeName>France méridionale</placeName>, ce sont ses vignobles. Au pied des <geogFeat type="montagne"><placeName>Cèvennes</placeName></geogFeat> et des <geogFeat
                           type="montagne"><placeName>Alpes</placeName></geogFeat>, dans la vallée-du <geogFeat type="fleuve"><placeName>Rhône</placeName></geogFeat> et de la <geogFeat type="rivière"><placeName>Saône</placeName></geogFeat>, dans le
                        <placeName>Bordelais</placeName>, sur les pentes de l'<placeName>Angoumois</placeName> et de la <placeName>Saintonge</placeName> tournées vers le soleil, se trouvent les
                        vignobles les plus étendus et les plus productifs de <placeName>France</placeName>. Les environs de <placeName>Nice</placeName>, de <placeName>Cannes</placeName>,
                        d'<placeName>Hyères</placeName> sont de vastes champs de fleurs d'où l'on exporte, dans la saison d'hiver <pb type="page" n="355" />
                        <fw>UN AMÉRICAIN. 355</fw> des roses, des lilas, des violettes en quantités vraiment prodigieuses. Enfin, la vallée de la <geogFeat type="fleuve"><placeName>Garonne</placeName></geogFeat> produit des
                        fruits délicieux ; les pruneaux d'<placeName>Agen</placeName> sont célèbres.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" n="102">
            <pb type="page" xml:lang="fr" n="355" />
            <head>102. — Un Américain. (Élève, p. 215.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>— Voici les grands boulevards, la <placeName>Madeleine</placeName>, copiée sur la <placeName>Maison carrée de Nîmes</placeName>, dit <persName type="fictif">Mlle Villette</persName>;
                  puis, <figure>
                     <caption>La <placeName>Maison carrée</placeName>, à <placeName>Nîmes</placeName>, temple romain de l'époque d'<persName type="fictif">Auguste</persName>, parfaitement
                        conservé.</caption>
                  </figure> dans le <placeName>faubourg Saint-Honoré</placeName>, le <placeName>palais de l'Elysée</placeName>, résidence du président de la République.</p>
               <p>Comme on y arrivait, l'omnibus s'arrêta net : tous les voyageurs se penchèrent. Une voiture découverte, où se trouvait un monsieur, sortait du palais ; les sentinelles présentaient
                  les armes.</p>
               <p>— Le président ! le président ! </p>
               <p>C'était, en effet, le président.</p>
               <p>— Mais il a l'air aussi simple que papa ! dit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, <pb type="page" n="356" />
                  <fw>356 SUZETTE.</fw> comme l'omnibus suivait la voiture filant devant le Ministère de l'Intérieur*<gloss>Ministère de l'intérieur. Celui qui veille à l'exécution des lois et à la
                     bonne administration de la France.</gloss>.</p>
               <p>Une voix répondit : </p>
               <p>— Pourquoi, Mademoiselle, un président de république ne serait-il pas simple, je vous prie ? Le voudriez-vous avec des yeux insolents et avec un grand plumet à son chapeau ? Nos
                  présidents des <placeName>Etats-Unis</placeName> depuis <persName type="historique">Washington</persName>*<gloss><persName type="historique">Washington</persName> (1732 1799). Général et premier président de la république
                     des <placeName>Etats-Unis</placeName>.</gloss> se sont montrés simples aussi, comme votre papa, et comme moi.</p>
               <p>L'<persName type="fictif">Américain</persName>, un homme à figure barbue, joviale, qui parlait ainsi, avec une brusquerie agréable, était assis à côté de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>.</p>
               <p><persName type="fictif">Mlle Villette</persName>, assise de l'autre côté, se pencha, regarda l'étranger, et lui trouvant honnête mine, continua la conversation, qui en vint vite aux
                  écoles : </p>
               <p>— Ah ! ah ! les écoles, oui, nous nous en occupons, Mademoiselle ! Dans le seul <placeName>Etat de New-York</placeName>, dont je suis, — et la république américaine compte
                  quarante-neuf États — nous dépensons par an plus de soixante millions ; nous en dépenserons bientôt cent pour elles, toutes gratuites. Car nous savons que les écoles seules font les
                  nations fortes et les peuples libres, comme l'ignorance fait les esclaves. Aussi, nous, Américains, nous léguons*<gloss>Léguer. Donner une chose par testament.</gloss> volontiers, en
                  mourant, une partie de nos biens aux écoles qui nous ont rendus capables de mener notre vie et nos affaires.</p>
               <p>Il tira un journal de sa poche, et frappant dessus : </p>
               <p>— Voilà pourtant un Français qui, s'adressant aux paysans, ose écrire que « la France dépense trop pour ses écoles » ! Mais où donc veut-il qu'elle place mieux son argent ? </p>
               <p>On arrivait à l'avenue*<gloss>Avenue. Large allée bordée d'arbres.</gloss> de <placeName>Wagram</placeName> qui débouche sur l'<placeName>Arc de triomphe</placeName>. L'<persName type="fictif">Américain</persName> se
                  leva, et, après un léger salut de la tête, descendit.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Qu'est-ce que la <placeName>Madeleine</placeName> ; — le <placeName>palais de l'Elysée</placeName> ? </item>
                  <item>— Quelle personne sortait du palais au passage de l'omnibus ? </item>
                  <item>— Quelle réflexion échappa à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Que dit un Américain voisin de la jeune fille ? </item>
                  <item>— Quels détails donna-t-il sur les écoles des <placeName>Etats-Unis</placeName> ? </item>
                  <item>— Pourquoi les citoyens des <placeName>Etats-Unis</placeName> attachent-ils autant d'importance aux écoles ? </item>
                  <item>— Que font certains d'entre eux en mourant ? </item>
                  <item>— Quelle remarque fit l'<persName type="fictif">Américain</persName> au sujet d'un article du journai qu'il lisait ? </item>
                  <item>— Où s'arrèta l'omnibus ? </item>
               </list>
            </div2>
            <pb type="page" n="357" />
            <fw>UN AMERICAIN. 357</fw>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head>Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LES ÉCOLES.</item>
                        <item>— Ce qu'est une école.</item>
                        <item>— Qui la crée ? </item>
                        <item>— Qui fait bâtir l'édifice où on l'installe ? </item>
                        <item>— De quoi se compose le mobilier d'une école ? </item>
                        <item>— Utilité des écoles.</item>
                        <item>— Combien y a-t-il de sortes d'écoles primaires ? </item>
                        <item>— Qui les dirige ? </item>
                        <item>— Qui les surveille et constate les progrès des élèves ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Une <term>école</term> est un établissement où l'on enseigne, avec la lecture et l'écriture, les éléments des lettres, des sciences et des arts.</p>
                     <p>On applique quelquefois ce nom au local où l'école est établie.</p>
                     <p>Les écoles sont créées par l'État, qui nomme et paye les instituteurs et les institutrices chargés de les diriger. Les communes font bâtir le local où l'on installe ces
                        établissements ; elles pourvoient à l'achat du mobilier nécessaire à la salle de classe et du matériel d'enscignement, comme les cartes, les tableaux d'histoire naturelle, les
                        modèles de dessin.</p>
                     <p>Le mobilier d'une école se compose de tables avec siège, pour les élèves, d'un bureau pour la maîtresse, d'un poèle, d'encriers et de tableaux noirs.</p>
                     <p>Les écoles rendent de grands services, car les parents n'ont ni le temps ni souvent les connaissances nécessaires pour instruire leurs enfants, et dans ces établissements des
                        fonctionnaires choisis par l'Etat donnent à la jeunesse l'éducation qui développe chez tous les facultés de l'âme, de l'esprit et du corps.</p>
                     <p>Il y a trois sortes d'écoles primaires : </p>
                     <p>Les <term>écoles maternelles</term>, pour les enfants de deux ans révolus à six ans ; </p>
                     <p>Les <term>écoles primaires</term>, pour les enfants de six à treize ans ; </p>
                     <p>Les <term>écoles primaires</term> supérieures, pour les enfants plus agès et munis de leur certificat d'études.</p>
                     <p>Les écoles maternelles sont confiées à des femmes qui prennent le titre de <term>directrices d'écoles maternelles</term> ; — les écoles primaires, à des instituteurs et à des institutrices
                        qui ont droit au titre de <term>directeur</term> ou de <term>directrice</term>, si l'établissement à la tête duquel ils sont placés compte plusieurs classes ; — les écoles primaires supérieures ont un
                        <term>directeur</term> et des <term>professeurs</term> munis au moins du brevet supérieur.</p>
                     <p>Dans chaque arrondissement, un <term>inspecteur</term> est chargé de surveiller les écoles et de constater les progrès des élèves ; il a pour collaberateurs des notables qui, sous le nom de
                        <term>délégués</term>, s'enquièrent des besoins des établissements d'instruction et les signalent à l'autorité supérieure.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="instruction_civique">
                  <head>Instruction civique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quel est le titre du chef du gouvernement en <persName>France</persName> ? </item>
                        <item>— Qui nomme le président de la République ? </item>
                        <item>— Quels sont : la durée de ses fonctions, — son traitement annuel ? </item>
                        <item>— En quoi consistent ses fonctions ? </item>
                        <item>— Où réside-t-il ? </item>
                        <item>— Quel était le titre du chef du gouvernement français en 1804, — en 1847 ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Le chef du gouvernement français a le titre de président de la République ; il est élu par les sénateurs et les députes réunis à <placeName>Versailles</placeName> en <term>Assembiée
                        nationale</term> ; la durée de ses fonctions est de sept ans, et il jouit d'un traitement de 1,200,000 francs.</p>
                     <p>Le président de la République fait exécuter les lois votées par les Chambres, avec, le concours de ministres responsables dont il a le <pb type="page" n="358" />
                        <fw>SUZETTE. 358</fw> choix. Il a le droit de faire grâce ; il dispose de la force armée ; il nomme à tous les emplois civils et militaires ; il peut, sur l'avis conforme du
                        Sénat, dissoudre la Chambre des députés avant l'expiration de son mandat. C'est lui encore qui préside aux solennités nationales et reçoit les ambassadeurs des puissances
                        étrangères.</p>
                     <p>Le président de la République réside à <placeName>Paris</placeName>, au <placeName>palais de l'Elysée</placeName>.</p>
                     <p>En 1864, le chef du gouvernement français était un empereur ; avant 1847, c'était un roi.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="histoire">
                  <head>Histoire.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qui a fondé <placeName>Nîmes</placeName> ? </item>
                        <item>— Qui l'a embellie ? </item>
                        <item>— Qu'étaient-ce que les Romains ? </item>
                        <item>— Que vous rappelle <placeName>Wagram</placeName> ? </item>
                        <item>— Pourquoi élève-t-on des ares de triomphe et des colonnes sur les places publiques des grandes villes ? </item>
                        <item>— Citez les ares de triomphe et tes colonnes historiques qu'on remarque à <placeName>Paris</placeName>.</item>
                        <item>— Connaissez-vous des villes de <placeName>France</placeName> où les Romains ont bâti des arcs de triomphe ou des portes triomphales ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><placeName>Nîmes</placeName> a été fondée aux temps les plus anciens de la <placeName>Gaule</placeName> par la tribu de Volces dont elle devint la capitale ; elle reçut une
                        colonie de <placeName>Marseille</placeName>, et, vers l'an 120 avant J.-C., elle était soumise aux Romains. L'empereur <persName type="historique">Auguste</persName> y envoya
                        une colonie de vétérans ; elle prit alors un rapide développement et atteignit une splendeur dont témoignent les magnifiques monuments qui sont encore debout.</p>
                     <p>Les Romains étaient un peuple du centre de l'<placeName>Italie</placeName> qui subjugua d'abord cette contrée, puis toutes les nations établies sur les rivages de la <geogFeat
                        type="mer">Méditerranée</geogFeat>. Leur domination formait un immense empire de plus de 120 millions d'habitants.</p>
                     <p><placeName>Wagram</placeName>, petit village de la basse <placeName>Autriche</placeName>, est célèbre par la victoire que <persName type="historique">Napoléon</persName> ler
                        remporta sur les Autrichiens, les 5 et 6 juillet 1809, et par laquelle il les rejeta en <placeName>Bohême</placeName>.</p>
                     <p>On élève des arcs de triomphe et des colonnes de pierre ou de bronze sur les places publiques pour perpétuer le souvenir de conquêtes et de victoires. On remarque à
                        <placeName>Paris</placeName> l'arc de triomphe de l'Etoile, élevé à la mémoire des immortelles campagnes de <persName type="historique">Napoléon Ier</persName> ; les portes
                        <placeName>Saint-Denis</placeName> et <placeName>Saint-Martin</placeName>, qui rappellent les conquêtes de <persName type="historique">Louis XIV</persName> ; la
                        <placeName>colonne Vendôme</placeName>, édifiée en souvenir de la campagne de 1305, et dont les plaques de bronze qui la revêtent ont été tirées des canons pris à
                        <placeName>Ulm</placeName> et à <placeName>Austerlitz</placeName> ; la colonne de la <placeName>place du Châtelet</placeName>, la <placeName>colonne de
                           Juillet</placeName>.</p>
                     <p>Les Romains édifièrent des arcs de triomphe ou des portes triomphales dans la plupart des grandes villes. Il en existe encore dans les villes de
                        <placeName>Saintes</placeName>, <placeName>Autun</placeName>, <placeName>Nîmes</placeName>, <placeName>Besançon</placeName>, <placeName>Orange</placeName>.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="103">
            <pb type="page" n="358" />
            <head>103. — Un grand magasin. (Élève, p. 212.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Jusqu'aux <placeName>Ternes</placeName>, <persName type="fictif">Mlle Villette</persName> et <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ne tarirent*<gloss>Tarir.
                  Ne pas arrêter de parler.</gloss> pas sur la question.</p>
               <p>Le panier remis à son adresse, elles remontèrent sur un autre omnibus qui les mena au <placeName>magasin du Louvre</placeName>, où la demoiselle devait faire des commandes pour
                  ses amies due <placeName>Midi</placeName>. Lorsqu’on revient de province à <pb type="page" n="359" />
                  <fw>UN GRAND MAGASIN. 359</fw>
                  <placeName>Paris</placeName>, c'est généralement les bras chargés de paniers et de commissions.</p>
               <p>Le <placeName>magasin du Louvre</placeName> rappela les grandes <placeName>Halles</placeName> à <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName>. C'était une abondance.
                  pareille à celle des victuailles, un amoncellement de choses à faire croire que toutes les créations de l'industrie se concentraient*<gloss>Concentrer (se). Rassembler des
                     personnes et des choses en un lieu donné.</gloss> ici.</p>
               <p>Elle vit au passage les batistes, les toiles de la <placeName>Flandre</placeName> et de la <placeName>Normandie</placeName>, les tulles du <placeName>Pas-de-Calais</placeName>,
                  les draperies de <placeName>Lodève</placeName>, de <placeName>Sedan</placeName>, d'<placeName>Elbeuf</placeName>, <figure>
                     <caption>Tulle noir, sorte de tissu en reseau</caption>
                  </figure>
                  <figure>
                     <caption>Guipure noire.</caption>
                  </figure>
                  <figure>
                     <caption>Dentelle espagnole. </caption>
                  </figure> les soieries de <placeName>Lyon</placeName>, les rubans de <placeName>Saint-Etienne</placeName>.</p>
               <p><persName type="fictif">Mlle Villette</persName> lui montra particulièrement les broderies de <placeName>Lorraine</placeName>, les dentelles d'<placeName>Auvergne</placeName>,
                  du <placeName>Bourbonnais</placeName>, de la <placeName>Bretagne</placeName>, de <placeName>Valenciennes</placeName>, d'<placeName>Alençon</placeName>, sans oublier celles de
                  <placeName>Bruxelles</placeName>, d'<placeName>Angleterre</placeName>, de <placeName>Russie</placeName>, d'<placeName>Espagne</placeName>.</p>
               <p>On traversa des salles pleines de bibelots*<gloss>Bibelot. Petite œuvre d'art de curiosité ou de luxe.</gloss> chinois et japonais. Les vases de bronze ciselé*<gloss>Bronze
                  ciselé. Travaillé avec un ciseau d'acier pour obtenir certaines figures ou certains dessins.</gloss>, les potiches*<gloss>Potiche. Vases de porcelaine de la
                     <placeName>Chine</placeName> ou du <placeName>Japon</placeName>.</gloss> de faïence aux couleurs inimitables, les merveilleux cloisonnés*<gloss>Un vase cloisonné. Vase
                        dont la surface extérieure présente des compartiments séparés par des fils de metal.</gloss> où des fils ténus*<gloss>Ténu. qui est fin comme un cheveu.</gloss> de cuivre
                  dessinent les ornements coloriés par l'émail*<gloss>Email. Matière analogue au verre, susceptible de recevoir différentes couleurs et qu'on applique à l'aide du feu sur des
                     poteries ou des métaux.</gloss>, les paravents, les laques*<gloss>Laques. Meubles recouverts d'une gomme-résine appelée laque elle-même.</gloss> brillants, tenaient fort
                  ouverts les yeux de la jeune visiteuse.</p>
               <pb type="page" n="360" />
               <fw>SUZETTE. 360</fw>
               <p>Mais il fallait se hâter, suivre les jambes frétillantes de <persName type="fictif">Mlle Villette</persName>. Elle se disait si pressée qu'on monta tous les étages en
                  ascenseur*<gloss>Ascenseur. Appareil vertical destiné à remplacer les escaliers.</gloss>.</p>
               <p>Et là, des chaussures, des chapeaux, de la lingerie à foison, de la confection. On courait : le long des couloirs s'ouvraient de grandes pièces où vous attendait la tentation de
                  meubles sculptés, de tapis <figure>
                     <caption>Dentelle de <placeName>Valenciennes</placeName>. — Entre-deux et garnitures.</caption>
                  </figure>
                  <figure>
                     <caption>Le métier à tisser Jacquard. <persName type="historique">Jacquard</persName> (1°52-1834), célèbre mécanicien français, né à <placeName>Lyon</placeName>, est
                        l'inventeur d'un métier à tisser qui porte son nom et qui a beaucoup étendu l'art du tissage. Le jacquard sert à tisser des étoffes brochées.</caption>
                  </figure>
                  <pb type="page" n="361" />
                  <fw>UN GRAND MAGASIN. 361 </fw> d'<placeName>Orient</placeName>, d'<placeName>Aubusson</placeName>, de <placeName>Beauvais</placeName> et de ces belles moquettes tissées au
                  jacquard.</p>
               <p>La plupart de ces pièces, basses, sans jour, étaient éclairées par une lumière blanche, froide, comme celle d'un clair de lune très intense*<gloss>Intense. Qui agit
                  fortement.</gloss>, la lumière électrique*<gloss>Lumière électrique. Produite par l'électricité.</gloss>. auprès de laquelle celle du gaz n'est plus guère qu'un quinquet
                  fumeux. Ici, comme en bas et partout, à chaque rayon, c'était un tohu-bohu d'acheteurs et d'acheteuses, de vendeurs et surtout de vendeuses pliant, dépliant, offrant la
                  marchandise.</p>
               <p><persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> fut frappée de la pâleur de ces demoiselles de magasin.</p>
               <figure>
                  <caption>Passementerie. On donne ce nom à des ornements contournés avec de la ganse, qui se cousent sur les vêtements ou sur les étolles.</caption>
               </figure>
               <p>— Allez, allez, lui dit <persName type="fictif">Mlle Villette</persName> en touchant sa joue rose, il vaut mieux vivre aux champs qu'ici.</p>
               <p>Toutes les commissions faites, on quitta le <placeName>Louvre</placeName>.</p>
               <p>— Voilà un omnibus ; courons déjéuner ! </p>
               <p>Car <persName type="fictif">Mlle Villette</persName> l'emmenait déjeuner.</p>
               <p>— Et où, Mademoiselle</p>
               <p>— A mon école.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Où allèrent les deux jeunes illles après la remise du panier ? </item>
                  <item>— Pourquoi le magasin du Louvre rappela-t-il les <placeName>Halles centralès</placeName> à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Enumérez ce qu'elle vit au passage. </item>
                  <item>— Quelles broderles lui montra <persName type="fictif">Mlle Villette</persName> ? </item>
                  <item>— Que renfermaient les salles que l'on traversa ensuite ? </item>
                  <item>— Par quel moyen avriva-t-on aux étages supérieurs ? </item>
                  <item>— Quelles marchandises diverses se trouvent dans les salles de ces étages ? </item>
                  <item>— Quel est le mode d'éclairage adopté au <placeName>magasin du Louvre</placeName> ? </item>
                  <item>— Donnez une idée de la foule qui se trouvait là.</item>
                  <item>— Qu'est-ce qui frappa <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> en considérant les employées ? </item>
                  <item>— Quelle fat la réflexion de <persName type="fictif">Mlle Villette</persName> ? </item>
                  <item>— Où emmena-t-elle <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="géographie">
                  <head>Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Trâcer une carte de France d'à peu près 0m,15, de <placeName>Calais</placeName> à l'<placeName>Espagne</placeName>.</item>
                        <item>— Y marquer les provinces, les départements, tes villes dont il est parlé dans la leçon.</item>
                        <item>— Figurer au nord la <geogFeat>côte anglaise</geogFeat> ; indiquer <placeName>Bruxelles</placeName>.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On ne dessinera pas le contour des provinces ; mais on inscrira leur nom en grosse écriture à l'endroit de leur plus grande dimension, sur la carte de
                        <placeName>France</placeName>, comme cela se pratique d'ailleurs dans les atlas.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse). <fw type="sig">21</fw></fw>
               <pb type="page" n="362" />
               <fw>SUZETTE. 362</fw>
               <div3 type="industrie">
                  <head>Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Dire ce que c'est que : la batiste, la toite, le drap, les soieries (nommer quelques-unes de ces étoffes), un ruban, de la dentelle, du bronze, de la faïence, un paravent, un lapis, une moquette.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La <term>batiste</term> est une toile de lin très fine et d'un tissu très serré : ce nom vient de celui du premier fabricant, Baptiste, dont la statue se voit à <placeName>Cambrai</placeName>.</p>
                     <p>La <term>toile</term> est un tissu de fils de lin, de chanvre ou de coton.</p>
                     <p>Le <term>drap </term>est une étoffe épaisse de fils de laine.</p>
                     <p>On entend par <term>soieries</term> toutes sortes d'étoffes et de marchandises de soie, telles que la faille, le velours, le damas, le brocart.</p>
                     <p>Un <term>ruban</term> est un tissu de fils de soie ou de laine, plat et mince et qui n'a pas ordinairement plus de trois ou quatre doigts de large.</p>
                     <p>La <term>dentelle</term> est une sorte d'étoffe à jour et à mailles très fines ainsi nommée parce que les premières qu'on fit étaient dentelées.</p>
                     <p>Le <term>bronze</term> est un alliage de cuivre, d'étain et de zinc de couleur jaune brun ; il est extrèmement sonore.</p>
                     <p>La <term>faïence</term> est une sorte de potcrie de terre vernissée, ordinaire ment à fond blanc, ainsi nommée de la ville de <placeName>Faenza</placeName>, en
                        <placeName>Italie</placeName>, où l'on en fabriqua en premier lieu.</p>
                     <p>Un <term>paravent</term> est un meuble dont on se sert dans les chambres pour se garantir du vent : il se compose de cadres de bois, assemblés de manière à pouvoir se replier les uns
                        sur les autres, qu'on a garnis de papier ou d'une étoffe de tenture.</p>
                     <p>Un <term>tapis</term> est une pièce d'étoffe épaisse dont on couvre une table, une estrade, le carreau ou le parquet d'une chambre.</p>
                     <p>Une <term>moquette</term> est une étoffe à chaine et à trame de fil, veloutée en laine, dont on fait les tapis et dont on recouvre les chaises.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>ÉCLAIRAGE AU GAZ.</item>
                        <item>— Que se produit-il lorsqu'on chauffe de la houille en vase clos ? </item>
                        <item>— Propriétés de ce gaz.</item>
                        <item>— Comment l'utilise-t-on ? </item>
                        <item>— Où le fabrique-t-on en grand ? </item>
                        <item>— Parler du gazomètre, des tuyaux de distribution.</item>
                        <item>— Dangers de l'emploi du gaz d'éclairage.</item>
                        <item>— Comment on les prévient.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Lorsqu'on chauffe de la houille en vase clos, il se dégage de ce minéral un gaz inflammable, l'<term>hydrogène</term>, mélangé à des parcelles infiniment petites de carbone.</p>
                     <p>Ce gaz brûle avec facilité en donnant une belle lumière dont le pouvoir éclairant est de beaucoup supérieur à celui des chandelles es bougies. L'idée d'éclairer les
                        rues et les appartements au moyen de ce produit est due à un ingénieur français, <persName type="historique"><term>Philippe Lebon</term></persName>, et date de 1801. L'indifférence
                        de ses concitoyens pour cette belle découverte et la ruine à laquelle ses essais avaient abouti, le firent mourir prématurément. Les Anglais surent habilement mettre
                        ses idées en pratique, et, en 1805, plusieurs fabriques de <placeName>Birmingham</placeName> furent éclairées au gaz ; ce fut seulement en 1818 que ce procédé fut
                        introduit en <placeName>France</placeName>.</p>
                     <p>On fabrique le gaz d'éclairage dans des usines ordinairement situées à la partie la plus basse des villes afin qu'en raison de sa grande légèreté, il puisse facilement
                        circuler à l'intérieur des tuyaux de distribution. Le produit de la distillation de la houille, faite dans de gros cylindres de fonte, est purifié, puis amené sous une
                        énorme cloche métallique appelée gazomêtre De là, il se répand dans les tuyaux qui alimentent les becs de gaz, soit dans les rues, soit dans les maisons.</p>
                     <p>Le gaz d'éclairage, lorsqu'il prend feu en grande quantité, à l'air libre, fait explosion ; alors les murailles sont ébranlées, les plafonds défoncés, les les vitrines
                        projetées en avant et brisées en mille éclats. Il <pb type="page" n="353" />
                        <fw>353 L'ÉCOLE PROFESSIONNELLE.</fw> ne faut donc jamais oublier de fermer les becs de gaz, et, des que l'odeur de ce produit se manifeste, en rechercher la cause avec
                        la précaution d'éteindre toutes les lumières.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="104">
            <pb type="page" n="363" />
            <head>104. — L'école professionnelle. (Élève, p. 220.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p><placeName>Rue Fondary</placeName>, à <placeName>Grenelle</placeName>, sur la porte d'un grand bâtiment où flottait gaiement le drapeau aux trois couleurs, se lisaient ces mots : «
                  <placeName>École professionnelle ménagère de la Ville de Paris</placeName>. » </p>
               <p>— La Ville de <placeName>Paris</placeName>, dit <persName type="fictif">Mlle Villette</persName> en entrant, c'est le Conseil municipal qui, sur la question des écoles, pense et agit
                  comme l'Américain de tout à l'heure.</p>
               <figure>
                  <caption>Principaux ustensiles de cuisine. La poêle (1) sert spécialement pour les fritures et les omelettes ; la marmite (2), pour le pot-au-feu et la soupe aux choux ; la casserole
                     (3) et le poêlon (4) servent dans les campagnes pour préparer la nourriture des bestiaux et dans les villes pour faire chauffer de l'eau. Une autre marmite (5), plus grande que la
                     première, est souvent employée pour faire bouillir le linge. — Les ustensiles de cuisine sont en cuivre, en fer battu, en terre ou en tôle émaillée. Ceux en cuivre doivent être
                     nettoyés avec du grès, du tripoll et un acide appelé eau de cuivre ; sans ces précautions, on voit se développer la rouille du cuivre, le <term>vert-de-gris</term>, qui est un terrible poison.
                     Les ustensiles en fer battu se nettoient avec du grès et du blanc d'Espagne et doivent être étamés ; ceux en terre et en tôle émaillée se nettoient simplement à l'eau
                     bouillante.</caption>
               </figure>
               <p>Après avoir salué la directrice, <persName type="historique">Mme Lajotte</persName>, elle lui présenta <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> comme une jeune
                  fermière à qui elle voudrait bien faire goûter les cours, et aussi le déjeuner de l'étâblissement.</p>
               <pb type="page" n="364" />
               <fw>364. SUZETTE.</fw>
               <p><persName type="historique">Mme Lajotte</persName> répondit gracieusement que Mlle <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> goûterait des deux, mais du déjeuner avec
                  plus de plaisir, sans doute, si elle allait d'abord faire sa part de cuisine.</p>
               <p>— Et vite ! on a faim ! <persName type="fictif">Mlle Villette</persName> poussa rondement la fermière vers la cuisine.</p>
               <p>C'était une grande pièce ornée de casseroles, poêles, poêlons et autres ustensiles accrochés le long du mur, au-dessus du fourneau.</p>
               <p>Huit jeunes filles assises autour d'une longue table de chène étaient en train de nettoyer des moules*<gloss>Moule. La moule est un coquillage à deux valves.</gloss> , de les <figure>
                  <caption>Moules attachées au rocher et moule ouverte.</caption>
               </figure>
                  <figure>
                     <caption>Les moules vivent fixées aux rochers des côtes maritimes et principalement sur ceux que découvre la marée basse ; on en trouve abondamment sur les rivages de la
                        <placeName>Normandie</placeName> et de la <placeName>Bretagne</placeName>. Après avoir bien nettoyé les coquilles des moules, on les met sur le feu dans une casserole ; en
                        s'entrouvrant, elles laissent échapper l'eau qu'elles contenaient ; on ajoute du poivre, du persil et de l'oignon et l'on obtient un mets très agréable et prèt à être mangé.
                     </caption>
                  </figure> gratter, d'en enlever le sable ainsi que le byssus*<gloss>Byssus. Filaments par lesquels la moule se fixe aux rochers ou aux autres corps.</gloss> , par lequel elles
                  s'accrochent aux rochers.</p>
               <p>— Attention au sable ! disait une grande personne, debout devant la table.</p>
               <p>Cette personne semblait n'avoir froid ni aux yeux ni aux mains, et, tout en commandant, travaillait elle même une purée de pommes de terre.</p>
               <p>C'était la maîtresse de cuisine.</p>
               <p>— Je vous amène du renfort, <persName type="fictif">madame Pierre</persName>, dit <persName type="fictif">Mlle Villette</persName>.</p>
               <p>— Eh bien ! à l'ouvrage, Mademoiselle ! </p>
               <p>Et Mlle <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, débarrassée de son manteau, de son chapeau, est aussitôt mise en relation avec les coquillages.</p>
               <p>Elle gratte, gratte, en ménagère qu'aucun épluchage n'embarrasse.</p>
               <p>La conversation s'engage entre les jeunes cuisinières : cinq d'entre elles sont couturières ; deux, corsetières ; une, fleuriste.</p>
               <pb type="page" n="365" />
               <fw>L'ÉCOLE PROFESSIONNELLE. 365</fw>
               <p>Huit par huit, et toute une semaine, à tour de rôle, les élèves cuisinent ainsi.</p>
               <p>— Notre école, dit la fleuriste, mignonne blonde de quinze ans, à l'oeil gai, notre école est aussi un ménage ; nous le faisons, nettoyant et cuisinant.</p>
               <p>On nous enseigne encore à récurer, à lessiver, à repasser, à repriser ; car fleuriste ou couturière, quand une fois on se marie, il y a un ménage à mener, en outre du métier. Et même
                  on nous conduit au marché, pour nous apprendre à connaître les marchandises, à faire sagement les achats. Le matin, nous continuons nos études scolaires, et en les complétant par la
                  comptabilité*<gloss>Compatabilité. Voir no 13.</gloss> , le dessin, l'économie domestique*<gloss>Economie domestique. Tout ce qui concerne les besoins du ménage.</gloss> .</p>
               <p>Elle lui dit aussi que le déjeuner qu'elles préparent ici est celui des dames professeurs et des cuisinières, mais que les élèves de l'école mangent à la cantine*<gloss>Cantine. Lieu
                  où l'on distribue des mets et des boissons aux élèves de l'établissement.</gloss> , à côté.</p>
               <p>— Elles ont aujourd'hui un menu qui vaut le nôtre : un potage de poireaux et pommes de terre, un rôti de mouton et des haricots. Cela, largement servi, coûte trente-cinq centimes par
                  tête.</p>
               <p>— Un si bon déjeuner pour trente-cinq centimes ? dit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> étonnée.</p>
               <p>— Oui, mais vous entendez bien, le Conseil municipal y met du sien.</p>
               <p>La maitresse cuisinière donna l'ordre de laver les coquillages. On les trempa dans quatre eaux. Et à la casserole !</p>
               <p>Puis on s'occupa de préparer un reste de bouilli de boeuf au gratin.</p>
               <p>Et les mouvements des huit jeunes filles étaient suivis, menés, corrigés par la voix de la maîtresse.</p>
               <p>L'heure venue, on déjeuna. On causa ; on écouta <persName type="fictif">Mlle Villette</persName> qui racontait d'une façon vive et pittoresque son méridional voyage.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Quel établissement se trouve à <placeName>Grenelle</placeName>, <placeName>rue Fondary</placeName> ? </item>
                  <item>— Qui a installé l'école professionnelle ? </item>
                  <item>— A qui Suzette fut-elle présentée et comment fut-elle accueillie ?</item>
                  <item>— Que lui proposa-t-on ? </item>
                  <item>— Décrivez la cuisine de l'école. </item>
                  <item>— Que faisaient, dans cette pièce, huit jeunes filles ? </item>
                  <item>— Que direz-vous de la maîtresse dé cuisine ? </item>
                  <item>— A quelle besogne mit-on <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Quelles étaient les professions qu'apprenaient les huit jeunes filles ?</item>
                  <item>— Pourquoi leur enseignait-on encore à faire le ménage ?</item>
                  <item>— A qui le déjeuner était-il destiné ? </item>
                  <item>— Quel était le menu du jour ? </item>
                  <item>— A combien revenait la portion ? </item>
                  <item>— Comment s'achevèrent les préparatifs du déjeuner ?</item>
               </list>
            </div2>
            <pb type="page" n="366" />
            <fw>366 SUZETTE.</fw>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICSES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head>Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LE DRAPEAU NATIONAL.</item>
                        <item>— En quoi il consiste ; ce qu'on lit sur celui de chaque régiment. </item>
                        <item>— De quoi est-il l'emblème ?</item>
                        <item>— Qui le garde, qui le défend ?</item>
                        <item>— Qu'indique-t-il quand il est placé sur certains édifices ? </item>
                        <item>— Où ne devrait-on pas le voir, et pourquoi ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Le drapeau national, en France, est une pièce d'étoffe à trois bandes verticales, bleue, blanche et rouge ; il est attaché à une espèce de lance de manière qu'il puisse se
                        déployer et flotter. Le drapeau sert à désigner la nation qui l'arbore, et, dans les combats, à donner un signal et à indiquer un point de ralliement. Chaque régiment de
                        l'armée a le sien, et sur l'étoffe on brode le nom des batailles où cette troupe s'est distinguée.</p>
                     <p>« Le drapeau est l'emblème de la patrie ; c'est l'honneur du régiment ; c'est comme la conscience des braves qui marchent à la mort sous ses plis ; c'est le devoir dans ce qu'il
                        a de plus sérieux et plus fier, il semble que tous les cœurs du régiment tiennent à sa hampe par des fils invisibles.</p>
                     <p>« Le perdre, c'est la honte éternelle. Autant vaudrait souffleter un à un ces milliers d'hommes, que leur arracher d'un seul coup leur drapeau. Personne ne peut comprendre ce que
                        souffre un soldat qui sait que son drapeau est demeuré aux mains de l'ennemi. » (<persName type="historique">J. CLARETIE.</persName>)</p>
                     <p><persName type="historique" />La garde du drapeau du régiment est confiée à l'élite des soldats, et celui qui le porte est un brave prêt à sacrifier sa vie pour défendre ce
                        symbole auguste de la patrie.</p>
                     <p>Placé sur certains édifices, il indique que ce sont des établissements de l'Etat. Il ne devrait flotter que là et non sur ces baraques malpropres des foires et d'autres lieux
                        de divertissements publics, où il est trop souvent le témoin de mille choses honteuses ou ridicules.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head>Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Dire en quelques mots ce qu'est ; une casserole, une poêle, une bassine, un poêlon, un ustensile de cuisine, une passoire, une écumoire, une salière, un huilier, un
                           fourneau, une rôtissoire, une coquille.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Voir pour la marmite, la casserole, la poêle, le poêlon, les ustenssiles de cuisine, la légende des gravures de la page 221, Elève.)</p>
                     <p>Une <term>bassine</term> est une sorte de vase large et profond dont on se sert. pour faire chauffer, bouillir et fondre diverses substances.</p>
                     <p>Une <term>passoire</term> est un vaisseau de terre ou de métal percé d'un grand nombre de petits trous, et dans lequel on écrase des pois, des lentilles, pour en tirer la purée ; des
                        groseilles et d'autres fruits pour en extraire le jus. On y jette aussi le bouillon des soupes lorsqu'on veut le débarrasser de certains assaisonnements qui ont contribué à sa
                        préparation.</p>
                     <p>Une <term>écumoire</term> est un ustensile de cuisine fait en forme de cuiller plate, percée de plusieurs petits trous, et qui sert à enlever l'écume qui se forme sur certains liquides en
                        ébullition.</p>
                     <p>Une <term>salière</term> est une pièce de vaisselle pour mettre le sel qu'on sert sur la table ; on donne encore ce nom à un ustensile de cuisine, ordinairement de bois, où l'on met le
                        sel.</p>
                     <p>Un <term>huilier</term> est un vase destiné à contenir les burettes où l'on met l'huile et le vinaigre dont on use à table.</p>
                     <p>Un <term>fourneau</term> est un ustensile de ménage dans lequel on place le feu destiné à faire cuire les aliments.</p>
                     <p>Une <term>rôtissoire</term> est un ustensile de cuisine qui sert à rôtir la viande.</p>
                     <p>Une <term>coquille</term> est un vase auquel on donne la forme d'une coquille. On désigne encore sous ce nom l'ustensile en fonte contenant du charbon allumé que l'on place devant une
                        rôtissoire portative.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head>Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce que récurer, lessiver, repas- <pb type="page" n="367" />
                           <fw>JEUNES TRAVAILLEUSES. 367</fw> ser, repriser, mener un ménage ? </item>
                        <item>— Qu' est-ce qu'un menu de repas (faites celui de votre dîner et de votre souper), un potage, du boeuf au gratin ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Récurer</term> ou <term>écurer</term> la vaisselle ou la batterie de cuisine, c'est nettoyer, frotter, éclaircir avec du sablon, de la lie ou autre chose semblable.</p>
                     <p><term>Lessiver</term>, c'est nettoyer au moyen de la lessive.</p>
                     <p><term>Repasser</term>, c'est passer un fer chaud sur du linge, de la dentelle, pour les rendre plus unis et pour en ôter les mauvais plis.</p>
                     <p><term>Repriser</term>, c'est réparer une étoffe qui a été déchirée ou un tissu dont une maille a été enlevée.</p>
                     <p><term>Mener un ménage</term>, c'est diriger toutes les opérations, tous les travaux qu'on exige la bonne tenue.</p>
                     <p>Le <term>menu</term> d'un repas est la note de tout ce qui doit y entrer, disposé selon l'ordre du service.</p>
                     <p>Un <term>potage</term> est un aliment composé de bouillon et de tranches de pain, ou de quelque autre substance alimentaire, comme les pâtes connues sous les noms de vermicelle, gruau,
                        tapioca.</p>
                     <p>Du <term>boeuf au gratin</term> est formé de tranches de bouilli frites dans le beurre ou le lard, saupoudrées de chapelure de pain et assaisonnées de persil coupé menu.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>Comment préparez-vous un potage au pain, au vermicelle, au tapioca ; — du bouilli au gratin ?</item>
                        <item>— Quel avantage y a-t-il à savoir accommoder les restes d'un repas précédent ? Exemples.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>POTAGE AU PAIN. — Coupez dans la soupière des tranches minces de pain blanc provenant d'une flûte ; versez le bouillon très chaud ; posez le couvercle, et, cinq minutes après,
                        servez.</p>
                     <p>POTAGE AU VERMICELLE — On jette le vermicelle dans le bouillon en ébullition pour le faire cuire, ce qui peut durer un quart d'heure ou vingt minutes. Le potage au tapioca se
                        prépare de la même manière.</p>
                     <p>BOEUF BOUILLI AU GRATIN. — Faites revenir dans une poèle du lard de poitrine coupé par petits morceaux ; quand il est revenu, foncez-en un plat qui aille au feu, saupoudrez-le
                        de chapelure et mettez dessus des oignons et du persil hachés, une pointe d'ail également hachée, sel, poivre, épices. Arrangez dessus vos tranches de boeuf ; couvrez-les
                        d'oignons, persil et chapelure comme ci-dessus et mouillez de bouillon ; faites cuire à petit feu et gratinez ensuite par un fou plus vif et du feu sur le couvercle, ou servez
                        à longue sauce sans gratiner.</p>
                     <p>Il y a de sérieux avantages à savoir accommoder les restes d'un plat ; on neut en obtenir ainsi, à peu de frais, un autre plat abondant et nutritif par l'addition de legumes ou
                        d'une sauce ; et ce n'est pas à dédaigner dans les ménages où l'on est obligé de compter. On préparera ainsi en ragoût un reste de gigot, un morceau de bouilli de la veille,
                        etc.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="105">
            <head>105. — Jeunes travailleuses. (Élève, p. 224.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Après le repas et la récréation, on monta au premier étage, aux ateliers. Il y en avait sept : un pour chacune des professions enseignées : couture et confection, lingerie,
                  blanchissage et repassage, broderie sur étoffe et d'ameublement, fleurs, corsets, modes.</p>
               <p><persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> suivit <persName type="fictif">Mlle Villette</persName> dans celui de la broderie : quinze métiers, quelques-uns avec leurs
                  broderies déjà commencées, broderies de soies nuancées*<gloss> Nuancé. Qui présente dos couleurs disposées de manière qu'il y ait une diminution insensible d'une couleur à l'autre.
                  </gloss>, de fil d'or <pb type="page" n="368" />
                  <fw>368 SUZETTE.</fw> et d'argent, et de perles. D'autres, tendus d'une bande d'étoffe, n'avaient encore que leur dessin indiqué par un trait. Il s'agissait maintenant de colorier ce
                  dessin par la broderie à l'aiguille ou au crochet.</p>
               <p>Les doigts s'y mirent, doigts experts* <gloss>Expert. Fort habitué à s'acquitter d'un travail des mains ou de l'esprit.</gloss>, agiles, soigneux, ou gauches et incertains. <persName
                  type="fictif">Mlle Villette</persName> corrigeait, conseillait, donnait un coup de main.</p>
               <p>La directrice entra et, après un regard donné à cet atelier, emmena <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> vers les autres.</p>
               <figure>
                  <caption>Broderie sur éloffe au plumetis. Dans ce genre de broderie on représente en relief, avec du coton ou de la soie, des fleurs, des feuilles, des figures, des
                     lettres.</caption>
               </figure>
               <p>On parcourut rapidement ceux des corsetières, des modistes chiffonnant des nœuds, bouillonnant des ruches, transformant de raides carcasses de laiton*<gloss> Laiton. Cuivre rendu jaune pur un alliage d'étain. </gloss>, en coiffures
                  coquettes et gracieuses ; puis l'atelier des repasseuses, tout agité, retentissant des coups de fer.</p>
               <p>Et les fleuristes : une compagnie de fleurs et de jeunes filles. Une rose thé sortait d'un verre d'eau et, devant elle, une brunette la copiait, froissait joliment la mousseline en
                  pétales.</p>
               <p>On copiait ainsi des géraniums, des asphodèles*<gloss>Asphodèle. Plante à racines charnues et nourrissantes.</gloss>, une grappe de glycine.</p>
               <p>La directrice complimenta surtout l'auteur de cette glycine, merveilleuse de naturel et de fraîcheur.</p>
               <p>— Achevez-la, dit-elle, nous la garderons pour l'exposition.</p>
               <p> Et se tournant vers <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> :</p>
               <p>— Nous exposons les meilleurs travaux ici, et même aux expositions de la Ville de <placeName>Paris</placeName>. En voici qui y ont déjà figuré.</p>
               <p>Dans une vitrine à côté elle montra de belles robes, ornées de broderies et de perles ; d'élégants chapeaux ; des <pb type="page" />
                  <figure>
                     <caption>Instruments servant à la fabrication des fleurs artificielles. 1. Ciseaux. — 2. Porte-bobines du fil qui sert à fixer les pétales autour du cœur de la fleur. — 3.
                        Outil-boule pour préparer sur une pelote les pétales de roses. — 4. Outil-boule spécial pour les jacinthes. — 5. Pince dont l'extrémité effilée sert à prendre la pâte pour
                        coller les pétales et l'autre bout pour saisir la fleur. 1. Boulage d'un pétale de rose. —2. Patrons de différentes grandeurs d'une mme lfeur. Fabrication des fleurs
                        artificielles : 3. Montage d'une fleur. 4. Fleur complètement achvée. </caption>
                  </figure>
                  <fw type="footer"><fw type="sig">21.</fw></fw>
                  <pb type="page" n="370" />
                  <fw>370 SUZETTE.</fw> fleurs, des bouquets qu'on eût dits frais cueillis au jardin.</p>
               <p>Cinq heures et demie sonnèrent ; les classes étaient <figure>
                  <caption>Formes variées de chapeaux non moutés. — Nœud en soie, tout prêt à être posé par la modiste,</caption>
               </figure> finies. <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> prit congé et s'en alla avec <persName type="fictif">Mlle Villette</persName>, qui lui dit :</p>
               <p>— Il y a d'autres professions féminines que notre établissement, encore jeune, enseignera peu à peu : la peinture sur porcelaine, sur soie, sur ivoire, qui sont des métiers
                  artistiques ; la tapisserie à l'aiguille, fort délicate aussi ; la passementerie. <figure>
                     <caption>Glycines. Jolies plantes grimpantes à fleurs bleues en grappes.</caption>
                  </figure> Nombre de travailleuses distinguées en vivent, et cet enseignement est donné dans d'autres écoles profes-<pb type="page" n="371" />
                  <fw>JEUNES TRAVAILLEUSES. 371</fw> sionnelles. Les amis de nos écoles, la femme supérieure qui fonda la première pour les jeunes filles, <persName type="historique">Mme Lisa
                     Lemonnier</persName>, ont voulu élever le rôle de la femme et mettre en honneur, en le perfectionnant, le travail manuel. L'avenir leur devra beaucoup. </p>
               <p>Les deux dames rentrèrent ; <persName key="mme_richard" type="fictif">Mme Richard</persName> les attendait, et retint à diner <persName type="fictif">Mlle Villette</persName> :</p>
               <p>— Il faut, lui dit-elle, que vous nous appreniez à manger vos olives et le reste des bonnes choses de ce panier.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Combien y avait-il d'ateliers au premier étage de l'école professionnelle ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce que <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> remarqua dans l'atelier de broderie ? </item>
                  <item>— Qu'y faisait <persName type="fictif">Mlle Villette</persName> ?</item>
                  <item>— Que vit-on dans l'atelier des modistes ? </item>
                  <item>— Comment était celui des repasseuses ? </item>
                  <item>— Que raconterez-vous de celui des fleuristes ?</item>
                  <item>— Quels instruments servent à la fabrication des fleurs artificielles ? </item>
                  <item>— Que se passa-t-il près d'une élève qui confectionnait une glycine ? </item>
                  <item>— Que voyait-on dans les vitrines d'exposition de l'école ? </item>
                  <item>— Qu'apprit <persName type="fictif">Mlle Villette</persName> à <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> sur les autres professions féminines enseignées dans
                     l'établissement ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce que <persName type="historique">Mlle Elisa Lemonnier</persName> ? — Quels avantages présentent les écoles professionnelles ? </item>
                  <item>— Où dina <persName type="fictif">Mlle Villette</persName> et comment fut-elle invitée ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="français">
                  <head>Français.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Définir : une broderie, les confections, le crochet, le laiton, une rose thé, l'ivoire, la passementerie ; ce que c'est que chiffonner des nœuds.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Une <term>broderie</term> est un travail à l'aiguille sur quelque étoffe pour y faire des dessins ou des ouvrages en relief avec des fils d'or ou de soie, et même de coton.</p>
                     <p>On entend par <term>confections</term> des vêtements d'homme ou de femme fabriqués à l'avance et non sur mesure.</p>
                     <p>Le <term>crochet</term> est une sorte de broderie que l'on fait avec du fil et une espèce d'aiguille qui a un petit manche et dont la pointe est recourbée.</p>
                     <p>Le <term>laiton</term> est un alliage formé de 64 parties de cuivre, de 33 de zinc et d'une d'étain ; il est d'une belle couleur jaune et sert à la confection d'outils, d'ornements et de
                        bijoux.</p>
                     <p>Une <term>rose thé</term> est une rose dont la couleur est d'un rose jaunâtre très clair : c'est une des plus élégantes variétés de cette fleur.</p>
                     <p>L'<term>ivoire</term> est le nom qu'on donne à la matière des dents d'éléphant, d'hippopotame et de morse, lorsque celles-ci ont été détachées de la mâchoire de l'animal pour être mises en
                        œuvre.</p>
                     <p>La <term>passementerie</term> est l'art de fabriquer des tissus plats et un peu larges, de fils d'or, de soie, de laine qu'on met en guise d'ornements sur des habits ou sur des meubles.</p>
                     <p><term>Chiffonner un nœud</term>, c'est le confectionner capricieusement et sous inspiration du moment.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head>Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Comment exécute-t-on une broderie : 1° sur une bande de mousseline ; — 2° sur canevas ? </item>
                        <item>— Qu'entend-on par fleurs artificielles ? </item>
                        <item>— A quels usages sont-elles employées ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Les élèves répondront sur les deux premières questions après qu'elles auront eu sous les yeux une bande de mousseline brodée et un <pb type="page" n="372" />
                        <fw>372 SUZETTE.</fw> canevas monté sur lequel le travail est commencé. Elles décriront ces travaux en indiquant avec ordre la suite des opérations.)</p>
                     <p>On entend par <term>fleurs artificielles</term> certains ouvrages qui imitent à s'y tromper des fleurs ou des plantes à fleurs, et qui servent à faire des bouquets, à orner les coiffures de
                        femme, à décorer les appartements.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="complexe">
                  <head>Histoire naturelle.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LA ROSE.</item>
                        <item>— Dire quelques mots du rosier, de la tige, des rameaux, des boutons ; parler ensuile de la fleur avec son calice, ses pétales, ses étamines, ses graines.</item>
                        <item>— Principales espèces de roses ; ce qui les distingue.</item>
                        <item>— Localités renommées pour la culture des roses.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La <term>rose</term> est la fleur d'un arbuste nommé rosier dont la tige et les rameaux portent des épines dangereuses. Au printemps, les rameaux se couvrent de feuilles dentelées, et
                        bientôt apparaissent des boutons de forme ovale allongée, entourès des sépales qui formeront le calice lorsque la fleur aura atteint son développement complet.</p>
                     <p>Celle-ci, dont la couleur varie du rouge pâle au rouge violet, et dont certaines variétés sont blanches ou jaunes, présente un grand nombre de pétales ou feuilles, au centre
                        desquelles apparaissent des étamines jaune d'or ; pétales et étamines exhalent une odeur délicieuse. Lorsque la fleur est flétrie, les pétales tombent et il apparaît une sorte
                        de fruit verdâtre qui, à l'automne, prend une belle couleur rouge ; l'intérieur en est rempli de graines munies de piquants extrêmement déliés.</p>
                     <p>Les variétés de roses dépassent deux mille. La plus connue, dite <term>rose de <placeName>Provins</placeName></term>, apportée de <placeName>Syrie</placeName>, dans cette dernière ville, au
                        temps des croisades, est cultivée pour ses pétales avec lesquels on prépare le miel rosat ; on en fait aussi un sirop et une conserve. La <term>rose à cent feuilles</term> et la <term>rose de
                        <placeName>Damas</placeName></term> sont cultivées dans le <placeName>midi</placeName> de la <placeName>France</placeName> et aux environs de <placeName>Paris</placeName> ; elles
                        servent à la fabrication de l'eau de roses l'essence de roses. On connait encore les roses thé, les roses mousseuses, la rose du <placeName>Bengale</placeName>, la rose
                        grimpante à fleurs blanches, etc., etc.</p>
                     <p>Les localités les plus renommées pour la culture des roses sont, aux environs de <placeName>Paris</placeName>, <placeName>Grisy-Suisnes</placeName> et
                        <placeName>Brie-Comte-Robert</placeName> ; puis viennent <placeName>Provins</placeName>, <placeName>Lyon</placeName>, <placeName>Metz</placeName>,
                        <placeName>Cannes</placeName>, <placeName>Hyères</placeName>, <placeName>Grasse</placeName>, <placeName>Nice</placeName>.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="106">
            <pb type="page" n="372" />
            <head>106. — Au Jardin d'acclimatation*. (Élève, p. 227).</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Nouvelle fête ! On traversa une riante partie du <placeName>bois de Boulogne</placeName>*<gloss><placeName>Bois de Boulogne</placeName>. Grand parc et lieu de promenade à l'O.
                  de <placeName>Paris</placeName>.</gloss> ; on coupa la file des équipages*<gloss>Equipage. Voiture de maitre.</gloss> ; on coudoya de beaux messieurs, de belles dames, et
                  l'on arriva au <placeName>Jardin d'acclimatation</placeName>.</p>
               <p>Là, d'abord, beaucoup de petit monde en jupes et culottes courtes ; petites filles, petits garçons. Ils se promenaient à dos d'éléphant, de chameau, de dromadaire et semblaient
                  des points perdus sur leurs énormes montures. Celles-ci s'avançaient sous les arbres en flânant, l'air bonasse, avec des regards aux passants pour les inviter à leur offrir les
                  gâteaux et les petits pains dont on les régale tout le jour.</p>
               <pb type="page" n="373" />
               <fw>AU JARDIN D'ACCLIMATATION. 373</fw>
               <p>D'autres enfants allaient sur de mignons poneys*<gloss>Poney. Petit cheval à long poil.</gloss> des <placeName>Shetland</placeName>*<gloss><placeName>Shetland</placeName>. Iles
                  au N. de l'<placeName>Ecosse</placeName>.</gloss> ou sur des hémiones*<gloss>Hémiones. Quadrepède du genre cheval qui vit en <placeName>Asie</placeName>.</gloss>.</p>
               <p>Dans une allée sablée, une demoiselle d'au moins quatre ans, à très gentil minois, toute mignonne, trônait dans une petite voiture attelée d'une autruche. Elle était là
                  gentiment assise, regardant la foule de ses yeux bleus, profonds et doux On eût dit la <persName type="fictif">fée Urgande</persName>, la jolie fée des vieux contes, essayant
                  un nouvel <figure>
                     <caption>Ils se promenaient à dos d'éléphant, de chameau, de dromadaire.</caption>
                  </figure> équipage ; car la chanson, très précise sur celui dont elle se servait, dit que,</p>
               <lg>
                  <l>Dans une conque de saphir</l>
                  <l>De huit papillons attelée,</l>
                  <l>Elle passait comme un zéphir...</l>
                  <l>(<persName type="historique">BÉRANGER</persName>.)</l>
               </lg>
               <p>Mais ce n'était pas seulement pour cette promenade d'aimables gamins et gamines, et encore moins pour les acclimater sur le dos des éléphants, des chameaux ou des poneys des
                  îles d'<placeName>Écosse</placeName> qu'avait été créé ce <placeName>Jardin d'acclimatation</placeName>.</p>
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> en connaissait déjà, par <persName type="fictif" key="louis">Louis</persName> et par <persName type="fictif"
                  key="pascal">Pascal</persName>, le but scientifique : enrichir notre faune*<gloss>Faune. L'ensemble des animaux d'une grande contrée.</gloss> d'espèces étrangères,
                  d'animaux utiles ; puis améliorer nos propres races par la sélection et la culture.</p>
               <p>La <persName type="fictif" key="mme_richard">tante Richard</persName> se souvenait de sa paysannerie et de ses premières occupations dans la ferme paternelle de <placeName
                  type="fictif">Fragicourt</placeName>. Et elle achemina son monde vers la basse-cour.</p>
            </div2>
            <pb type="page" n="374" />
            <fw>374 SUZETTE.</fw>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Quel chemin suivit-on pour se rendre au <placeName>Jardin d'acclimatation</placeName> ? </item>
                  <item>— Quels animaux montaient les enfants ? </item>
                  <item>— Détails sur les éléphants.</item>
                  <item>— Qui vit-on, dans une allée sablee, trainée par l'autruche du <placeName>Jardin</placeName> ? </item>
                  <item>— Quel effet produisait cette jeune enfant ? </item>
                  <item>— Quel est l'objet du <placeName>Jardin d'acclimatation</placeName> ? </item>
                  <item>— De quoi se souvenait la <persName type="fictif" key="mme_richard">tante Richard</persName> et où conduisit-elle sa nièce ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="complexe">
                  <head>Histoire naturelle.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Que savez-vous de l'éléphant — (origine, taille, aspect, qualités, défauts ; services qu'il rend) ? — des poneys ? — de l'autruche ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>L'<term>éléphant</term> est le plus grand des animaux terrestres ; ses proportions sont lourdes, son corps épais, sa démarche pesante, mais sa physionomie est imposante et noble. Il
                        a une tête énorme avec deux immenses et minces oreilles que l'animal fait remuer et claquer à plaisir ; l'œil est petit et la bouche est armée de dents énormes dont
                        deux font saillie et peuvent atteindre 2m,50 de longueur ; on les désigne sous le nom de défenses.</p>
                     <p>La <term>trompe</term> de l'éléphant est le nez prolongé d'une façon démesurée en forme de tube, et qui se termine par les ouvertures des narines. Elle est à la fois l'organe de
                        l'odorat, un membre pour saisir et une arme redoutable ; elle accomplit toutes les fonctions de la main, à ce point qu'avec son aide l'éléphant peut ramasser à terre
                        une pièce de monnaie et déboucher une bouteille. Si on l'attaque, il en saisit son ennemi, l'enlace, le presse, le brise, le lance en l'air ou le jette à terre pour le
                        fouler sous ses larges pieds. La trompe lui sert encore à porter les aliments à sa bouche et à soulever de lourds fardeaux ; il la remplit d'eau quand il veut boire et
                        laisse tomber ce liquide dans sa gorge.</p>
                     <p>Les éléphants vivent dans les contrées les plus chaudes de l'<placeName>Asie</placeName> et de l'<placeName>Afrique</placeName> et, à l'état sauvage, ils se tiennent par
                        troupes plus ou moins nombreuses dans les forêts et les lieux marécageux ; leur nourriture consiste en herbes, en racines et en graines. Leur marche est rapide ; ils
                        peuvent faire jusqu'à 100 kilomêtres par jour et nagent aussi très bien.</p>
                     <p>L'éléphant est doué d'une grande intelligence ; on l'a domestiqué et il rend les plus grands services pour le transport des hommes et des marchandises. Son caractère est
                        doux ; il est reconnaissant ; mais sa susceptibilité est extrème et il sait se venger de ceux qui le taquinent ou le maitraitent.</p>
                     <p>Les <term>poneys</term> sont une race étrangère de chevaux, originaire des lles <placeName>Shetland</placeName> ; ce sont de véritables miniatures ; il en est qui atteignent à peine
                        à la hauteur des chiens de <placeName>Terre-Neuve</placeName>. Malgré leur petite taille, ils sont robustes et résistent parfaitement à la fatigue.</p>
                     <p>L'<term>autruche</term>, que l'on trouve seulement on <placeName>Afrique</placeName> et en <placeName>Arabie</placeName>, est le plus gros des oiseaux connus ; sa tête peut atteindre
                        jusqu'à 2m,50 de hauteur. Cet animal ne peut voler, mais il court très vite sur de longues et fortes pattes armées d'ongles redoutables, surtout lorsque le vent gonfle
                        les larges et belles plumes de ses ailes.</p>
                     <p>L'autruche pond ses œufs dans le sable où la chaleur solaire concourt à mener à bien leur éclosion. On recherche les plumes de la queue et des ailes de cet animal, et on
                        lui fait, pour cette raison, une chasse active. Cependant on a essayé de le domestiquer, et déjà en <placeName>Algérie</placeName> et dans la <placeName>colonie du
                           Cap</placeName>, son élevage donne un revenu considérable.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>PIERRES PRECIEUSES.</item>
                        <item>— Qu'entend-on par pierres précieuses ? </item>
                        <item>— Pourquoi les recherche-t-on ? </item>
                        <item>— Nommez-en quelques-unes et dites <pb type="page" n="375" />
                           <fw>LA BASSE-COUR. 375 </fw> ce qui les distingue.</item>
                        <item>— Où trouve-t-on les diamants ? </item>
                        <item>— Connaissez-vous quelques diamants célèbres ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On entend par <term>pierres précieuses</term> des pierres d'une dureté et d'un brillant extraordinaires, qualités auxquelles se joignent des couleurs éclatantes, sauf chez les
                        diamants. Elles sont recherchées pour leur éclat et leur rareté. Plus communes et moins coûteuses, elles rendraient de grands services dans l'industrie ; mais jusqu'ici
                        on ne les emploie que dans la confection des parures.</p>
                     <p>Les principales pierres précieuses sont : les diamants, les rubis, les émeraudes, les saphirs, les topazes, les améthystes. On entend par <term>pierres fines</term> celles qui
                        approchent des pierres précieuses pour la dureté et le brillant : telles sont les agates, les onyx, les cornalines.</p>
                     <p>Les diamants sont limpides comme du cristal et jettent mille feux quand ils sont taillés ; les rubis ont une couleur rouge ; les émeraudes sont vertes ; les saphirs,
                        bleus ; les topazes, jaunes ; les améthystes, violettes.</p>
                     <p>On trouve le diamant dans l'<placeName>Hindoustan</placeName>, l'<placeName>Afrique méridionale</placeName> et le <placeName>Brésil</placeName>. Il se présente sous la
                        forme de cristaux très brillants, limpides et transparents ; mais, souvent, ils sont recouverts d'une gangue plus ou moins épaisse. On a remarqué qu'ils accompagnent
                        une sorte de terrain sablonneux et ferrugineux.</p>
                     <p>Parmi les diamants les plus célèbres, il faut citer : le <term>Régent</term>, qui pèse 31 grammes ; il appartient à la <placeName>France</placeName> et on estime sa valeur à 8
                        millions ; — le <term>Koh-i-Noor</term>, ou <term>Montagne de lumière</term>, qui est la propriété de la reine d'<placeName>Angleterre</placeName> et a été payé 6 millions ; — le plus beau
                        diamant de la couronne de <placeName>Russie</placeName> pèse près de 40 grammes.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>Qu'appelle-t-on faune, flore d'un pays ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On appelle <term>faune</term> d'un pays l'ensemble des animaux qui habitent ce pays, et <term>flore</term> l'ensemble des plantes qui y croissent.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head>Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'entend-on par climat ; — par acclimater en France une plante, un animal ? </item>
                        <item>— Citez des plantes et des animaux acclimatés en <placeName>Europe</placeName>.</item>
                        <item>— Que peut-on retirer d'avantageux d'une visite au <placeName>Jardin d'acclimatation</placeName> ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On entend par <term>climat</term> la region, le pays, principalement eu egard à la température de l'air ; on désigne encore, par ce mot, la température particulière à une
                        contrée.</p>
                     <p><term>Acclimater</term> une plante, un animal en <placeName>France</placeName>, c'est accoutumer cette plante et cet animal à la température et à l'influence de notre pays.</p>
                     <p>Depuis quelques siècles, on a acclimaté en <placeName>Europe</placeName> le maîs, le tabac, la pomme de terre, le dahlia, le dindon, qui viennent
                        d<placeName>'Amérique</placeName> ; la pintade, que nous avons apportée d'<placeName>Afrique</placeName> ; le sorgho, la patate, originaires de la
                        <placeName>Chine</placeName>, sans compter une multitude de fleurs et d'arbustes.</p>
                     <p>Visiter le <placeName>Jardin d'acclimatation</placeName> prèsente certains avantages, dont le principal est de faire voir et connaître les animaux et les végétaux
                        étrangers qu'on essaye d'introduire dans notre pays ; on s'y familiarise encore avec les meilleurs procédés d'élevage pour certaines races de volailles, de chiens, de
                        bestiaux qu'il y aurait intérêt à élever simultanément avec les nôtres dans les fermes et autres exploitations agricoles.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" n="107">
            <pb type="page" n="375" />
            <head>107. — La basse-cour. (Élèvé, p. 229.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>C'était un long treillage divisé en compartiments dont chacun contenait son poulailler. Et il fallait en-<pb type="page" n="376" />
                  <fw>376 SUZETTE.</fw> tendre et voir le train de caquetage, de grattage qu'on menait d'un bout à l'autre de ce pays de cocagne*<gloss>Pays de cocagne. Pays où tout abonde, où
                     l'on fait bonne chère à bon marché.</gloss> ! Les retentissants cocoricos des coqs se répondaient en joyeux clairons ; les poules choisies, admirables, se donnaient des airs de millionnaires.</p> 
                  <figure>
                     <caption>Poules de Houdan. — Poules de Cochinchine.</caption>
                  </figure> 
                  <p>On savait à qui l'on avait affaire, grâce aux écriteaux. Ici, c'étaient les crèvecœurs, d'un noir changeant ; les houdans, pailletées de blanc et de noir, coiffées presque toujours de travers d'un toupet sous lequel
                  leur œil brillant paraît hardi ; là, les cochinchines fauves, les brahmapoutres au corps balourd et gauche, pattus, et comme chaussés de guêtres ; les bressans, les campines
                  élégants, les dorkings robustes, la race anglaise légère, à l'œil de feu, qui fournit les coqs pour ces combats féroces heureusement interdits en France, et dont les Anglais
                  sont si friands.</p>
               <p>On apprend là que telle race, excellente pour la production des œufs, comme les houdans, par exemple, ne s'entend pas à mener à bien une couvée. Telle autre, au contraire,
                  fournit des mères hors ligne, d'ardentes éducatrices de poussins ; une troisième ne se distinguera ni par ses couveuses, ni par ses pondeuses, mais bien, comme la cochinchine,
                  la bressane, par la qualité de sa chair, sa facilité à s'engraisser, à donner ces poulets dodus, ces poulardes si recherchés des gourmets.</p>
               <p> De savants naturalistes ont étudié ici sans relâche les mœurs de la gent emplumée. C'est sous leur direction que se classent et se vendent aux particuliers, aux fermiers, les
                  plus rares spécimens*<gloss>Spécimen. Modèle, échantillon.</gloss>, les mieux cultivés qui soient au monde.</p>
               <pb type="page" n="377" />
               <fw>LA BASSE-COUR. 377</fw>
               <p><persName key="mme_richard" type="fictif">Mme Richard</persName> mena la troupe à un pavillon couvert de tuiles de diverses couleurs, d'un effet de mosaïque*<gloss>Mosaïque.
                  Ouvrage dans lequel on représente des objets, des personnes, etc., au moyen de petits cubes de pierres de diverses couleurs.</gloss> très riant.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Sous quel aspect se présentait la basse-cour ? </item>
                  <item>— Qu'y entendait-on, qu'y voyait-on ?</item>
                  <item>— Quelles races de poules y signalaient les écriteaux ? </item>
                  <item>— Quels caractères sont particuliers aux crèvecœurs, aux houdans, aux cochinchines, aux brahmapoutres, aux campines, aux dorkings (prononcez : dorkignes) ? </item>
                  <item>— Quels avantages et quels inconvénients prèsente la race de <placeName>Houdan</placeName> ?</item>
                  <item>— Quels sont ceux d'autres races ? </item>
                  <item>— Quels services rendent les naturalistes ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="composition">
                  <head>Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Décrivez le coq, la poule, les poussins. </item>
                        <item>— Leur caractère. </item>
                        <item>— Produits que nous en retirons.</item>
                        <item>— Leur nourriture. </item>
                        <item>— Doivent-ils être renfermés dans la basse-cour ? </item>
                        <item>— Le poulailler ; soins à donner à ce local.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Voir comme modèles : Le lapin, page 220, Les souris et les rats, page 228, <title>COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré élémentaire el moyen), par <persName type="historique"
                        >E. LAPORTE</persName></title>.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head>Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quelles sont les parties qui composent un œuf ? </item>
                        <item>— De quelle matière chacune est-elle formée ? </item>
                        <item>— Combien donne-t-on d'œufs à couver à une poule ? </item>
                        <item>— Soins que l'animal réclame. </item>
                        <item>— Durée de l'incubation. </item>
                        <item>— Soins que réclament les poussins.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>L'œuf comprend trois parties : la <term>coque</term>, constituée par une matière calcaire ; l'<term>albumine</term>, substance blanchâtre, filante qui donne le blanc après la cuisson ; le <term>jaune</term>,
                        qui forme au milieu une petite sphère demi-liquide, où se trouve le germe de l'animal.</p>
                     <p>Au commencement du printemps, le besoin de couver se manifeste chez la poule ; alors, dans un lieu retiré, on lui confie de 12 à 14 oufs qui n'ont pas plus de cinq
                        jours. Généralement, elle se montre très assidue à sa besogne de couveuse, et grâce à la température de 40 à 41 degrés qu'elle leur communique, au bout de 21 jours, les
                        petits poulets viennent au monde. Pendant cette période, il faut éviter tout ce qui troublerait l'animal, et placer à sa portée une nourriture abondante.</p>
                     <p>Les premiers jours de leur naissance, les petits poulets n'ont pas besoin de manger ; le troisième jour, et pendant une dizaine de jours, on ajoutera des œufs durs à de
                        la mie de pain trempéé dans l'eau ou mieux, au début, dans du lait. Enfin, on substitue peu à peu à la pâtée des premiers jours quelques menus grains qu'on ramollit
                        d'abord en les trempant dans l'eau chaude.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head>Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce qu'un poulailler ? </item>
                        <item>— Comment élablit-on un poulailler ? </item>
                        <item>— Comment sera-t-il à l'extérieur, à l'intérieur ?</item>
                        <item>— A quelle exposition le placera-t-on ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Le poulailler est un abri construit pour les poules, où elles se retirent la nuit, où elles pondent et où on les fait couver.</p>
                     <p>Généralement on l'adosse à un mur de la basse-cour, à l'exposition du midi ; un solide grillage en clôt l'entrée, qui est pratiquée à un mêtre environ au-dessus du sol
                        afin que les belettes, les foumnes, les renards ne puissent y accéder. À l'intérieur, on établit des perchoirs et l'on installe des corbeilles garnies de paille ou de
                        foin lorsque le moment de couver est venu Les poulaillers doivent être tenus proprement, sinon les volailles seraient couvertes d'insectes qui les fatiguent et
                        contrarient leur développement ; un milieu malpropre est d'ailleurs <pb type="page" n="378" />
                        <fw>378 SUZETTE.</fw> éminemment favorable à l'éclosion des épidémies qui déciment les basses-cours.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head>Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Comment et avec quoi nourrit-on les poules ? </item>
                        <item>— Comment les engraisse-t-on ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On nourrit les poules avec un peu de grain et les débris de la table ; c'est un supplément à la nourriture qu'elles trouvent à la campagne en picorant le long des
                        chemins et dans les champs ; on a remarqué qu'elles recherchent les vers de terre. Trois fois par jour, on leur distribue ce qui leur est réservé, en l'éparpillant le
                        plus possible afin que chaque volatile puisse en prendre sa part.</p>
                     <p>On engraisse les poules en les enfermant dans un endroit frais et obscur, et en leur donnant une nourriture abondante.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Comment sert-on un poulet rôti ? </item>
                        <item>— Comment le découpe-t-on ? </item>
                        <item>— Quels sont les morceaux les plus délicats ? </item>
                        <item>— A qui devra-t-on les offrir ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On sert le poulet rôti sur un plat garni préalablement d'un lit de cresson. Pour le découper, on enlève successivement les quatre membres en commençant par la cuisse et
                        l'aile d'un même côté, puis les sot-l'y laisse (1) et les blancs. On rompt ensuite le croupion et l'on coupe horizontaiement la carcasse. On divise chaque cuisse en
                        deux, chaque aile en trois morceaux ; la carcasse et le croupion doivent en faire six bien distincts. On dispose chaque morceau dans le plat de manière qu'on puisse les
                        voir tous, et l'on fait circuler. Tout cela doit être mené le plus lestement possible, afln d'empècher le refroidissement de la pièce.</p>
                     <p>Les morceaux les plus délicats sont l'aile et le blanc ; on devra les offrir aux dames, en commençant par les plus agées.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="108">
            <head>108. — Heureuses gens. (Élève, p. 231.) </head>
            <div2 type="récit">
               <p>On entra. Quelle chaleur ! </p>
               <p>Une température d'étuve* <gloss>Étuve. Lieu clos dont on échauffe plus ou moins la température.</gloss>, trente degrés centigrades, constatés par un gros
                  thermomètre*<gloss>Thermomètre. Instrument pour indiquer les degrés de chaleur ou de froid.</gloss> pendu au mur. Au milieu de la pièce, sur une table , plusieurs boîtes. La
                  première, fermée, était munie, sur un côté, d'un petit vitrage derrière lequel se voyaient des œufs de poule , mollement couchés sur de l'ouate. La boîte, la couveuse artificielle,
                  maintenait à la température où ils se trouveraient sous le corps de la poule.</p>
               <figure>
                  <caption> Couveuse artificielle. </caption>
               </figure>
               <p> Les petits sont éclos. En voyez-vous dans la sécheuse, cette cloche, tout à côté, chaufée et douillettement capitonnée*<gloss>Capitonné. Rembourée, matelassé.</gloss> de duvet ? Et
                  séchez-vous, petits poussins ! </p>
               <fw type="footer">(1) Le sot-l'y-laisse est un morceau placé sous la cuisse, å la naissance de l'aile, dont la chair est très délicate, quoique moins blanche.</fw>
               <pb type="page" n="379" />
               <fw>HEUREUSES GENS. 379</fw>
               <p> Vous voilà secs, et en disposition de quelque chose, hein ? </p>
               <p>Bon ! autre appareil. Là, des appropriées à la petitesse de votre bec d'enfant ; et aussi du gravier pour votre bonne digestion , et de l'eau ; et la plus étrange, la plus curieuse,
                  la plus belle chose de l'endroit, une mère artificielle ! </p>
               <figure>
                  <caption>Gaveuse pour engraisser les volailles. </caption>
               </figure>
               <p> Cette mère est un abri, en forme de deux ailes soulevées, rembourrés de plumes tièdes et douces. Tout y est, sauf le gloussement affectueux de la maman répondant à vos pépiements
                  légers. </p>
               <p> Mais les petits sont gens d'estomac plutôt que de sentiment ; ils becquètent, grattent, mangent à plaisir, sans songer aux gloussements absents.</p>
               <p>Ils grandissent et échangent bientôt leur duvet jaune pour les plumes de l'adolescence. </p>
               <p>Alors, comme ils eussent déserté l'aile maternelle, ils désertent l'aile factice*<gloss>Factice. Qui imite les choses naturelles.</gloss>, et on les porte au grand air. </p>
               <p>Cocorico ! cocorico ! Ah ! se font-ils de la joie et du muscle sur cette jolie pelouse ! </p>
               <p>Mais, cela fait, on vous reprend les petits messieurs qu'il ne s’agit plus que d'engraisser ; on vous les met en cellule, dans cette tour mobile <figure>
                  <caption>La rôtissoire mècanique. Ce système de mise à la broche pour les volailles est très usité à <placeName>Paris</placeName> et dans les grandes villes ; il fonctionne par la
                     chateur même du foyer ; , dans son mouvement ascensionnel, fait tourner les aubes du moulin a que l'on aperçoit au-dessus de la cheminée, moulin qui communique le mouvement aux
                     broches par un système d'engrenages fixés à l'axe b. </caption>
               </figure>
                  <pb type="page" n="380" />
                  <fw>380 SUZETTE.</fw> sur un pivot. La tour se meut. Les cous des captifs s'allongent par une meurtrière*<gloss>Meurtrière. Ouverture étroite pratiquée dans une muraille fortifiée et
                     par laquelle on tire à couvert sur l'ennemi.</gloss>. Les uns après les autres ils reçoivent, par un tuyau que dirige un employé, la pâtée cuite, mouillée, salée à point. Il faut
                  s'engraisser ou dire pourquoi !</p>
               <p>La gaveuse est le lieu de bénédiction, c'est la grande et tranquille gogaille*<gloss>Gogaille. Repas joyeux.</gloss> à l'abri de la fouine, du renard, de la pluie et du soleil.</p>
               <p>Enfin, nous sommes gavés ! superbes d'embonpoint ! nous sommes d'admirables pelotes de graisse, et nous sortons de la tour hospitalière ! </p>
               <p>Et où allons-nous, maintenant, ô mes gras, mes insoucieux amis ?...</p>
               <p>A la broche ! </p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Parlez de la température de la couveuse.</item>
                  <item>— Que voyait-on au milieu de la pièce ? </item>
                  <item>— Qu'y avait-il dans chaque boîte ? </item>
                  <item>— Comment la couveuse agit-elle sur les œufs ? </item>
                  <item>— Que remarquait-on sous la sécheuse ? </item>
                  <item>— Que voyait-on dans un autre appareil ? </item>
                  <item>— Décrivez la mère artificielle. </item>
                  <item>— Que sont les petits poulets et que font-ils ? </item>
                  <item>— Où les porte-t-on quand ils ont grandi ? </item>
                  <item>— Où vont-ils ? </item>
                  <item>— Pourquoi les met-on en cellule ? </item>
                  <item>— Parlez de la tour mobile et de la singulière manière de nourrir les petits poulets. </item>
                  <item>— Qu'est la gaveuse pour ces jeunes oiseaux ? </item>
                  <item>— Et qu'advient-il enfin des poulets ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head>Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>LE THERMOMÈTRE.</item>
                        <item>— L'eau, en s'échauffant, augmente-t-elle ou diminue-t-elle de volume ? </item>
                        <item>— Exemples.</item>
                        <item>— En est-il de même pour les autres liquides ? </item>
                        <item>— Si l'on met de l'esprit-de-vin ou du mercure dans un tube, qu'adviendra-t-il quand ces liquides s'échaufferont ? </item>
                        <item>— Décrire le thermomètre. </item>
                        <item>— Comment est-il gradué ? </item>
                        <item>— Ses usages.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>En s'échauffant, l'eau augmente de volume, et il est facile de le constater en plaçant un vase plein devant un feu vif ; peu de temps après que le <term>liquide</term> a subi l'influence de
                        la chaleur, il déborde. C'est une propriété commune à tous los corps qui sont en cet état à la température ordinaire ; par exemple, au mercure et à l'esprit-de-vin. Si l'on en
                        introduisait dans un tube formé à la partie inférieure, laquelle serait soumise à l'action d'un foyer allumé, ces liquides monteraient rapidement dans le tube en question,
                        preuve évidente de leur dilatation sous l'influence de la chaleur. </p>
                     <p>Cette propriété a été appliquée à la mesure de la température des corps et l'on a imaginé à cet effet un instrument nommé <term>thermomètre</term> . Il se compose d'un tube fin comme un
                        cheveu à l’intérieur, soudé à un réservoir cylindrique de même matière. Le réservoir ainsi qu'une partie de la tige sont remplis de mercure ou d'alcool, et une échelle graduée,
                        tracée sur une règle plate à laquelle le tube est fixé, fait connaître, par l'examen ou le compte des divisions, la dilatation du liquide et, par suite, l'intensité de la
                        chaleur.</p>
                     <p>Le thermomètre compte 100 divisions égales ou degrés entre la température de la glace et celle de l'eau bouillante. Il sert à mesurer <pb type="page" n="381" />
                        <fw>HEUREUSES GENS. 381</fw> la température de l'air, des liquides, du corps des malades, d'une chambre, etc.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>LA DIGESTION. </item>
                        <item>— Comment introduit-on les aliments dans l'estomac ? </item>
                        <item>— Fonction des dents, de la salive, de la langue. </item>
                        <item>— Que se passe-t-il dans l'estomac ? </item>
                        <item>— La bile. </item>
                        <item>— Que deviennent les aliments après leur sortie de l'estomac ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La digestion est une fonction naturelle des animaux qui a pour objet : 1° de transformer la partie nutritive des substances alimentaires en un liquide propre à se mêler au sang
                        pour nourrir le corps ; —  2° de séparer la partie nutritive des aliments d'avec les parties qui ne possèdent pas cette qualité et qui doivent être rejetées.</p>
                     <p>C'est dans la bouche que se passe le premier acte de la digestion. Les aliments y sont broyés par les dents, opération très importante, parce qu'à mesure qu'ils sont divisés,
                        ils sont humectés de salive, et ce liquide facilite le travail de décomposition dont on va parler. De la bouche, la nourriture, réunie en une masse arrondie, est soulevée par
                        la langue et précipitée dans l'estomac par le canal de l'<term>œsophage</term>.</p>
                     <p>L'<term>estomac</term> est une grande poche membraneuse dont les parois sécrètent un liquide doué de la propriété de réduire les aliments en une substance semi-liquide à laquelle on donne
                        le nom de <term>chyme</term>. </p>
                     <p>Le chyme se rend, par l'ouverture du <term>pylore</term>, dans l'intestin grêle où il se mélange avec la <term>bile</term>, matière verdâtre, de saveur amère, que produit le <term>foie</term>, organe situé à côté de
                        l'estomac. Les parois de l'intestin absorbent une partie du nouveau liquide, lequel entre dans la circulation du sang par des vaisseaux très minces débouchant, d'une part, dans
                        l'intestin grêle et, de l'autre, dans une veine voisine du cœur. Ce qui reste ne peut servir à la nutrition et passe dans le gros intestin. </p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head>Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Lorsqu'on digère mal, que doit-on prendre ? </item>
                        <item>— Quels soins faut-il donner aux enfants, en cas d'indigestion ? </item>
                        <item>— Quelles sont les causes qui peuvent amener des indigestions ? </item>
                        <item>— Citez les aliments qui sont le plus indiges-tes pour les enfants. </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Lorsque la digestion se fait difficilement, on conseille de prendre un exercice modéré, tel que la marche dans la chambre, ou mieux au dehors, s'il se peut. Mais au cas où le
                        malaise persisterait, il faudrait boire une infusion de thé bien chaude ou de camomille ; on provoquerait les vomissements, en chatouillant le gosier avec une plume, si la
                        personne n'éprouvait aucun soulagement. Ensuite, il est nécessaire de coucher le malade et de lui faire prendre l'une des infusions citées précédemment.</p>
                     <p>Les causes qui peuvent provoquer des indigestions sont nombreuses : l'excès de nourriture, l'absorption de mets lourds à l'estomac, un exercice trop violent avant ou après le
                        repas. Comme ces indispositions ont souvent un caractère dangereux, les parents tiendront à nourrir de préférence les enfants avec une soupe le matin ; vers onze heures, un œuf
                        à la coque, un peu de viande et des légumes ; à trois heures, légère collation faite à la promenade ou à l'air libre, composée de pain et de fromage, de confitures ou de
                        chocolat ; le soir, ils dîneront avec de la soupe, de la viande, un légume, un fruit ou quelque friandise. Des aliments simples et doux, d'une préparation naturelle,
                        assaisonnés d'un peu de sel, des viandes bien cuites, des repas à des heures réglées, constituent pour eux le régime le plus favorable. </p>
                     <p>Evitons de leur donner des viandes trop cuites et des mets trop épicés, de la chair de porc sans légumes, des aliments très gras, des fruits à demi mûrs ; ils les digéreraient
                        avec difficulté, même dans les meilleures conditions hygiéniques.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="109">
            <pb type="page" n="382" />
            <head> 109. — La vacherie. (Élève, p. 233) </head>
            <div2 type="récit">
               <p>Tout en admirant ces superbes volailles, la petite caravane se trouva devant la vacherie. Le bâtiment était en forme de chalet ; le long des murs blancs, deux rangées de vaches
                  choisies, normandes, flamandes, bretonnes, hollandaises, luisantes de santé.</p>
               <p>Un foin frais et fleuri remplissait les râteliers. Elles mangeaient : quelques-unes, tout en ruminant*<gloss>Ruminer. Faire revenir de l'estomac des mets avalés pour les
                  mâcher.</gloss>, tournaient vers les visiteurs leur tête nonchalante, aux gros yeux pleins de vague songerie.</p>
               <p>Elles étaient là dans l'air oxygéné*<gloss>Oxygéné. Qui contient beaucoup d'oxygène.</gloss> des bois, soignées en princesses et donnaient un lait aussi pur, aussi délicat que
                  pouvait l'être celui de <placeName>Trianon</placeName>*<gloss><placeName>Trianon</placeName>. Petit château dans l'enceinte du parc de <placeName>Versailles</placeName>.</gloss> dont la reine <persName type="historique"
                     >Marie-Antoinette</persName> et les dames de sa cour, déguisées en fermières, faisaient, de leurs propres mains, leur fromage à la crème et leur beurre.</p>
               <p>Aussi le lait du <placeName>Jardin d'acclimatation</placeName> est-il réservé aux Parisiens qui peuvent le payer un franc le litre. On le leur apporte, ou ils viennent le boire, là,
                  dans des tasses fines.</p>
               <p>Parmi les buveurs, nos amis reconnurent quelques jolis cavaliers de l'éléphant, des chameaux et des poneys.</p>
               <p>La petite <persName type="fictif">fée Urgande</persName>, descendue de son équipage mené par l'autruche, avait le nez dans sa tasse ; elle le leva pour respirer ; de ses yeux doux
                  elle regarda la compagnie, et répondit au sourire que <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> lui adressait, par un autre, tout blanc de lait.</p>
               <p>— Ah ! dit la <persName key="mme_richard" type="fictif">tante Richard</persName>, si tous les enfants de <placeName>Paris</placeName> pouvaient boire à pareil bol ! Mais que de
                  pauvres bébés, dans cette grande ville, y végètent*<gloss>Végéter. Vivre misérablement.</gloss>, y meurent par le lait inondé d'eau ou falsifié*<gloss>Falsifié. Qui a été altéré par
                     le mélange de substances étrangères.</gloss> qu'on leur sert ! </p>
               <p>Une grosse et blonde dame en blanc bonnet, qui venait d'entrer, se mit aussitôt de la conversation : </p>
               <p>— Madame, dit-elle, c'est dans mon pays, en <placeName>Belgique</placeName>, ou même en <placeName>Hollande</placeName> qu'il faut aller pour boire du lait, savez-vous ? Là, il y a
                  des vacheries auprès desquelles celle-ci n'est que de la Saint-Jean*<gloss>De la Saint-Jean. Peu de chose ; quelque chose d'inférieur.</gloss> , savez-vous ? </p>
               <pb type="page" n="383" />
               <fw> LA VACHERIE. 383 </fw>
               <p>Et elle fit un tableau flamand de ces vacheries constamment lavées du haut en bas, des épaisses litières plus vite nettoyées que salies. Le sol y est en pente, avec une rigole au
                  bas, pour l'écoulement du purin*<gloss>Purin. Liquide qui s'écoule de la litière ou du fermier.</gloss> , et <figure>
                     <caption> Il faut les voir, le matin, sur de petites voitures, trainées par de gros chiens. </caption>
                  </figure>
                  <figure>
                     <caption> Canards, oies et dindons. Ces trois animaux de basse-cour nous sont d'une grande utilité. — La chair du canard domestique (1) est de bonne qualité ; on peut la conserver
                        en la salant ou en la faisant mariner. Avec celle des canetons on confectionne des pâtés d'<placeName>Amiens</placeName> et les foies servent à faire les terrines de
                        <placeName>Nérac</placeName> et de <placeName>Toulouse</placeName>. — L'oie (2) est le mots de prédilection des petits ménages dans les fêtes de famille pendant l'hiver ; sa
                        chair est délicate et sa graisse très utile pour bien des préparations culinaires. Avec la plume des oies en garnit les coussins, les oreillers et l'on fait des plumes pour
                        écrire. — Le dindon (3) est un gros oiseau dont la chair est très estimée et préférée à celle du canard et de l'oie. </caption>
                  </figure> les vaches, quand elles se couchent, n'ont pas même la permission de traîner leur queue à terre ; on la relève en l'attachant. Des étables ! ce sont des salons, savez-vous
                  ? J’ai été servante, moi, dans une ferme hollandaise. Il fallait voir la laiterie ! blanche comme neige, ventilée, mais sans fenêtres, fraîche ! Et la vaisselle <pb type="page"
                     n="384" />
                  <fw> 384 SUZETTE. </fw> pour le lait, comme tout cela était rincé ! Mais aussi quelle crème ! quel beurre ! quel fromage ! Et à <placeName>Bruxelles</placeName>, il faut voir, le
                  matin, dans les rues, les grandes boîtes à lait de cuivre poli, brillant comme or. Les laitières les promènent de porte en porte. Et c'est ça des laitières et du lait, savez-vous ? </p>
               <p>En parlant ainsi, la Flamande, heureuse de faire valoir son pays, accompagna un moment nos amis, et les quitta au détour d'un bout de rivière.</p>
               <p>Là, des canards bons enfants s'exerçaient à la culbute, au plongeon, et autres amusettes de la natation ; on apercevait, à travers les branches fleuries d'un cytise, un spectacle
                  devant lequel <persName key="mme_richard" type="fictif">Mme Richard</persName> arrêta sa troupe. </p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Donnez une idée du bâtiment affecté à la vacherie.</item>
                  <item>— Qu'est-ce qui remplissait les râteliers et que faisaient les vaches ? </item>
                  <item>— Quelle sorte de lait donnaient-elles, et pourquoi ? </item>
                  <item>— A qui est réservé le lait du <placeName>Jardin d'acclimatation</placeName> ? </item>
                  <item>— Qui reconnut-on parmi les buveurs ? </item>
                  <item>— Que direz-vous de la petite fille que l'on compara à la <persName type="fictif">fée Urgande</persName> ? </item>
                  <item>— Quel souhait forma la <persName key="mme_richard" type="fictif">tante Richard</persName> ? </item>
                  <item>— Quelle personne vint à entrer ? </item>
                  <item>— Que se mit-elle à dire ? </item>
                  <item>— Que raconta-t-elle des vacheries de <placeName>Belgique</placeName> et de <placeName>Hollande</placeName> ? </item>
                  <item>— Que voit-on le matin dans les rues de <placeName>Bruxelles</placeName> ? </item>
                  <item>— Que voyait-on, de la vacherie, à l'autre bout de la rivière ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce que l'air ? </item>
                        <item>— Quels gaz entrent dans sa composition ? </item>
                        <item>— Propriétés de chacun d'eux.</item>
                        <item>— Qu'est-ce que l'atmosphère ? </item>
                        <item>— Son épaisseur ; phénomènes qui s'y passent.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>L'air est un mélange de deux gaz : l'oxygène pour 21 parties sur 100, en volume, et l'azote pour 79. Il forme autour de la terre une couche dont on évalue l'épaisseur à 50 ou
                        60 kilomètres ; au delà est un air extrêmement raréfié, et à 100 kilomètres de hauteur il n'y a plus que le vide absolu.</p>
                     <p>Un litre d'air pèse 1 gramme 3 dixièmes, soit un l kilog. 300 par mètre cube, à la surface du sol.</p>
                     <p>L'<term>oxygène</term> est un gaz incolore, sans saveur et sans odeur ; il se combine avec tous les corps en dégageant de la chaleur et parfois de la lumière ; seul il peut entretenir la,
                        vie, et c'est grâce à sa présence dans l'air et dans l'eau que les animaux terrestres et les poissons y conservent l'existence ; mais il est dangereux de le respirer pur
                        pendant longtemps.</p>
                     <p>L'<term>azote</term> est un gaz également incolore, sans saveur ni odeur ; il est impropre à entretenir la combustion ; une lumière plongée dans un flacon rempli de ce gaz s’éteint
                        immédiatement. Il tempère l'activité de l'oxygène, et se combine à une foule de corps. </p>
                     <p>L'atmosphère contient en outre de la vapeur d'eau et quelques dix-millièmes d'un gaz formé d’oxygène et de charbon : l'<term>acide carbonique</term>. Les animaux en exhalent pendant l'acte
                        de la respiration, de même <pb type="page" n="385" />
                        <fw> LA VACHERIE. 385 </fw> que les plantes durant la nuit, et certains végétaux en fermentation. Comme il est impropre à la vie, on comprend qu'il soit malsain de ne pas
                        renouveler fréquemment l'air des lieux fermés où se réunissent plusieurs personnes ou plusieurs animaux. C'est pour ce motif que l'on ne conserve pas sans danger des plantes et
                        des fleurs dans une chambre à coucher.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>LA VACHE.</item>
                        <item>— Que savez-vous de la vache, du veau et du bœuf ? </item>
                        <item>— Produits et services dont nous leur sommes redevables.</item>
                        <item>— Usages de la peau, des os, des cornes, des tendons, du sang de ces animaux.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La <term>vache</term> est le plus précieux peut-être de nos animaux domestiques ; elle nous donne à la fois son lait, sa chair et son travail, lequel, dans certaines contrées, n'est pas
                        sans importance.</p>
                     <p>Le <term>bœuf</term> est, après le cheval, le plus utile auxiliaire de l'homme ; il tire la charrue et traîne les chariots ; engraissé, il fournit une chair succulente et fortifiante.</p>
                     <p>Le <term>veau</term> et la <term>génisse</term> sont les petits de la vache ; un certain nombre d'entre eux sont destinés à la boucherie ; ils donnent une viande délicate et de facile digestion.</p>
                     <p>Ces animaux appartiennent à l'ordre des ruminants, c'est-à-dire que la nourriture exclusivement végétale dont ils s'accommodent passe d'abord dans un premier estomac, revient à
                        la bouche pour être mâchée de nouveau, redescend dans un second estomac, puis se rend dans un troisième et, enfin, dans un quatrième. </p>
                     <p>Les services que le bœuf, la vache et leurs petits rendent à l'homme se prolongent au delà de leur existence : on met à profit toutes leurs dépouilles. Avec leur peau, on fait
                        un cuir excellent ; avec leurs cornes, on confectionne mille petits objets utiles : des boîtes, des peignes, des manches de couteau, des vitres de lanternes. Les os du bœuf
                        remplacent l'ivoire et se vendent à bas prix ; s'ils sont frais, ou en fait de la gélatine, et, s'ils sont secs, du noir animal ; les tendons donnent un fil très fin employé
                        par les selliers ; les pieds fournissent une huile précieuse ; le sang est employé dans la fabrication du bleu de Prusse et de la graisse on tire un suif excellent.</p>
                     <p>On estime qu'il y a en <placeName>France</placeName> douze millions de têtes de l'espèce bovine.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="agriculture">
                  <head type="sujets"> Agriculture. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce qu'une prairie ? </item>
                        <item>— Qu'entend-on par prairies naturelles et par prairies artificielles ? </item>
                        <item>— Quels terrains leur conviennent ? </item>
                        <item>— Décrire la récolte du fourrage.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Une <term>prairie</term> est un terrain qui produit de l'herbe, du foin ou  d'autres plantes servant aux mêmes usages que les deux premières.</p>
                     <p>Il y a deux espèces de prairies : </p>
                     <p>1° Les <term>prairies artificielles</term>, terres labourables sur lesquelles on a semé, pour quelques années, différentes espèces d'herbes propres à la nourriture des animaux domestique,
                        telles que le trèfle, la luzerne, la minette, le sainfoin.</p>
                     <p>2° Les <term>prairies naturelles</term>, terrains sur lesquels le foin vient naturellement ou a été semé en vue de produire pendant plusieurs années.</p>
                     <p>Les terrains qui conviennent aux prairies naturelles doivent être frais et profonds ; il en est de même pour la luzerne. Le trèfle, la minette, le sainfoin réussissent dans les
                        terres maigres et même pierreuses ; ce sont des plantes précieuses lorsque le sol n'est pas arrosé par des fontaines ou des ruisseaux et ne peut, par conséquent, se prêter à
                        l'établissement de prairies naturelles et à la culture de la luzerne.</p>
                     <p>Les prairies de toutes sortes sont fauchées quand elles sont en fleur ; <fw type="footer"> SUZETTE (Maîtresse). <fw type="sig"> 22 </fw></fw>
                        <pb type="page" n="386" />
                        <fw> 386 SUZETTE. </fw> on étend l'herbe sur le terrain ; on la retourne pour qu'elle sèche bien également, et on la rentre ensuite dans les granges, à moins qu'on ne l'entasse
                        dans les champs, en masses coniques connues sous le nom de <term>meules</term>. </p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="histoire">
                  <head type="sujets"> Histoire. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Racontez ce que vous savez de la reine <persName type="historique">Marie-Antoinette</persName>, du <placeName>palais de Versailles</placeName> et de
                           <placeName>Trianon</placeName>.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><persName type="historique"><term>Marie-Antoinette d'Autriche</term></persName>, reine de <placeName>France</placeName>, naquit à <placeName>Vienne</placeName> en 1755 et fut guillotinée le
                        16 octobre 1793. Elle épousa en 1770 le Dauphin de France, qui fut depuis le roi <persName type="historique">Louis XVI</persName> ; à peine ce dernier était-il sur le trône,
                        que la légèreté et la hauteur de <persName type="historique">MarieAntoinette</persName> augmentèrent les embarras de la royauté et du gouvernement ; elle fut en butte à
                        l'inimitié d'une partie de la cour, et, comme elle s'opposait à toutes les reformes, l'opinion publique se tourna contre elle. Sa conduite fut plus qu'imprudente au début de la
                        révolution et, aux journées des 5 et 6 octobre 1789, elle n'échappa que par miracle aux poignards des assassins. Emprisonnée au <placeName>Temple</placeName> avec son mari et
                        ses enfants après le 10 août 1792, elle y souffrit tous les outrages, tous les tourments, comme reine, comme épouse et comme mère ; sa captivité fut un véritable martyre.
                        Traduite devant le tribunal révolutionnaire et condamnée à mort après avoir entendu formuler contre elle les plus lâches et les plus infâmes accusations, elle marcha au
                        supplice avec beaucoup de fermeté et mourut en pardonnant à ses ennemis.</p>
                     <p>Le <placeName><term>palais de Versailles</term></placeName> est un immense édifice, de 450 mètres de façade sur les jardins, qui fut construit sous le règne de <persName type="historique"
                        >Louis XIV</persName>. Les architectes <persName type="historique">Levau</persName> et <persName type="historique">Hardouin Mansart</persName>, le peintre <persName
                           type="historique">Lebrun</persName>, le jardinier <persName type="historique">Le Nôtre</persName> le construisirent ou l'ornèrent ; la dépense a été estimée à un milliard de
                        la monnaie de l'époque.</p>
                     <p>Le grand roi y habita de 1672 jusqu'à sa mort ; <persName type="historique">Louis XV</persName> et <persName>Louis XVI</persName> y fixèrent leur résidence, et ce dernier
                        jusqu'à ce que le peuple de <placeName>Paris</placeName> le ramenât aux <placeName>Tuileries</placeName>, en octobre 1789. Sous le règne de <persName type="historique"
                           >Louis-Philippe</persName>, ce magnifique édifice fut converti en un <placeName>musée des gloires nationales de la France</placeName> (1837).</p>
                     <p>Le palais du <placeName><term>Grand Trianon</term></placeName>, bâti sous <persName type="historique">Louis XIV</persName> vers 1676, et celui du <placeName><term>Petit Trianon</term></placeName>, créé
                        par <persName type="historique">Louis XV,</persName> sont de beaux édifices contigus au jardin du <placeName>palais de Versailles</placeName>. <persName type="historique"
                           >Marie-Antoinette</persName> aimait beaucoup à résider au <placeName>Petit Trianon</placeName>.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets"> Économie domestique. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Usages du lait de vache ; — comment on le conserve.</item>
                        <item>— Détails sur une laiterie.</item>
                        <item>— Quels produits sont fabriqués avec le lait de vache, celui des chèvres et des brebis.</item>
                        <item>— Détails sur le beurre et le fromage. (Voir, pour ce dernier point, la leçon 29.)</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Le <term>lait</term> est à la fois un aliment solide et une boisson, une source d'albumine et de graisse, de sucre et de sel : c'est l'aliment des aliments, à la fois très nourrissant et
                        digestif. On l'emploie pur ; il entre dans la confection des <term>soupes</term>, des <term>potages</term>, de divers <term>ragoûts</term>, de la plupart des <term>crèmes</term> et des <term>pâtisseries</term>, sans en excepter celle du
                        <term>beurre</term> et du <term>fromage</term>.</p>
                     <p>En été, on ne peut conserver le lait que dans des vases très propres, en le faisant bouillir et en le tenant dans un lieu frais. Un peu de bicarbonate de soude produit, dit-on,
                        le même effet ; mais ce procédé n'est pas hygiénique.</p>
                     <p>Une <term>laiterie</term> est une pièce demi-souterraine ordinairement, exposée au nord, munie d'une seule fenêtre pour que la lumière n'y arrive qu'en petite quantité. Les murs en doivent
                        être épais ; intérieurement, <pb type="page" n="387" />
                        <fw> LE RUCHER. 387 </fw> ils sont garnis de tablettes de pierre ou de bois dur sur lesquelles on pose les vases de lait ; le pavé, formé de larges dalles, a besoin d'être
                        fréquemment lavé à l'eau fraîche.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="110">
            <pb type="page" n="387" />
            <head>110. — Le rucher. (Élève, p, 236.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>C'étaient une dizaine de minuscules*<gloss>Minuscule. Tout petit.</gloss> maisonnettes haut perchées, les unes de bois, semblables à des chalets*<gloss>Chalet. Maison de bois
                  que l'on construit surtout dans les montagnes.</gloss>, les autres de paille, en forme de cloche. Elles formaient un cercle.</p>
               <p>— Cela ressemble à un petit douar*<gloss>Douar. Village arabe forme de tentes.</gloss> arabe, dit l'explorateur <persName key="pascal" type="fictif">Pascal</persName>.</p>
               <p>Des gens étaient rangés là, autour d'un vieux monsieur qui parlait. Ce monsieur, grand, maigre, portait un haut chapeau sur ses cheveux blancs, et un tablier bleu, à bavette,
                  sur son vêtement noir.</p>
               <p>Il s'interrompit pour inviter les arrivants à entrer.</p>
               <p>Sans doute, à cause du douar, <persName key="pascal" type="fictif">Pascal</persName> entra le premier ; la famille suivit.</p>
               <p>Le monsieur les mit aussitôt au fait en leur disant : </p>
               <p>— Il s'agit d'apiculture, de culture des abeilles.</p>
               <figure>
                  <caption>Larve de l'abeille. Reste six jours dans cet état avant de devenir nymphe. </caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>Abeilles. l. Reine. — 2. Mâle ou faux-bourdon. 3. Ouvrière. </caption>
               </figure>
               <p>Et montrant les maisonnettes : </p>
               <p>— Vous voyez le rucher. J'étais en train de demander si, parmi les personnes qui m'écoutent, il y a un habitant, une habitante de la campagne.</p>
               <p>On ne répondit pas ; mais <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName>, <persName type="fictif" key="louis">Louis</persName>, <persName type="fictif" key="marthe"
                  >Marthe</persName> regardèrent <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> qui toussa, légèrement embarrassée.</p>
               <p>Le monsieur la regarda aussi, et <persName type="fictif" key="mme_richard">Mme Richard</persName>, prenant la parole, dit que mademoiselle, sa nièce, était fermière à <placeName
                  type="fictif">Fragicourt</placeName>.</p>
               <p>— Mademoiselle est fermière !</p>
               <pb type="page" n="388" />
               <fw>388 SUZETTE.</fw>
               <p>— Oui, Monsieur, répondit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>.</p>
               <p>— A la bonne heure ! on va s'entendre... Vous élevez des abeilles ? </p>
               <p>— Des abeilles ? non, Monsieur.</p>
               <p>— Comment non ? alors vous êtes une fermière millionnaire ?</p>
               <p>Il vit bien au rire de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> qu'elle avait encore moins de millions que d'abeilles.</p>
               <p>— Et dans votre village de <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName>, on agit sans doute comme vous, en fait d'apiculture ?</p>
               <p>— Oui, Monsieur.</p>
               <p>— C'est cela ! c'est cela ! Et vous n'êtes probablement pas les derniers en <placeName>France</placeName> à vous plaindre de la dureté des temps et de la peine qu'on a à vivre
                  ?... Eh bien ! Mademoiselle, reprit-il, si vous aviez mon âge, je me fâcherais tout rouge contre vous ! </p>
               <figure>
                  <caption> Abeille butineuse. Elle s'introduit dans la fleur, y plonge sa trompe, espèce de langue qui aspire la liqueur sucrée, et elle s'envole emportant sur le duvet de son
                     corps, ainsi que dans les brosses et les corbeilles de ses pattes, le pollen de la fleur, sous forme de pelote.</caption>
               </figure>
               <p>Il se fâchait, et comme il faut, mais c'était la très pardonnable fâcherie de la science contre l'ignorance : </p>
               <p>— Est-il donc possible qu'une fermière ne se soucie pas d'avoir au midi de sa ferme un bel et bourdonnant et lucratif*<gloss>Lucratif. Qui produit un bon revenu.</gloss> rucher ! Y a-t-il de l'esprit à se priver d'une précieuse ressource en même temps que d'une très intéressante occupation ! </p>
               <p>Il ajouta : </p>
               <p>Quoique je ne vous fasse pas trop de compliments, vous plaît-il, Mademoiselle, d'écouter, de regarder un moment ? </p>
               <figure>
                  <caption>Pattes d'une abeille. Brosses (1) et corbeilles (2) dans les quelles l'abeille emmagasine le pollen.</caption>
               </figure>
               <p>Toute cette brusquerie ne déplut pas à Mlle <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName>, qui, quoique un peu gênée, voyait bien d'où elle partait.</p>
               <p>Elle répondit : </p>
               <p>Monsieur, j'écoute, et je regarde.</p>
            </div2>
            <pb type="page" n="389" />
            <fw>LE RUCHER. 389</fw>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Sous quel aspect se présentait le rucher ? </item>
                  <item>— Quelle singulière réflexion fit <persName key="pascal" type="fictif">Pascal</persName> ? </item>
                  <item>— Que voyait-on autour d'un monsieur dont vous ferez le portraît ? </item>
                  <item>— Que dit le monsieur aux arrivants ? </item>
                  <item>— Qu'était-il en train de demander à ses auditeurs ? </item>
                  <item>— Comment sut-il que <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> était de la campagne ? </item>
                  <item>— Quel dialogue s'engagea entre le monsieur et <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Pourquoi ce monsieur se fâcha-t-il ? </item>
                  <item>— Que dit-il à propos des fermières qui ne se soucient pas d'avoir un rucher ? </item>
                  <item>— Que proposa-t-il à <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Pourquoi sa brusquerie ne déplut-elle pas à la jeune fermière ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce que travailler isolément ? </item>
                        <item>— Exemples.</item>
                        <item>— Qu'est-ce que s'associer pour exéeuter un travail ? </item>
                        <item>— Exemples.</item>
                        <item>— Avantages de l'association.</item>
                        <item>— Parler des sociétés de secours mutuels.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <ab>Travailler isolément, c'est commencer seul et achever seul une tâche quelconque. Un homme qui voudrait faire, sans aide aucune, une maison d'habitation, un outil,
                        travaillerait isolément. La fermière qui fait son pain, allume son four, y met le pain, l'y laisse cuire, le retire, est dans le même cas.</ab>
                     <p>Un travail demande beaucoup plus de temps, lorsqu'il est long et compliqué, si la même personne l'exécute ; il est encore bien plus dispendieux. Aussi y a-t-il longtemps
                        que les hommes se sont associés afin que chacun, exécutant toujours la même tâche, puisse la faire mieux, plus vite et à meilleur compte. Qu'en serait-il, par exemple,
                        si chaque père et mère de famille étaient tenus de bâtir leur maison, de confectionner leurs meubles, leurs outils, les étoffes des vêtements, les chaussures, etc., etc ?
                        ils n'auraient pas un instant pour cultiver le champ et le jardin qui doivent produire la nourriture nécessaire.</p>
                     <p>Qui pourrait d'ailleurs se passer entièrement de l'aide et du secours d'autrui ? Nous en avons besoin dans l'enfance ; nous en avons besoin en tout et toujours.
                        Représentez-vous un homme seul, sans relations avec ses semblables, n'en recevant rien, ne leur rendant rien : ce serait le sauvage au milieu des bois ; ce serait bien
                        moins que le sauvage, car le sauvage vit en famille, en société ; ce serait bien moins que l'animal qui a sa femelle et ses petits dont il prend soin, et qui s'associe
                        souvent encore, soit pour la défense réciproque, soit pour un travail commun, avec des individus de même espèce.</p>
                     <p>A côté de cette association générale qui constitue ce que nous appelons les sociétés humaines ou simplement la société, il existe des associations particulières entre un
                        certain nombre de personnes ; leur objet est de pourvoir aux nécessités qui résultent de l'incapacité de travail, de la maladie, de la vieillesse pour chacun des
                        membres successivement. On les dénomme <term>sociétés de secours mutuels</term>.</p>
                     <p>Elles se constituent en choisissant parmi les membres un président, un bureau, un caissier, un secrétaire. Le bureau, à la tête duquel est le président, vérifie les
                        comptes du caissier auquel tous les membres versent chaque année une somme fixe appelée <term>cotisation</term> ; il examine ensuite les demandes de secours et détermine le montant
                        de la somme à allouer à chacun des solliciteurs. Le secrétaire prend note de toutes les décisions du bureau.</p>
                     <p>Ainsi, chaque membre de l'association est assuré d'avoir toujours le nécessaire, pour lui d'abord, puis pour les siens, s'il tombe malade ou s'il lui devient impossible
                        de travailler, enfin s'il meurt sans laisser de ressources.</p>
                     <p>Parmi ces associations dont l'Etat surveille les opérations, il y a : </p>
                     <p>La <term>société d'assurance</term> contre les accidents, qui garantit à chaque membre une pension de 300 francs dès qu'il sera incapable de travailler ; </p>
                     <p>La <term>Caisse des retraites</term>, institution dont l'objat est de procurer aux <fw type="footer"><fw type="sig">22</fw></fw>
                        <pb type="page" n="390" />
                        <fw>390 SUZETTE.</fw> plus pauvres, par le versement annuel d'une faible somme, une exis tence assurée pour leurs vieux jours (1).</p>
                     <p>Il y a des assurances sur la vie. En versant annuellement une somme de 50 francs à partir de l'âge de 30 ans, la veuve, et à son défaut les enfants, recevra, à la mort
                        de son mari, une somme de 2,000 francs.</p>
                     <p>D'autres associations, qui ordinairement s'établissent entre les ouvriers d'un même corps d'état ou d'une grande usine, ont pour objet l'achat en commun des denrées et
                        des effets d'habillement, lesquels sont vendus aux associés, à peu de chose près, au prix d'achat. Chaque sociétaire verse toutes les semaines une somme fixe, et la
                        réunion des cotisations forme le fonds sur lequel on prélève l'argent nécessaire aux achats. Les bénéfices, tout faibles qu'ils soient, finissent par constituer un
                        capital dont le revenu permet d'acquérir les denrées et autres objets à meilleur marché encore. Une association de ce genre constituée entre les pauvres ouvriers de
                        <placeName>Rochdale</placeName>, en <placeName>Angleterre</placeName>, fait par an, après les plus humbles débuts, un bénéfice d'un demi-million, dont on distribue
                        la moitié aux membres participants. Il en existe de semblables à <placeName>Roubaix</placeName>, à <placeName>Grenoble</placeName>, à <placeName>Vienne</placeName>
                        (<placeName>Isère</placeName>), et toutes sont très prospères.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Décrire une ruche donner d'abord des détails sur l'extérieur, puis sur ce qu'on voit à l'intérieur.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Prendre pour modèle la lecture 111.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Décrire l'abeille sous ses différents états.</item>
                        <item>— Décrire un rayon de miel.</item>
                        <item>— Forme des alvéoles.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>L'<term>abeille ouvrière</term> est un petit insecte d'une couleur brun roux, ayant deux paires d'ailes et trois paires de pattes dont les postérieures sont garnies de palettes et de
                        brosses pour récolter le pollen des fleurs, dont elle composera son miel. Sa bouche est munie d'une trompe qu'elle applique contre les pétales ; elle en aspire le suc,
                        rentre sa trompe dans sa bouche et dépose son butin dans un conduit d'où il passe dans l'estomac. Un aiguillon lui sert d'arme pour se défendre.</p>
                     <p>La <term>femelle</term> ou <term>reine</term> est une abeille plus grosse que les autres, dont l'unique fonction est de pondre les œufs d'ou naîtront les petites larves qui, convenablement
                        nourries, arriveront à l'état d'abeilles parfaites.</p>
                     <p>Les <term>faux bourdons</term> sont les abeilles mâles ; ils ne vont pas à la recherche du miel ; aussi, dès la ponte des œufs de la reine, ils sont mis à mort. Leur nombre est à
                        peine le dixième de celui des ouvrières.</p>
                     <p>Une ruche compte de 15,000 à 30,000 individus. Les abeilles déposent le miel qu'elles produisent dans de petites constructions de cire, à six faces latérales, appelées
                        <term>alvéoles</term> ; la régularité de ce travail est vraiment extraordinaire. C'est encore dans les aivéoles qu'elles placent les œufs et que grossissent les larves. Leur réunion
                        forme un gâteau.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="hygiène">
                  <head type="sujets">Hygiène.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Comment doit-on se vétir, se nourrir, se rafraichir pendant la période des chaleurs ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Pendant la période des chaleurs, il est sage de porter des vêtements légers et plutôt de laine ou de coton que de toile ; amples, de manière que nulle partie du corps ne
                        soit comprimée ; et il faut renouveler fréquemment ceux, qui sont en contact avec la peau, comme les flanelles, les chemises, les bas. Une nourriture confortable est
                        nécessaire, mais elle doit comporter beaucoup de légumes et quelques fruits bien mûrs. Les cerises et les fraises sont très saines.</p>
                     <p>On évitera de boire froid surtoût lorsqu’on sera en transpiration : <fw type="footer">(1) En versant 102 francs par an, et à partir de l'âge de 30 ans, une personne a
                        droit, à l'âge de 60 ans, à une rente annuelle de 600 francs ; après sa mort, sa femme touchera 400 francs de rente, et, après la mort de la femme, les enfants ou
                        autres héritiers recevront encore un capital de 1, 530 francs.</fw>
                        <pb type="page" n="391" />
                        <fw>NOTRE AMIE L'ABEILLE. 391</fw> des fluxions de poitrine, des fièvres malignes et des congestions mortelles résultent d'une telle imprudence : on peut boire frais,
                        et encore, au lieu d'avaler tout de suite, il est prudent de conserver quelques instants le liquide dans la bouche ; il sera alors plus hygiénique et le besoin de la
                        soif exigera moins pour être satisfait.</p>
                     <p>Les boissons qui conviennent le mieux on été sont ; le vin, le thé ou le café étendus d’eau ; l'infusion de réglisse et de gentiane où l'on aura versé un peu
                        d'eau-de-vie est également excellente. Il ne faut abuser ni du lait, ni de la bière, ni de l'eau pure, qui provoquent des sueurs débilitantes.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         
      </body>
   </text>
</TEI>
