<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch061">
            <head>61. — Un baobab. (Élève, p. 132.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>— Après des jours et des jours, nous entrâmes enfin en terre moins ennemie, non loin du fleuve <placeName><geogFeat type="fleuve" ref="zambèze">Zambèze</geogFeat></placeName>. Et là nous attendait une
                  découverte bien touchante, celle du monument funèbre d'une femme aussi célèbre par son courage que par son nom.</p>
               <p>Ce monument était un baobab, arbre merveilleux qui atteint vingt à trente mètres de circonférence, quoique sa taille ne dépasse guère sept mètres.</p>
               <p>Sur le tronc, et à hauteur d'homme, était gravé le nom de <l><persName type="historique">Mme LIVINGSTONE.</persName></l></p>
               <p>La femme du grand explorateur l'avait accompagné jusque-là, à travers toutes les fatigues, tous les périls. — Par beau courage, par dévouement à l'humanité comme lui ! dit
                  <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> avec admiration.</p>
               <p>— Oui, et elle était morte à cette place. <persName type="historique">Livingstone</persName> la mit en terre au pied de ce baobab qui portera loin dans le temps le nom de cette
                  noble femme, car un baobab peut vivre six mille ans.</p>
               <pb type="page" n="213" />
               <fw>UN BAOBAB. 213 </fw>
               <p>Il y eut un instant de silence ; puis l'explorateur reprit :</p>
               <p>— Toujours secoués entre les deux bosses de nos chameaux, nous allions atteindre un village africain. Nous étions moulus*<gloss> Moulu. Sentir des douleurs par tout le corps par
                  suite de fatigue. </gloss>, maigris de dix ou douze kilos ; te souviens-tu de ma mine d'affamé, <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> ?</p>
               <p>— Oui, <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName>, répondit <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName>, qui écoutait avec autant d'attention que les
                  autres.</p>
               <p>— Enfin nous voilà en vue de huttes de bambous groupées au fond d'une verte vallée bordée de champs de manioc*<gloss> Manioc. Arbrisseau dont la racine donne le tapioca.
               </gloss>, de sorgho, de blé.</p>
               <p>C'est dans ce pays que nous changeâmes de caravane. Celle-là allait à <placeName>Tombouctou</placeName>. Vous plaît-il que je vous y mène ?</p>
               <p>— Nous vous en prions, Monsieur, dit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette.</persName> J'ai lu que c'est une grande et magnifique ville située aux confins du <placeName
                  type="réel">Soudan</placeName>*<gloss> Soudan. Région très chaude de l'<placeName>Afrique</placeName> au
                     S. du désert de <placeName><geogFeat type="désert" ref="sahara">Sahara</geogFeat></placeName>. </gloss>, toute pleine de monuments, et d'ivoire, et de poudre d'or.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Quelle découverte firent nos explorateurs dans la région du <placeName><geogFeat type="fleuve" ref="zambèze">Zambèze</geogFeat></placeName> ? </item>
                  <item>— En quoi consistait le monument funèbre de <persName type="historique">Mme Livingstone</persName> ? </item>
                  <item>— Que savez-vous de cette femme dévouée ? </item>
                  <item>— Que fit son mari lorsqu'elle fut morte ? </item>
                  <item>— Que raconta <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> des épreuves du voyage ?</item>
                  <item>— Où finirent-ils par arriver ? </item>
                  <item>— Quelle direction prirent-ils dès lors ? </item>
                  <item>— Qu'avait lu <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> relativement à <placeName>Tombouctou</placeName> ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'entendez-vous par un explorateur ? </item>
                        <item>— Quel but se propose-t-il lorsqu'il entreprend un voyage ? </item>
                        <item>— Quelles difficultés, quels dangers présentent les explorations ?</item>
                        <item>— Que faut-il pour y réussir ? </item>
                        <item> — Quels services rendent les explorateurs ? </item>
                        <item>— Que pensez-vous de <persName type="historique">Mme Livingstone</persName> ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On entend par <term>explorateur</term> un homme instruit et courageux qui parcourt les régions les moins connues et les moins civilisées du globe, afin d'en faire connaître les
                        peuples, les produits, le sol et les curiosités de toute sorte.</p>
                     <p>Il se propose un but à la fois humanitaire et intéressé, car tous ses efforts tendent à initier ces peuples aux bienfaits de la civilisation et à provoquer des échanges
                        au commun profit des acheteurs et des vendeurs.</p>
                     <p>Les entreprises de ce genre offrent non seulement de grandes difficultés pour le parcours de contrées dépourvues de voies de communication, où les forêts, les marécages,
                        les montagnes offrent mille obstacles, mais elles présentent encore de redoutables dangers en raison de l'insalubrité du climat et de la barbarie des habitants qui
                        menacent à chaque instant la vie de l'explorateur.</p>
                     <pb type="page" n="214" />
                     <fw>214 SUZETTE.</fw>
                     <p>Pour réussir dans les entreprises de ce genre, il faut joindre, à une santé de fer, une énergie, un courage que rien n'effraye, une persévérance invincible, beaucoup de
                        prudence et de savoir, enfin des ressources pécuniaires considérables, pour l'achat des objets d'échange principalement.</p>
                     <p>C'est aux explorateurs que l'on doit la fondation des plus florissantes colonies ; l'histoire naturelle, la médecine, la géographie, l'histoire ont été enrichies par eux
                        d'une foule de connaissances utiles et variées; ils ont établi des relations entre des peuples déshérités et les grandes nations qui dominent le globe.</p>
                     <p><persName type="historique">Mme Livingstone</persName>, en secondant son mari dans sa double tâche de missionnaire et d'explorateur, a montré non seulement une grande
                        tendresse conjugale, mais un courage et un dévouement qui méritent tous nos hommages.</p>
                     <p>Une Française, <persName type="historique">Mme d'Ujfalvy</persName>, et deux Anglaises, Mmes <persName type="historique">Blount</persName> et <persName type="historique"
                        >Baker</persName>, l'ont récemment imitée. Une Autrichienne, Mme <persName type="historique">Ida Pfeiffer</persName>, a fait davantage ; elle a entrepris seule
                        plusieurs voyages dans les régions les moins connues de l'<placeName>Afrique</placeName>, de l'<placeName>Asie</placeName> et de l'<placeName>Océanie</placeName>.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LE BAOBAB.</item>
                        <item>— Décrire cet arbre colossal ; parler de l'age des plus gros de ces arbres.</item>
                        <item>— Où les trouve-t-on ? </item>
                        <item>— Détails sur le sapin de la <placeName>Californie</placeName>.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Le baobab</term> est peut-être le plus gros des arbres ; sa tige, qui n'a guère que 7 à 8 mètres de hauteur, mesure de 30 à 40 mètres de circonférence chez les sujets les plus
                        vieux, auxquels on attribue près de six mille ans. Ce gigantesque végétal porte de longues branches horizontales qui lui donnent, au loin, l'aspect d'un dôme de verdure
                        ; il ne croît qu'en <placeName>Afrique</placeName>.</p>
                     <p>Certains <term>sapins</term> de la <placeName>Californie</placeName> et des districts orientaux de
                        l'Amérique anglaise atteignent des dimensions encore plus étonnantes. Il en existe qui mesurent jusqu'à 140 mètres de hauteur sur 30 à 40 mètres de tour. En <placeName>Australie</placeName>, on voit des eucalyptus de 160 à 170 mètres de hauteur. Ces
                        merveilles de la végétation datent au moins de cinquante siècles ; on l'a constaté en comptant les couches des troncs d'arbres abattus.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>LE MANIOC.</item>
                        <item>— Qu'est-ce que le manioc ? </item>
                        <item>— Comment fait-on perdre à la plante ses propriétés vénéneuses ?</item>
                        <item>— A quoi sert-elle ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Le manioc</term>, arbrisseau des contrées les plus chaudes de l'<placeName>Amérique</placeName>, a une racine volumineuse contenant,
                        avec un principe vénéneux qui se détruit par le feu ou la fermentation, une grande quantité de fécule. Cette racine, râpée, pressée et séchée, donne la farine de
                        manioc, qui est un aliment de grande valeur nutritive.</p>
                     <p><term>Le tapioca</term> est cette même fécule séchée sur des plaques chaudes, cuite et agglutinée en grumeaux irréguliers. Elle remplace le pain pour les potages et elle entre de
                        plus en plus dans la consommation ordinaire.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item> LE SORGHO.</item>
                        <item>— Décrire cette plante.</item>
                        <item>— Pourquoi la cultive-t-on ?</item>
                        <item>— Quelle partie de cette plante utilisons-nous pour le bétail ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Le sorgho</term>, originaire de la <placeName>Chine</placeName>, est une graminée dont une des variétés
                        produit le millet. On le cultive dans le centre et dans le midi de la <placeName>France</placeName> pour ses feuilles qui donnent un fourrage estimé. Quelques peuplades d'<placeName>Afrique</placeName> fabriquent une espèce de bière avec le grain du sorgho.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie" subtype="afrique">
                  <head type="sujets">Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item> — Dessiner la côte d'<placeName>Afrique</placeName> de l'embouchure du <placeName><geogFeat type="fleuve" ref="sénégal"
                           >Sénégal</geogFeat></placeName> à notre colonie du <placeName>Gabon</placeName>.</item>
                        <item>— Figurer le cours du <placeName><geogFeat type="fleuve" ref="sénégal">Sénégal</geogFeat></placeName> et celui du <placeName><geogFeat type="fleuve" ref="niger">Niger</geogFeat></placeName>.</item>
                        <item>— Indiquer l'emplacement de <placeName>Tombouctou</placeName>.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Se reporter à l'atlas en usage dans l'école.)</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="062">
            <pb type="page" n="215" />
            <fw>LE PAYS DE LA PEUR. 215</fw>
            <head>62. — Le pays de la peur. (Élève, p. 133.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>— Grande, magnifique, pleine de monuments, de poudre d'or... j'aurais voulu la voir ainsi ! Mais la vérité m'oblige à dire qu'elle répond à la description faite par le fameux
                  <persName type="historique">René Caillié</persName>, que l'amour des voyages emporta loin de la <placeName>France</placeName>à l'âge de seize ans.</p>
               <p>— Comme vous, interrompit M. <persName type="fictif" key="m_dumay">Dumay</persName> avec une pointe de malice.</p>
               <p>— Comme moi. <persName type="historique">René Caillié</persName> ne vit à <placeName>Tombouctou</placeName> que de misérables <figure>
                  <caption>Les oasis sont des endroits cultivés et arrosés, au milieu du désert, où peuvent se reposer les caravanes.</caption>
               </figure> masures habitées par dix ou douze mille nègres et marchands qui échangent l'or, l'ivoire, les esclaves contre les cotonnades, les laines, les épices et surtout le
                  sel, bien autrement rare dans ce pays que l'or dans le nôtre.</p>
               <p>Il y avait six semaines que nous étions privés de ce condiment*<gloss>Condiment. Substance qui sert à assaisonner les mets.</gloss> quand nous arrivâmes à <placeName type="réel"
                  >Tombouctou</placeName>. Oh ! le premier morceau de viande de chevreau salé à point que nous goûtâmes là, quel régal ! hein ? <persName type="fictif" key="sylvain"
                     >Sylvain</persName> !</p>
               <figure>
                  <caption>Les Touaregs forment des tribus nomades qui errent dans le <placeName><geogFeat type="désert" ref="sahara">Sahara</geogFeat></placeName> et sont très redoutées des caravanes.</caption>
               </figure>
               <p>—Il y manquait du poivre et une pointe d'ail, répondit <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName>, doucement.</p>
               <p>— Nous ne demeurâmes guère dans ce rendez-vous des caravanes qui traversent le <placeName>Soudan</placeName> ; je voulais voir <pb type="page" n="216" />
                  <fw>216 SUZETTE.</fw> le <placeName><geogFeat type="désert" ref="sahara">Grand Désert</geogFeat></placeName> et les oasis, malgré les dangers de la soif, des Touaregs et du simoun.</p>
               <p>Et la soif commença dès le sixième jour de marche à travers les immenses plaines de sable brûlant et aveuglant. L'air embrasé s'enveloppait d'un brouillard rouge ; on eût cru à
                  un incendie ; nous allions lentement, douloureusement accroupis sur nos montures somnolentes*<gloss>Somnolent. Qui est à demi endormi tout en agissant ou marchant.</gloss> ; un
                  cri retentit :</p>
               <p>— Les Touaregs ! les Touaregs !</p>
               <p>Alors, courez, volez, nos chameaux ! De la force qui nous reste nous les excitons ! Mais les méharis, les chameaux de guerre des terribles pillards, sont plus rapides que les
                  nôtres ; ils nous atteignent. Leurs cavaliers, au visage couvert d'un voile noir, font peur ; ils fondent sur nous avec leurs longues lances, leurs épées à double tranchant,
                  brillantes au soleil comme des éclairs. Quelques-uns nous couchent en joue avec des fusils volés à d'autres caravanes. Nous tentons de résister ; mais quatre des nôtres sont
                  déjà tombés ; il faut traiter !</p>
               <figure>
                  <caption>Autruche. Dans l'<placeName>>Inde</placeName>, on élève des troupeaux d'autruches en vue de recueillir leurs plumes, qui servent à orner les coiffures des
                     femmes, à confectionner des panaches, etc.</caption>
               </figure>
               <p>Celui qui nous commande abandonne six noirs sur douze qu'il menait comme esclaves, huit chameaux, un sac d'or, une balle de plumes d'autruches.</p>
               <p>A ce prix, notre caravane mutilée*<gloss>Mutilée. Privée d'une partie de son personnel.</gloss>, ruinée, peut déguerpir.</p>
               <p>Du haut de leurs fiers méharis, les voiles noirs, effrayants comme des spectres, attendent immobiles que nous ayons disparu dans le brouillard incandescent*<gloss>Incandescent.
                  Porté à une haute chaleur.</gloss>.</p>
               <p>Et de l'eau ? Où y a-t-il de l'eau ? Où est l'oasis, l'unique espérance du voyageur ? Nos yeux brûlés sondent l'horizon. Peu à peu, le brouillard s'est dissipé, l'air est devenu
                  limpide, et tout à coup un cri de soulagement sort de nos poitrines. A quelque distance apparaissent <pb type="page" n="217" />
                  <fw>LE PAYS DE LA PEUR. 217</fw> un îlot de verdure admirable, des miroitements cristallins*<gloss>Cristallin. Qui a l'éclat, la limpidité du cristal.</gloss> d'abondantes
                  sources ; voilà, voilà l'oasis !</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Que raconta <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> sur <placeName>Tombouctou</placeName> ? </item>
                  <item> — Qu'en a dit le Français <persName type="historique">René Caillié </persName> ? </item>
                  <item>— Quel régal firent, dans cette ville, nos jeunes explorateurs ? </item>
                  <item>— Quel mot malicieux ajouta <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> au récit de <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> ? </item>
                  <item>— Où se dirigèrent-ils ensuite ? </item>
                  <item>— Que souffrirent-ils dans le désert ? </item>
                  <item>— Racontez l'attaque des Touaregs.</item>
                  <item> — A quelles conditions la caravane put-elle continuer sa route ? </item>
                  <item>— Quel phénomene trompeur apparait souvent dans le désert aux voyageurs alteres ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="géographie">
                  <head type="sujets">Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quelle idée vous faites-vous du <placeName><geogFeat type="désert" ref="sahara">Grand Désert</geogFeat></placeName> ?</item>
                        <item> — Quels dangers en présente la traversée ? </item>
                        <item>— Indiquez les régions et la mer qui le limitent.</item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'une oasis ? </item>
                        <item>— Quel aspect présente-t-elle ?</item>
                        <item>— A quoi en est due la fertilité ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Le grand désert du <placeName><geogFeat type="désert" ref="sahara">Sahara</geogFeat></placeName> est une contrée sablonneuse recouverte, en grande partie, par une épaisse couche de sable que
                        le vent amoncelle en dunes mouvantes. La chaleur y est affreuse pendant le jour (+ 67°) et parfois néanmoins la température de la nuit descend à celle de la glace. Les
                        régions dépourvues d'oasis offrent un aspect formidable et sont effrayantes à traverser ; quand la végétation ne manque pas complètement, elle n'est représentée que par
                        des buissons épineux ou des chardons ; la lumière aveuglante éblouit les yeux, et les objets semblent revêtus d'une teinte sombre et infernale. Des mares infectes ou
                        bien des puits creuses à grand'peine dans les bas-fonds donnent une eau rare et saumâtre aux malheureuses caravanes.</p>
                     <p>Outre les souffrances de la soif, le désert présente de grands dangers. Les dunes soulevées par les vents d'orage engloutissent les voyageurs ou, recouvrant les traces
                        auxquelles on reconnaît la route à suivre, les laissent égarés parmi les rochers et les sables dans lesquels ils périssent de folie après avoir subi toutes les tortures
                        de la chaleur.</p>
                     <p>Le <placeName><geogFeat type="désert" ref="sahara">Grand Désert</geogFeat></placeName> est limité au nord par le <placeName>Maroc</placeName>, l'<placeName type="réel"
                        >Algerie</placeName> et la régence de <placeName>Tripoli</placeName> ; <placeName>à</placeName> l'est par les déserts d'<placeName>Égypte</placeName> et
                        de Nubie, au sud par la région fertile connue sous le nom de <placeName>Nigritie</placeName>, et à l'ouest par l'<placeName><geogFeat type="océan" ref="atlantique"
                           >Atlantique</geogFeat></placeName>.</p>
                     <p>Dans toutes les parties du <placeName><geogFeat type="désert" ref="sahara">Sahara</geogFeat></placeName> où l'eau jaillit en source, il se forme une oasis, île de verdure dont le riant aspect
                        contraste d'une manière frappante avec l'aridité des sables environnants. On compte les oasis par centaines dans le <placeName><geogFeat type="désert" ref="sahara">Grand
                           Désert</geogFeat></placeName> et elles comprennent une surface égale au tiers de cette immense contrée. C'est, par excellence, le pays des dattiers. Au-dessous de leur large
                        éventail de feuilles se pressent les abricotiers, les pêchers, les grenadiers, les orangers ; les vignes s'enlacent autour des troncs ; le maïs, le froment, l'orge
                        mûrissent sous l'ombrage de cette forêt splendide.</p>
                     <p>L'eau est l'élément de la fertilité des oasis, et on augmente l'étendue de ces terrains privilégiés par le forage de puits artésiens qui amènent de véritables rivières à
                        la surface du sol.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— A quel produit animal donne-t-on le nom d'ivoire ? </item>
                        <item>— Quels objets fabrique-t-on avec l'ivoire ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce que le sel ?</item>
                        <item>— Où trouve-t-on naturellement ce minéral ?</item>
                        <item> — Citez les mines les plus fameuses avce quelques détails.</item>
                        <item>— D'où extrait-on le sel ? </item>
                        <item>— Qu'entendez-vous par marais salants ? </item>
                        <item>— Citez des villes de <placeName>France</placeName> célèbres par leurs sources salées.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse). <fw type="sig">13</fw></fw>
                  <pb type="page" n="218" />
                  <fw>218 SUZETTE.</fw>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On donne le nom d'<term>ivoire</term> à la matière des dents d'éléphant et de quelques autres grands mammifères, tels que les hippopotames et les morses des mers glaciales. C'est une
                        substance blanche, qui se travaille assez facilement et prend un beau poli ; elle a une valeur considérable. On en fabrique des statuettes, des ornements, des manches
                        d'outils, des jouets, des dents artificielles, des couteaux à papier.</p>
                     <p>LE SEL. — Le <term>sel</term> est une substance solide, analogue à la pierre, qui possède une saveur particulière et agréable ; il a été formé dans la nature par le mélange du chlore
                        et de la soude.</p>
                     <p> « Il n'existe point de produit minéral plus universellement répandu et plus utile aux animaux ; il leur est presque aussi indispensable que l'air qu'ils respirent. »
                        (<persName type="historique">BOUCHARDAT</persName>.) C'est une substance nécessaire à la digestion pour dissoudre les aliments solides dans l'estomac.</p>
                     <p>Le sel se montre sous deux états ; ou en dissolution dans les eaux, et particulièrement dans celles de la mer, ou en couches plus ou moins épaisses au sein de la terre.
                        Il y a des mines de sel gemme (sous forme de pierre) dans presque tous les pays : en <placeName>Pologne</placeName>, en <placeName>Espagne</placeName>, en <placeName>\Algérie</placeName>, au <placeName>Pérou</placeName>, au <placeName>Etats-Unis</placeName>
                        notamment. Les mines les plus célèbres de l'<placeName>Europe</placeName> sont celles de <placeName>Wieliczka</placeName> et de <placeName>Bochnia</placeName>, près de <placeName>Cracovie</placeName> (<placeName>Pologne</placeName>) ; elles ont une longueur de plus
                        de 1,000 kilomètres sur 400 de largeur. Découvertes vers le milieu du treizième siècle, elles sont depuis une source inépuisable de richesses. La quantité de sel qu'on
                        en a tirée jusqu'à ce jour atteint près de 700 millions de quintaux.</p>
                     <p>On extrait le sel des eaux de la mer et de celles des sources salées qu'on yoit jaillir en un grand nombre de lieux.</p>
                     <p>Dans le midi de la <placeName>France</placeName>, on fait arriver l'eau de la mer dans des espaces particuliers, soigneusement nivelés et divisés en
                        compartiments où l'eau s'évapore par suite de la chaleur du climat, en laissant une couche de sel. Ce sont les <term>marais salants</term>. Dans le <placeName>Nord</placeName>, on
                        vaporise l'eau des fontaines salées au moyen du fou ; mais auparavant on l'obtient à un certain état de concentration en l'élevant dans des bâtiments où on la fait
                        descendre à l'état de grande division au travers de fagots. Le sel est produit à si bon marché dans les marais salants que 100 kilogrammes s'y vendent 40 à 50 centimes
                        au plus.</p>
                     <p>Les localités les plus connues par leurs sources salées sont : <term><placeName>Château-Salins</placeName></term>, <term><placeName>Dieuze</placeName></term> et
                        <term><placeName>Vic</placeName></term>, en <placeName>Lorraine</placeName> ; <term><placeName>Lons-le-Saunier</placeName></term> et <term><placeName>Salins</placeName></term>, en <placeName>Franche-Comté</placeName> ; <term><placeName>Salies</placeName></term>, en <placeName>Béarn</placeName>.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="hygiène">
                  <head type="sujets">Hygiène.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quel besoin est la soif ?</item>
                        <item>— A quoi est-elle due ?</item>
                        <item>— Comment faut-il boire en été ?</item>
                        <item>— Quelles boissons conviennent le mieux aux travailleurs pendant les grandes chaleurs ? </item>
                        <item>— Quelles sont celles qui sont nuisibles ou dangereuses ?</item>
                        <item> — Danger de boire de l'eau très froide quand on a chaud.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p> La <term>soif</term> est le besoin de boire ; elle se manifeste par une sensation de sécheresse dans la bouche et la gorge, ce qui arrive lorsque le corps a perdu, par l'évaporation
                        à la surface de la peau, une partie de l'eau nécessaire à nos organes.</p>
                     <p>Il faut satisfaire la soif quand on l'éprouve, mais avec modération. En été, il est malsain de boire dès qu'on en sent le besoin, car on absorberait trop de liquide, et
                        l'on serait affaibli par l'excès de transpiration qui en résulterait. Les boissons qui conviennent le mieux en cette saison, sont : le vin et le café noir étendus
                        d'eau, l'eau acidulée de vinaigre, les infusions de réglisse et de gentiane additionnées d'un peu d'eau-de-vie. Les liqueurs fortes et le vin pur sont nuisibles et même
                        d'un fâcheux effet pour la santé lorsque les chaleurs sont très fortes. </p>
                     <pb type="page" n="219" />
                     <fw>LE SIMOUN. 219</fw>
                     <p>Si l'on boit de l'eau glacée quand le corps est échauffé, il y a suspension des fonctions de l'estomac ou congestion puimonaire, c'est-à-dire une atteinte grave à la
                        santé ; il faut donc s'en garder, et, si l'on n'a pas d'autre liquide, boire par petites gorgées ou attendre que la température de notre corps soit abaissée.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" n="063">
            <head>63. — Le simoun. (Élève, p. 135.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>— A toute bride, le cœur inondé de joie, nous courons à ces délices.</p>
               <p>Mais à mesure que nous avançons, les sources, la verdure s'éloignent. Nous courons encore; elles fuient plus loin !... Hélas ! c'était un mirage, le mensonge du désert, où
                  l'atmosphère surchauffée réfléchit, comme en un vaste miroir, l'image d'un objet lointain.</p>
               <p>Le beau rêve s'est perdu derrière les nuages à l'horizon. Mais les tortures*<gloss> Tortures. Souffrances très vives.</gloss> du <placeName>Sahara</placeName> se suivent. En
                  voici une autre, la plus terrible, qui accourt. La chaleur est devenue effroyable, il s'élève un vent de fournaise. Des rafales*<gloss>Rafale. Coup du vent violent.</gloss>
                  furieuses soulèvent le sable en tourbillons affolés*<gloss> Affolé. Qui s'élève et se déplace dans toutes les directions. </gloss> qui nous enveloppent, nous aveuglent,
                  nous brûlent. Les vagues tumultueuses de l'Océan en tempête sont moins enragées que ces flots de sable. Toute la caravane, gens et bêtes, est renversée. Couchés à terre, nous
                  y passons plusieurs heures, mourants.</p>
               <figure>
                  <caption>Toute la caravane, gens et bêtes, est renversée.</caption>
               </figure>
               <p> Enfin le simoun s'apaise ; on se redresse, on se tâte, on se compte : un homme a péri ; deux chameaux, morts aussi. Adieu ! on les laisse là où leurs os blanchiront... </p>
               <p>En voilà d'autres plus loin, perçant le sable. Les ossements servent de signes indicateurs en ce pays de désolation ; ils nous apprennent que nous sommes bien sur la route
                  des caravanes. </p>
               <pb type="page" n="220" />
               <fw>220 SUZETTE.</fw>
               <p>Et voici l'oasis ! la réelle oasis qui se dessine enfin à l'horizon ! D'un dernier effort nous l'atteignons. C'est un bouquet de palmiers ; deux sources susurrent*<gloss>
                  Susurrer. Faire entendre un léger murmure. </gloss> doucement sous des gazons fleuris. Nous buvons longuement, nous nous baignons ; c'est la résurrection ! c'est la vie
                  !</p>
               <p> La caravane prend là vingt-quatre heures de repos ; elle les avait bien gagnées !... </p>
               <p>L'explorateur poussa de larges soupirs de satisfaction, but un nouveau verre de bière, comme pour se rendre son plaisir plus présent, puis reprit : </p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Quel phénomène se produisait à mesure que les voyageurs avançaient vers le lieu où des sources apparaissaient ? </item>
                  <item>— Décrivez la tempête de sable. </item>
                  <item>— Quelles avaient été les conséquences du simoun ? </item>
                  <item> — Quels lugubres objets se voient sur la route des caravanes ? </item>
                  <item>— Décrivez l'oasis et le bonheur qu'éprouvèrent les gens de la caravane. </item>
                  <item>— Que fit <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> après avoir achevé son récit ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head>Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LA CHALEUR. </item>
                        <item>— Sources de la chaleur.</item>
                        <item> — Prouvez, par des exemples, que la chaleur augmente le volume des gaz, des liquides, des métaux. </item>
                        <item>— Quand dit-on qu'un métal est en fusion ?</item>
                        <item>— Quand dit-on qu'un corps brûle ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La <term>chaleur</term> est la sensation que l'on éprouve en passant dans un lieu ou en touchant un objet dont la température est supérieure à celle de notre corps. Les principales
                        sources de ce phénemène sont : le soleil, la terre dont l'intérieur est brûlant, la combustion des corps, autrement dit, le feu.</p>
                     <p>Un des effets les plus connus de la chaleur est l'augmentation de volume, ou <term>dilatation</term>, qu'éprouvent les corps à mesure qu'ils s'échauffent. Ainsi, l'eau froide qui
                        emplit un vase, déborde peu après que ce vase a été placé sur le feu ; une vessie à demi pleine d'air et soigneusement ficelée à l'ouverture, se gonfle entièrement
                        dès qu'elle a séjourné auprès d'un foyer ; les rails des chemins de fer, séparés les uns des autres en hiver, se touchent en été, etc., etc.</p>
                     <p>La chaleur écarte les petites parties, ou molécules, qui constituent les corps ; lorsque ces molécules ne sont plus adhérentes, elles roulent les unes sur les autres
                        si l'on a mis le corps sur une pente. On dit alors qu'il y a <term>fusion</term>. L'eau est de la glace en fusion ; le mercure nous apparaît à l'état de fusion.</p>
                     <p>Un corps <term>brûle</term> lorsque, étant enflammé, il se décompose de telle sorte qu'il ne lui reste plus rien de son apparence première. Le bois, après avoir brûlé, donne un
                        résidu, les cendres, où rien ne nous rappelle la constitution du corps qui les a produites.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head>Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quelles applications les charrons et les forgerons font-ils de la propriété qu'ont les métaux de se dilater par l'effet de la chaleur ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les charrons font rougir les bandes de fer qui entourent les roues au moment où ils les fixent ; en se refroidissant, ces bandes diminuent. de longueur et resserrent
                        fortement les parties du contour de la roue. </p>
                     <pb type="page" n="221" />
                     <fw>LE SIMOUN. 221</fw>
                     <p>Les grilles des fourneaux ne doivent pas être encastrées trop juste à leurs extrémités, mais libres au moins à l'une ; sinon elles se tordent ou arrachent les pierres
                        du foyer en se dilatant. Lorsqu'on chauffe trop brusquement un vase de verre, il éclate, parce que le verre conduisant mal la chaleur, les parois se dilatent
                        inégalement et une rupture se produit.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="complexe">
                  <head>Agriculture et Horticulture.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quels sont les effets de la chaleur et de l'humidité sur les graines, sur les plantes et sur les fruits ?</item>
                        <item>— Quel est l'objet des couches, des serres ? </item>
                        <item>— Pourquoi les fruits en espalier mûrissent-ils avant les autres ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La chaleur et l'humidité sont extrêmement favorables au développement de la végétation ; les régions chaudes et humides du globe, telles que les tropiques, présentent
                        une multitude de plantes et d'arbres qui naissent, croissent et portent des fruits dans un espace de temps d'une durée très restreinte. Sous cette influence, et dans
                        nos climats, les graines germent, les plantes prennent leur accroissement et les fruits arrivent à maturité.</p>
                     <p>Comme le printemps est souvent tardif, froid et sec, on a imaginé de produire dans le sol une chaleur artificielle en disposant du fumier frais sous un lit de terre
                        peu épais ; on obtient alors une couche sur laquelle on sème les graines, en vue de repiquer ensuite les plantes auxquelles elles donneront naissance. En recouvrant la
                        couche d'un châssis vitré, on concentre la chaleur du soleil et, par suite, on active la végétation.</p>
                     <p>Les <term>serres</term> sont des lieux clos, fermés de châssis dans la partie qui reçoit les rayons lumineux. Les jardiniers les chauffent en hiver pour y maintenir une température
                        douce et égale, ce qui permet d'y conserver les plantes étrangères auxquelles serait fatale la température de notre saison rigoureuse.</p>
                     <p>Les <term>fruits en espalier</term> mûrissent plus tôt que les autres, parce que le mur auquel ils sont adossés empêche la déperdition de la chaleur solaire. Les meilleurs chasselas
                        proviennent des espaliers.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="hygiène">
                  <head>Hygiène.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quels fâcheux effets produit une chaleur excessive et prolongée sur le corps humain ? </item>
                        <item>— Quels inconvénients y a-t-il à aller au-tète au soleil ? </item>
                        <item>— Quels vêtements adopterons-nous en été ?</item>
                        <item>— Que survient-il lorsque, ayant très chaud, on s'expose à un courant d'air froid ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>L'exposition du corps à une chaleur excessive, telle, par exemple, que celle des rayons d'un soleil ardent, détermine des accidents plus ou moins graves : congestions au
                        cérveau et méningites ; on a vu des moissonneurs tomber morts subitement par suite de l'action des rayons solaires.</p>
                     <p>Les enfants ne devront jamais rester nu-tête au soleil, surtout au printemps ; ils y gagneraient un érysipèle, vulgairement appelé <term>coup de soleil</term>, dont les effets ne se
                        limitent pas toujours à la peau directement atteinte, mais se communiquent souvent au cerveau. Pendant la saison chaude, ils ne sortiront pas sans être munis d'un
                        chapeau de paille.</p>
                     <p>Les vêtements qui conviennent le mieux en été seront en étoffe légère, larges et flottants, ne comprimant aucune partie du corps. Les personnes délicates se trouveront
                        bien de porter de la flanelle, à la condition d'en changer souvent, car elle s'infecte au contact du corps.</p>
                     <p>Lorsqu’on s'expose brusquement à un courant d'air froid, en état de transpiration, il y a arrêt brusque dans la sécrétion de la sueur. Il en résulte des rhumes fort
                        graves et parfois des fièvres mortelles. Un coup de fusil, a-t-on dit, est moins dangereux qu'un courant d'air.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch064">
            <head>64. — Sous la tente. (Élève, p. 137.)</head>
            <pb type="page" n="222" />
            <fw>222 SUZETTE.</fw>
            <div2 type="récit">
               <p>— Nous avions été plus heureux qu'un pauvre cheval dont nous rencontrâmes la dépouille à quelque distance. Tu te rappelles, <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> ?</p>
               <p>— Un cheval mort ?</p>
               <p>— Oui, un cheval arabe, blanc, probablement échappé de quelque tribu nomade*<gloss>Nomade. Se dit des tribus, des peuples qui n'ont pas d'habitation fixe.</gloss> des bords du
                  <placeName>Sahara</placeName>. — Sans doute la pauvre bête n'avait pas eu la force d'atteindre l'oasis, et était morte de soif. Devant son cadavre, des vers appris jadis
                  dans mon enfance me revinrent <figure>
                     <caption> Cheval arabe. La race arabe fournit les chevaux de selle, de course et de léger attelage. </caption>
                  </figure> en mémoire. Voulez-vous que je vous les dise ?</p>
               <p>—Dites-les-nous, s'ils sont bons. — Eh ! s'ils n'étaient pas bons, je ne vous les dirais pas ! Ecoutez :</p>
               <lg>
                  <l>LA CAVALE AU DÉSERT.</l>
                  <l>Lorsque dans le désert la cavale sauvage, </l>
                  <l>Après trois jours de marche, attend un jour d'orage </l>
                  <l>Pour boire l'eau du ciel sur les palmiers poudreux, </l>
                  <l>Le soleil est de plomb ; les palmiers en silence </l>
                  <l>Sous leur ciel embrasé penchent leurs longs cheveux.</l>
                  <l>Elle cherche son puits dans le désert immense ; </l>
                  <l>Le soleil l'a séché ; sur le rocher brûlant </l>
                  <l>Les lions hérissés dorment en grommelant.</l>
                  <l>Elle se sent fléchir ; ses narines qui saignent </l>
                  <l>S'enfoncent dans le sable, et le sable altéré </l>
                  <l>Vient boire avidement son sang décoloré. </l>
                  <l>Alors elle se couche, et ses grands yeux s'éteignent ; </l>
                  <l>Et le pâle désert roule sur son enfant </l>
                  <l>Les flots silencieux de son linceul*<gloss>Linceul. Drap de toile dont on se sert pour ensevelir un mort.</gloss> mouvant.</l>
                  <l>(<persName type="historique">A. DE MUSSET</persName>.)</l>
               </lg>
               <p>On applaudit ces beaux vers, et M. <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> remercia avec l'air de celui qui les aurait faits.</p>
               <pb type="page" n="223" />
               <fw>SOUS LA TENTE. 223</fw>
               <p>— Maintenant, reprit-il, nous approchons de la terre des vivants ! Nous allons, après une marche infinie, quitter la terre « de la peur et de la soif », comme l'appellent les
                  Arabes.</p>
               <p>— Ah ! quelle fête de retrouver des plantes et des hommes, d'entendre chanter des oiseaux, de voir bondir les légères gazelles !</p>
               <p>Est-ce le voisinage du <placeName>Sahara</placeName> qui, sur les bords du désert, rend le nomade si hospitalier ? mais dès que nous paraissons, les Arabes s'empressent, se
                  partagent le soin de nous héberger*<gloss>Héberger. Recevoir chez soi ; loger.</gloss> . L'un d'eux, m'ouvrant sa tente, me <figure>
                     <caption>Les gazelles vivent en nombreux troupeaux dans le nord de l'<placeName>Afrique</placeName> et en <placeName>Syrie</placeName>. </caption>
                  </figure> dit : « Qui que tu sois, entre, mange, prends du repos, tu es chez toi. »</p>
               <p>Il m'offre son plus beau riz, le meilleur lait de ses chamelles, son chevreau le plus gras.</p>
               <p>— Pas tant d'éloges aux Arabes ! interrompit <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName>, qui décidément s'en hardissait. Nous ne sommes pas ici chez eux, et on
                  nous a encore plus cordialement accueillis.</p>
               <figure>
                  <caption> La force prodigieuse du lion l'a fait surnommer le roi des animaux ; ce quadrupède habite l'<placeName>Asie</placeName> et surtout l'<placeName>Afrique</placeName>.
                  </caption>
               </figure>
               <p>On sourit à ce compliment que le conteur appuya d'un geste de la main, sa langue étant occupée à répondre à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> qui lui demandait de quoi se compose une tente d'Arabe nomade :</p>
               <p>— Celle dont je parle était faite d'un tissu en poils de chameau reposant sur des pieux fixés en terre. Mes yeux durent d'abord se faire à la demi-obscurité.</p>
               <p>Le mobilier n'était pas compliqué ; le déménagement <pb type="page" n="224" />
                  <fw>224 SUZETTE.</fw> n'en devait pas coûter cher. Ni table, ni siège, ni lit, ni armoire, ni coffre. Seulement quelques peaux de chèvre et une de lion sur le sol ; au milieu
                  de l'aire, un trou où se consumaient quelques braises. Une esclave noire était en train de préparer le couscoussou*<gloss>Couscoussou. Mets arabe composé de mouton cuit avec du
                     riz.</gloss>. Deux autres négresses, ployées devant un large mortier*<gloss>Mortier. Vase de métal ou de pierre dont on se sert pour y piler certaines choses.</gloss> de
                  granit*<gloss>Granit. Pierre fort dure formée de petits morceaux d'autres pierres.</gloss>, broyaient péniblement la farine du jour.</p>
               <p>Un rideau se souleva dans un coin, et la tête d'une femme voilée s'y montra, puis disparut aussitôt, car les femmes arabes ne doivent pas paraître devant l'étranger. Elles
                  ne sortent jamais que sous un grand voile qui les enveloppe des pieds à la tête. Dans cette sorte de sac, deux <figure>
                     <caption>Tente et femme arabe voilée.</caption>
                  </figure> trous ménagés à la hauteur des yeux leur permettent de voir pour se conduire.</p>
               <p>— Et à quoi s'occupent-elles ? demanda <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>.</p>
               <p>— Elles s'occupent à se peindre les yeux pour les faire paraître plus grands, à dorer leurs doigts avec du henné*<gloss>Henné. Pâte que les femmes arabes appliquent sur leurs
                  lévres.</gloss> , et à rougir leurs lèvres.</p>
               <p>— Ce sont là tous leurs devoirs ?</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Quelle dépouille rencontrèrent les jeunes explorateurs ? </item>
                  <item>— Quelle cause avait amené la mort du cheval ? </item>
                  <item>— Récitez les vers intitulés « La cavale au désert » . </item>
                  <item>— Comment les Arabes appellent-ils le désert ? </item>
                  <item>—Comment les Arabes nomades accueillirent-ils la caravane ? </item>
                  <item>— Qu'offrit-on à <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> ? </item>
                  <item>— Quelle fine observation fit <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> ? </item>
                  <item>— Comment est composée une tente ? </item>
                  <item>— Quel en est le mobilier ? </item>
                  <item>— Quelles femmes s'y trouvaient ? </item>
                  <item>— Qu'apparut-il derrière un rideau ? </item>
                  <item>— Que savez-vous de la vie des femmes arabes ; </item>
                  <item>— de leur vêtement ? </item>
                  <item>— Quelle est l'occupation des femmes riches ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="français">
                  <head type="sujets">Français. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce qu'un vers ? </item>
                        <item>— Combien les plus grands vers comptent-ils de syllabes sonores ? </item>
                        <item>— Que présente de particulier la terminaison des vers ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce que la rime ? </item>
                        <item>— Comment s'appelle la manière ordinaire d'exprimer sa pensée ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <pb type="page" n="225" />
                  <fw>SOUS LA TENTE. 225</fw>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Le <term>vers</term> est un assemblage de mots comptant, dans leur ensemble, un certain nombre de syllabes et disposés selon certaines règles. Les plus grands vers sont de douze
                        syllabes. Ex. :</p>
                     <p> Le jour n'est pas plus pur que le fond de mon cœur. (<persName type="historique">RACINE</persName>.)</p>
                     <p>Il en est de dix, de huit, de sept, de six syllabes et moins encore.</p>
                     <p>10 syllabes : De tes grandeurs tu sus te faire absoudre, <placeName>France</placeName>, et ton nom triomphe des revers. (<persName type="historique"
                        >BÉRANGER</persName>.)</p>
                     <p>8 syllabes : —Quand on est pur comme à ton age, Le dernier jour est le plus beau. (<persName type="historique">REBOUL</persName>.)</p>
                     <p>7 syllabes : Un rien détruit une fleur ; Un rien fait périr l'honneur. (<persName type="historique">PANARD</persName>.)</p>
                     <p>Il est à remarquer que les syllabes terminées par un e muet ne sont comptées, avec la suivante, lorsqu'elle commence par une voyelle ou une h muette, que pour une seule
                        syllabe. Elles sont nulles à la fin du vers.</p>
                     <p>La <term>rime</term> consiste dans la similitude de terminaison de deux vers qui se suivent ou qui se correspondent. Ex. :</p>
                     <p><l>La fleur peut renaître un jour,</l> <l>L'honneur se perd sans retour. (<persName type="historique">PANARD</persName>.)</l> <l>— Ainsi, quand les vents de l'automne</l> <l>Ont dissipé l'ombre
                        des bois,</l> <l>L'hirondelle agile abandonne</l> <l>Le faite du palais des rois. (<persName type="historique">LAMARTINE</persName>.)</l></p>
                     <p>La manière ordinaire de rendre sa pensée s'appelle la <term>prose</term>.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="composition">
                  <head type="sujets">Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Exposez tout ce que vous connaissez sur le cheval. (Son aspect extérieur, ses qualités, son caractère, les services qu'il rend, la nourriture qui lui convient,
                           les soins qu'il réclame. </item>
                        <item>— Citez au moins un exemple de l'attachement du cheval pour son maitre.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Voir comme modèles : 1° Le lapin, page 325 du COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré élémentaire et moyen), Partie du maître, par <persName type="historique">E LAPORTE</persName> ; — 2°
                        Degré supérieur (du même auteur), Partie du maître : L'âne, page 185 ; Le chien, le cygne, pages 208 et 210.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LE LION. </item>
                        <item>— Décrivez cet animal. </item>
                        <item>— Son caractère, ses appétits, sa force.</item>
                        <item>— Préjudice qu'il cause aux propriétaires de bétail. </item>
                        <item> — Dites quelque chose de la chasse au lion.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Le <term>lion</term> a la figure imposante, le regard assuré, la démarche fière, la voix terrible. Sa taille est si bien prise et si bien proportionnée que son corps paraît être le
                        modèle de la force jointe à l'agilité ; aussi so lide que nerveux, il est tout nerfs et tout muscles. Une crinière abondante couvre sa tête et sa mâchoire est garnie de
                        dents redoutables.</p>
                     <p>Le lion s'apprivoise difficilement ; cependant on en a connu qui étaient habitués à suivre leur maître et qui lui témoignaient de l'affection. Mais ces cas sont
                        exceptionnels ; cet animal est naturellement féroce et il attaque l'homme lui-même lorsque la faim le pousse.</p>
                     <p>Il détruit quantité de bétail chez les nomades du désert, et communément on le voit franchir d'un saut les barrières des enclos où parquent les bêtes pendant la nuit,
                        saisir un bœuf ou une vache dans ses mâchoires puissantes, et s'élancer au dehors avec cette énorme proie. Ailleurs, sa nourriture la plus ordinaire se compose de
                        singes, de gazelles qu'il saisit souvent du premier bond.</p>
                     <pb type="page" n="226" />
                     <fw>226 SUZETTE.</fw>
                     <p>On donne la chasse au lion avec des chiens de grande taille bien appuyés par des hommes à cheval ; on le déloge des broussailles où se trouve son antre ; on le fait
                        partir en avant et, lorsqu'il est en vue, on lui tire des coups de fusil. Les chiens se jettent sur lui et l'achèvent. On le prend souvent par adresse en le faisant
                        tomber dans une fosse profonde préalablement recouverte avec des matières légères au-dessus desquelles on a attaché un animal vivant.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>LA GAZELLE. </item>
                        <item>— Aspect de ce gracieux quadrupède. </item>
                        <item>— Lieu où il vit.</item>
                        <item>— Ses ennemis.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La <term>gazelle</term> est un charmant animal, de la grosseur d'une chèvre, aux formes élancées ; son pelage est de couleur fauve ou isabelle sur le dos et blanche sous le ventre
                        avec une bande noire ou brunâtre entre ces deux parties du corps.</p>
                     <p>La gazelle habite l'<placeName>Afrique</placeName> centrale et méridionale, ainsi que le <placeName>Grand Désert</placeName> ; elle vit par troupes nombreuses qui
                        fournissent une proie assurée aux lions, aux panthères, aux hyènes, aux chacals, aux loups, aux aigles et aux vautours.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>LE GRANIT. </item>
                        <item>— Quel aspect présente cette pierre aux regards ? </item>
                        <item>— De quoi est-elle formée ? </item>
                        <item>— Enumérez ses qualités et les usages divers auxquels on l'applique. </item>
                        <item>— Quel est, à Paris, le monument composé d'une seule pierre de granit ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Le <term>granit</term> est une pierre rose, grise ou bleuâtre d'origine volcanique, à reflets brillants ; il paraît avoir été formé par l'agglomération de grains de minéraux divers
                        qui se sont agglutinés sous l'influence d'une chaleur extrème.</p>
                     <p>Le granit a une grande dureté ; on l'emploie, dans les régions où il constitue la base du sol, à la construction des maisons, et sa durée est, pour ainsi dire, infinie.
                        On le taille pour en faire des pavés, des bordures de trottoir, des dalles, des bornes, des voûtes de pont. Il est susceptible de prendre un beau poli, comme on le voit
                        aux colonnades de certains grands édifices.</p>
                     <p>L'obélisque qui s'élève à <placeName>Paris</placeName>, au milieu de la <placeName>place de la Concorde</placeName>, est formé d'une seule pierre de granit de 22 mêtres
                        de hauteur. On l'a amené d'<placeName>Egypte</placeName>, où il avait été taillé, sous le règne et en l'honneur de <persName type="historique">Ramsès le
                           Grand</persName>, 1400 ans avant J.-C.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch065">
            <head>65. — Vivent les explorateurs ! (Élève, p. 140.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>— Tous leurs devoirs, oui, Mademoiselle ; la femme arabe n'est pas la compagne de son mari, mais son esclave ; elle a les sentiments de l'esclave ; pas de liberté, pas de
                  dignité*<gloss> Dignité. Gravité noble qui commande le respect. </gloss> ; elle fait partie des biens de son seigneur et maître avec le bétail.</p>
               <p>— Nous avons bien fait de rester en <placeName>France</placeName>, dit en plaisantant <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> à son père.</p>
               <p> Est-ce que dans notre colonie africaine il y a un grand nombre de ces Arabes nomades ? demanda <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>.</p>
               <p>— Oui, un grand nombre ; mais les colons français <pb type="page" n="227" />
                  <fw>VIVENT LES EXPLORATEURS ! 227</fw> commencent à s'établir jusque sur la lisière du désert. Et le désert sera vaincu, se retirera peu à peu devant l'homme civilisé, faisant
                  jaillir les puits artésiens, apportant avec lui les graines, les outils, le travail, l'audace*<gloss> Audace. Excessive hardiesse. </gloss> qui doivent un jour
                  vivifier*<gloss>Vivifier. Ramener la vie, la fertilité. </gloss> ces immenses espaces de désolation. Il ya déjà d'ailleurs des Arabes agriculteurs, ceux du
                  <placeName>Tell</placeName>, région montagneuse qui sépare l'<placeName>Algérie</placeName> proprement dite du grand <placeName>Sahara</placeName>. Ceux-là sont des
                  Arabes supérieurs , pleins de dédain pour leurs frères, les pasteurs nomades. Ecoutez une de leurs poésies :</p>
               <figure>
                  <caption>Les puits artésiens sont parfois très profonds, comme celui de <placeName>Grenelle</placeName> à <placeName>Paris</placeName>, qui a 550 mètres, et dont l'eau atteint
                     environ 28 degrés centigrades. L'eau de ces puits jaillit à plusieurs mètres de hauteur. — La gravure représente un puits artésien aux environs de
                     <placeName>Blidah</placeName> (<placeName>Algérie</placeName>). </caption>
               </figure>
               <p> « O malpropres buveurs de lait caillé, toujours en marche comme les sauterelles ! ô destructeurs et pillards ! si nos marchés se fermaient devant vous, vous mourriez de faim.
                  Nous, nous avons de l'orge, du blé, du miel, du <figure>
                     <caption>Les sauterelles dévorent les feuilles et les liges des plantes. </caption>
                  </figure>
                  <figure>
                     <caption>L'olivier est un arbre des pays chauds ; il croit dans le midi de la <placeName>France</placeName>. L'olive, écrasée au pressoir par une meule, donne l'huile
                        d'olive, la meilleure de toutes. </caption>
                  </figure> bois, de l'eau, des bains, des draps, des cotonnades, du sucre, du café, des parfums, du fer, de l'acier, et tout en abondance. Nous sommes heureux. Campés à la tête
                  des sources d'eau vive, nous y vivons tran- <pb type="page" n="228" />
                  <fw>228 SUZETTE.</fw> quilles, sans être obligés de courir chaque jour après chacun de nos besoins. »</p>
               <p>— Voilà parler en braves travailleurs, dit <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>. <figure>
                  <caption>L'oïdium est un tout petit champignon qui s'attache aux vignes et les fait mourir ; on arrive à le faire disparaitre par le soufrage. — La vignette montre une
                     grappe de raisin en bon état et une grappe de raisin attaquée par l'oïdium. </caption>
               </figure>
                  <figure>
                     <caption> Le phylloxera, au contraire, est un insecte ; il produit sur la vigne les mêmes effets désastreux que l'oïdium. La vignette montre cet insecte grossi soixante
                        fois ; il s'attaque aussi bien aux feuilles qu'aux racines, qu'il dessèche, ainsi que le montre la vignette de gauche. Le sulfure de carbone a pu seul, jusqu'à
                        présent, combattre serieusement le phylloxera. </caption>
                  </figure> Mais nos terres à nous, — il se tourna vers ses enfants: ces terres où un jour nous parlâmes d'aller, — que sont-elles, monsieur le voyageur ? </p>
               <p>Des terres de bénédiction, Monsieur ! un ciel toujours bleu, des plantations d'orangers, de citronniers, d'oliviers ; des potagers splendides, de luxuriants*<gloss>Luxuriant. Abondant à l'excès.</gloss> vergers, des plaines de céréales, enfin le grenier d'où les vieux Romains tiraient le meilleur de leur
                  subsistance.</p>
               <figure>
                  <caption>Une exploitation de vignes en <placeName>Algérie</placeName>. Ayez soin que le vin en bouteilles soit toujours bien bouché ; sans cette précaution, l'air pourrait
                     entrer peu à peu dans la bouteille et quand on déboucherait celle-ci, au lieu d'excellent vin, on trouverait du vinaigre. </caption>
               </figure>
               <p>Et où nous finirons bien aussi par puiser largement ! interrompit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, qui écoutait avec passion. Déjà la terre algérienne,
                  cette terre française, nous envoie son vin ; nous y avons planté la vigne depuis <pb type="page" n="229" />
                  <fw>VIVENT LES EXPLORATEURS ! 229</fw> que l'oïdium d'abord, ensuite le phylloxera, ces deux malfaiteurs, ont tari les sources de notre vin de <placeName>France</placeName>,
                  comme pour nous enlever notre esprit et notre force. Et jusqu'à ce que ces sources coulent de nouveau, l'<placeName>Algérie</placeName> vendange pour nous du vin qui s'améliore
                  d'année en année. Elle deviendra notre cellier*<gloss>Cellier. Lieu au rez-de-chaussée où l'on serre le vin et d'autres provisions.</gloss>, et aussi notre jardin, et il nous
                  faut faire de tout ce continent africain un jardin sans pareil ! Vivent les hommes qui ouvrent la route à ce grand avenir, les explorateurs, pionniers*<gloss> Pionnier.
                     Travailleur qui ouvre les chemins. </gloss> de la civilisation, <persName type="historique">Caillié</persName>, <persName type="historique">Livingstone</persName>,
                  <persName type="historique">Stanley</persName>, <persName type="historique">Brazza</persName>, <persName type="historique">Soleillet</persName>, dont j'avais déjà lu les
                  noms !</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Quelle est la situation de la femme arabe dans la famille ? </item>
                  <item>— Ou trouve-t-on beaucoup d'Arabes nomades ? </item>
                  <item>— Que font les colons en <placeName>Algèrie</placeName> ? </item>
                  <item>— Que sont les Arabes de la région du <placeName>Tell</placeName> ? </item>
                  <item>— Que dit, des nomades, une de leurs poésies ? </item>
                  <item>— Quelle réflexion fit <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> ? </item>
                  <item>— Que dit <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> de la terre d'<placeName>Algérie</placeName> ? </item>
                  <item>— Quelles maladies ravagent les vignes de <placeName>France</placeName> ? </item>
                  <item>— Que savez-vous de la culture de la vigne en <placeName>Algérie</placeName> ? </item>
                  <item>— Que deviendra ce beau pays ? </item>
                  <item>— Quels explorateurs nous ont fait connaître le continent africain ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— L'OLIVIER.</item>
                        <item>— Décrire un olivier ; des olives. </item>
                        <item>— Récolte de ces fruits.</item>
                        <item>— Quelle région de <placeName>France</placeName> produit l'olivier ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>L'<term>olivier</term> est un arbre du tronc duquel s'élancent nombre de rameaux portant un feuillage vert grisâtre qui a toujours été considéré comme l'emblème de la paix. Il vit
                        fort longtemps et ne peut croître que dans les contrées où la température de l'hiver reste douce et réguliere, comme la <placeName>Provence</placeName>,
                        l'<placeName>Espagne</placeName>, l'<placeName>Italie</placeName>, la <placeName>Grèce</placeName>, l'<placeName>Asie Mineure</placeName>, la
                        <placeName>Syrie</placeName>.</p>
                     <p>Le fruit de cet arbre est de forme oblongue et il devient de cou leur vert sombre quand il mûrit ; il est charnu et renferme un noyau très dur ; les fleurs, blanches et
                        petites, ont la forme de clochettes et sont réunies en grappes.</p>
                     <p>Les olives se récoltent à la fin de l'automne ; on cueille ces fruits à la main ou on les abat au moyen de gaules. On en tire une huile excellente pour la table.</p>
                     <p>On cueille aussi les olives avant leur complète maturité pour les confire dans le sel ; il s'en fait ainsi une grande consommation.</p>
                     <p>L'olivier prospère en <placeName>France</placeName> sur le littoral de la <placeName>Méditerranée</placeName> ; <placeName>Marseille</placeName> est le centre du
                        commerce de l'huile d'olive.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>SAUTERELLES.</item>
                        <item>— Décrire cet animal.</item>
                        <item>— Que savez-vous de la sauterelle en <placeName>France</placeName> ? </item>
                        <item>— Que savez-vous de la sauterelle dans l'<placeName>Afrique septentrionale</placeName> ? </item>
                        <item>— Comment combat-on ses invnsions dans ce pays ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La <term>sauterelle</term> ou <term>locuste</term> est un insecte ailé, incapable de marcher, qui s'avance en sautant à l'aide de ses deux pattes postérieures beau coup plus longues que les deux
                        autres. Le mâle produit un bruit aigu <pb type="page" n="230" />
                        <fw>230 SUZETTE.</fw> et monotone, connu sous le nom de chant de la sauterelle, en frottant l'une contre l'autre ses ailes supérieures ou élytres.</p>
                     <p>Les sauterelles sont répandues dans toutes les parties du monde ; on en possède plusieurs espèces en <placeName>France</placeName> ; la plus connue est la grande
                        sauterelle verte à laquelle on donne à tort le nom de cigale. Elles vivent dans les prairies, dans les champs, sur les arbres et dévo rent les feuilles des
                        végétaux.</p>
                     <p>Les <term>criquets</term> sont très bien conformés pour sauter et pour voler ; leur chant est plus varié que celui des sauterelles et provient du frot tement des cuisses de l'animal
                        contre les élytres. Ils sont connus dans toutes les parties du monde, mais dans les pays chauds, et notamment en <placeName>Algérie</placeName>, ils se multiplient si
                        prodigieusement qu'ils deviennent un véritable fléau. On les voit arriver en troupes innombrables qui forment dans l'air de véritables nuages ; ils s'abattent sur les
                        champs, les bois, les prairies et, en quelques heures, sur une étendue de plusieurs kilomètres, toute végétation a disparu; tout a été détruit, seié, haché, dévoré.
                        Quand le désastre est accompli, le terrible essaim s'enlève et repart pour de nouvelles dévastations.</p>
                     <p>Ces dangereux insectes ont souvent désolé l'<placeName>Europe</placeName> par leurs invasions.</p>
                     <p>On les repousse par la flamme, la fumée, en opposant des toiles à leur passage ; mais ces moyens sont presque toujours insuffisants contre la multitude de ces
                        animaux.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— FABRICATION DE L'HUILE D'OLIVE. </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>— On écrase les olives sous des meules verticales après les avoir renfermées dans des sacs de sparterie. L'huile ainsi obtenue est très douce, verdâtre et de qualité
                        supérieure. A la deuxième opération, les noyaux sont broyés, et l'on obtient alors de l'huile de deuxième qualité ; sur le résidu, on verse de l'eau bouillante et l'on
                        extrait de nouveau une dernière qua lité d'huile ; celle-ci n'est plus bonne que pour les usages industriels ou pour les lampes. Ce qui reste après cette opération est
                        employé à la fabrication du savon.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>PUITS ARTESIENS.</item>
                        <item>— Où descendent les eaux des terrains supérieurs ? </item>
                        <item>— Qu'arrive-t-il lorsque ces eaux rencontrent des couches imperméables ? </item>
                        <item>— Si l'on perce un trou jusqu'à ces couches, que voit-on ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'un puits artésien ? </item>
                        <item>— Donnez des détails sur l'un d'eux. </item>
                        <item>— Quelle partie de la France a donné son nom à ces puits ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les eaux pluviales qui tombent à la surface du sol descendent dans l'intérieur de la terre jusqu'à ce qu'elles rencontrent une couche im perméable, et elles s'y
                        accumulent en lacs souterrains ou bien coulent en suivant la pente du terrain. Si l'on fore avec une sonde un trou jusqu'à la rencontre de cette couche, l'eau jaillit
                        si l'ouverture est à un niveau inférieur à celui du point où commencent à s'arrêter les infiltrations.</p>
                     <p>Un <term>puits artésien</term> est un trou très étroit foré à la sonde, d'où l'eau s'élève et sort sous forme de jets ou de ruisseaux abondants. Celui qu'on a établi à
                        <placeName>Paris</placeName> sur la place de <placeName>Grenelle</placeName> a 543 mètres de pro fondeur et donne à la minute 3,000 litres d’eau à 27° de chaleur.
                        Celui qu'on a creusé dans la même ville, sur les hauteurs de <placeName>Passy</placeName>, fournit jusqu'à 17 millions de litres par jour.</p>
                     <p>Les anciens Egyptiens et les Chinois savaient forer des puits artésiens ; en <placeName>France</placeName>, l'ancienne province d'<placeName>Artois</placeName> en
                        possède depuis long temps un grand nombre; telle est l'origine de la dénomination sous laquelle on les connaît aujourd'hui.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch066">
            <pb type="page" n="231" />
            <head>66. — La montre d'argent. (Élève, p. 143.)</head>
            <fw>LA MONTRE D'ARGENT. 231</fw>
            <div2 type="récit">
               <p>— Et vivent aussi ces messieurs ! ajouta <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>. L'explorateur <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> salua de
                  la tête gravement. L'autre ne bougea pas.</p>
               <p>— Voyons, Monsieur <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName>, dit <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> après avoir un moment regardé les deux
                  garçons, je vous ai donné, au premier abord, quatorze ans ; vous en avez, dites-vous, dix-huit. Eh bien ! pour avoir ainsi voyagé, traversé tant de pays, et surtout parlé
                  comme vous venez de le faire avec tant de science et de facilité, vous êtes au moins âgé du double ; trente-six ans ! avouez-les, et dites, s'il vous plait, ce que vous avez
                  fait de votre barbe ?</p>
               <p>L'explorateur souriait avec complaisance comme à un compliment nouveau, quand dix heures sonnèrent.</p>
               <p>— Eh ! s'écria le fermier en se levant, nous voilà en retard d'une heure pour le coucher ! </p>
               <p>— Monsieur, dit <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> en se levant également, si après avoir offert la table aux voyageurs fatigués, vous pouviez leur offrir
                  aussi le lit, une botte de paille dans la grange, ils aimeraient mieux cette auberge que toute autre, et vous n'obligeriez pas des ingrats.</p>
               <p>Il mit la main dans son gousset, en tira une montre d'argent.</p>
               <p>— Oh ! notre auberge ne vous demande rien ! dit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, pendant que l'étranger, en présentant l'objet à <persName type="fictif"
                  key="jacques">M. Dumay</persName>, reprenait :</p>
               <p> — Je payerai, notre dépense sur le prix de ceci que vous estimerez.</p>
               <p>Assez vivement <persName type="fictif" key="jacques">M. Dumay</persName> prit le bijou. C'était une montre ancienne. Une petite fleur ciselée*<gloss>Ciselé. Tracé au burin sur
                  une plaque de métal.</gloss>, une pensée dans son feuillage, ornait le boîtier.</p>
               <p> Toutes les têtes s'étaient penchées sur l'objet, que le père, après avoir réprimé*<gloss>Réprimer. Arrêter l'action, l'effet, le progrès de quelque chose.</gloss> un mouvement
                  de surprise, tournait, retournait en tout sens avec beaucoup d'attention. Il l'ouvrit, regarda à la cuvette. Et enfin, braquant ses deux yeux sur le garçon :</p>
               <p>— Vous avez apporté cela d'<placeName>Afrique</placeName> ?</p>
               <pb type="page" n="232" />
               <fw>SUZETTE. 232</fw>
               <p>D'<placeName>Afrique</placeName> ?.. certainement !... c'est une montre mauresque*<gloss>Mauresque. Originaire du pays des Maures (<placeName>Afrique septentrionale)</placeName>.</gloss>.</p>
               <p>— Et le naufrage ne vous l'a pas noyée ?</p>
               <p>— Non, elle était dans ma poche.</p>
               <p>— Voilà une solide poche et un joli bijou mauresque ! </p>
               <p> — Acheté à <placeName>Maroc</placeName> même.</p>
               <p>— On ne travaille pas mal à <placeName>Maroc</placeName>.</p>
               <p> Il tourna la tête un peu à droite .</p>
               <p> — <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, mon fils, va donner un tour de clef à la porte... Bien, remets-moi la clef.</p>
               <p><persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, très étonné comme le reste de la famille, obéit. Les deux explorateurs étaient devenus tout pâles.</p>
               <p>
                  <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> reprit :</p>
               <p> — Voilà une affaire qu'il faut éclaircir. D'où vous vient cette montre ? Allons, parlons !</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>—Que dit <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> aux deux garçons après les avoir regardés un moment ? </item>
                  <item>— Que dit-il encore quand dix heures sonnèrent ? </item>
                  <item>— Quelle demande fit <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> relativement au coucher ? </item>
                  <item>— Que tira-t-il de son gousset ? </item>
                  <item>— Qu'ajouta-t-il en présentant sa montre au fermier ? </item>
                  <item>— Comment était la montre de <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> ? </item>
                  <item>— Que fit et demanda <persName type="fictif" key="pascal">M. Dumay</persName> ? </item>
                  <item>— Reproduisez le dialogue qui s'engagea. </item>
                  <item>— Quel ordre fut donné a <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> ? </item>
                  <item>— Que dit ensuite le fermier ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="composition">
                  <head type="sujets">Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Exposer ce que vous avez appris de l'<placeName>Algérie</placeName> dans vos précédentes lectures.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Voir comme modèle le COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE, par <persName type="historique">E. LAPORTE</persName> (Degré élémentaire et moyen), Partie du maître, page 238 : La
                        <placeName>Provence</placeName>.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie" subtype="afrique">
                  <head type="sujets">Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Faites un croquis de la carte de cette colonie.</item>
                     </list>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'indiquent les cadrans solaires ? </item>
                        <item>— De quoi se composent-ils ? </item>
                        <item>— Quand sont-ils inutiles ? </item>
                        <item>— Quelles petites machines en tiennent lieu avantageusement ? </item>
                        <item>— Quelles sont les pièces principales d'une horloge ? </item>
                        <item>— Expliquer le rôle du balancier et des poids.</item>
                        <item>— Indiquez les pièces principales d'une montre.</item>
                        <item>— Qu'est-ce qui donne le mouvement aux rouages ? </item>
                        <item>— Quelles sont les provinces et villes de <placeName>France</placeName> où l'on fabrique surtout l'horlogerie ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les <term>cadrans solaires</term> indiquent l'heure par le moyen de la direction que donne l'ombre d'une aiguille fixée à la partie supérieure de la plaque de pierre ou de métal où
                        le cadran est tracé.</p>
                     <p>Ils se composent d'une plaque de pierre ou d'une planche carrée sur laquelle sont tracés les chiffres des heures et où la marche du temps est indiquée par l'ombre d'une
                        aiguille immobile. Il va sans dire que, lorsqu'il fait nuit et quand le ciel est couvert, un cadran solaire ne peut rendre aucun service.</p>
                     <p>Cet instrument est avantageusement remplacé par les <term>horloges</term> et les <term>montres</term>.</p>
                     <pb type="page" n="233" />
                     <fw>L'INTERROGATOIRE. 233 </fw>
                     <p>Les pièces principales d'une horloge sont : le ressort, les rouages, le balancier, les poids et le cadran. Le balancier, par ses mouvements égaux, règle le mouvement du
                        ressort, et les roues tournent ainsi avec la même allure, sans accélérer ni retarder leur marche. Les poids mettent en mouvement les roues d'une horloge qui ne renferme
                        pas de ressort.</p>
                     <p>Les pièces principales d'une montre sont également le ressort, le balancier, le barillet, les rouages, le cadran et la boîte qui la contient, laquelle est le plus
                        souvent en or ou en argent. Comme dans certaines horloges, c'est le ressort qui donne le mouvement aux rouages.</p>
                     <p>On fabrique en grand l'horlogerie dans la <placeName>Franche-Comté</placeName>, dont la capitale, <placeName>Besançon</placeName>, est le centre du commerce de ce genre
                        de produits. Il y a, en outre, une école d'horlogerie à <placeName>Cluses</placeName> en <placeName>Savoie</placeName>.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="complexe">
                  <head type="sujets">Agriculture.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Que savez-vous du petit champignon appelé oïdium ? </item>
                        <item>— Que savez-vous de l'insecte connu sous le nom de phylloxera ? </item>
                        <item>— Donnez une idée des dommages qu'a causés ce dernier animal.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>L'oïdium est un champignon de petite dimension qui se fixe sur les fruits et les feuilles de la vigne, en arrête le développement d'abord et finit par les détruire ; on
                        combat les ravages de cette plante parasite au moyen de l'application de la fleur de soufre sur les parties des ceps envahies par cette végétation mortelle.</p>
                     <p>Le phylloxera est un insecte qui se fixe sur les racines de la vigne et fait périr les ceps. C'est à l'état de larve qu'il commet de tels ravages ; il devient ensuite un
                        papillon qui, en pondant ses œufs de tous côtés, propage le fleau.</p>
                     <p>Jusqu'ici, on n'a pu combattre efficacement le phylloxera ; il en est résulte des dommages immenses dans le <placeName>Midi</placeName>, qui a été atteint le premier et
                        où les vignobles sont presque entièrement détruits.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch067">
            <head>67. — L'interrogatoire. (Élève, p. 145.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Mais l'intrépide parleur de tout à l'heure ne se pressait pas de rouvrir la bouche.</p>
               <p> Un regard du camarade <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> l'invita à ne pas prolonger leur gêne ; et, sous les autres regards qui le pressaient de tout côté, M. <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> dit enfin : </p>
               <p>— Vous la connaissez donc, cette montre ?</p>
               <p>— C'est à moi d'interroger. Où l'avez-vous prise ? Répondez !</p>
               <p>Le garçon releva la tête :</p>
               <p> — Monsieur, je ne suis pas un voleur !</p>
               <p>— Nous verrons bien ; répondez.</p>
               <p>— Réponds, ajouta <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName>, en touchant doucement du coude son camarade.</p>
               <p>Des larmes, bien qu'énergiquement retenues, roulaient dans les yeux de M. <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName>.</p>
               <p>Eh bien ! dit-il enfin, voilà ! Cette montre est à <pb type="page" n="234" />
                  <fw>SUZETTE. 234 </fw> moi. C'est un cadeau que me fit ma mère, à mon dernier anniversaire de naissance, il y a huit jours.</p>
               <p>— Il y a huit jours ?... Votre mère ?... Ah ! ah ! elle n'est done pas morte dans la tempête de <placeName>Zanzibar</placeName>, votre mère ?... Et cette montre lui appartenait ?</p>
               <p>— Comment ! Monsieur ! si elle lui appartenait ! Elle la tenait de sa mère, à elle.</p>
               <p><persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> serra fébrilement la montre, et, la voix frémissante, demanda :</p>
               <p>— Où est-elle, votre maman ?</p>
               <p> Le jeune explorateur baissa le front ; <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> intervint de nouveau :</p>
               <p>— Allons, dis tout !</p>
               <p>Et M. <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> finit par dire tout :</p>
               <p> Sa mère, veuve depuis quatre ans, était couturière à <placeName>Paris</placeName>: la meilleure des femmes, mais pas du tout disposée aux projets de voyage de monsieur son
                  fils. Par grand désir de partir, non pas pour l'<placeName>Amérique</placeName>, comme il l'avait dit, mais pour l'<placeName>Afrique</placeName>, afin de rejoindre
                  l'expédition <persName type="historique">de Brazza</persName>*<gloss><persName>De Brazza</persName>. Officier de la marine française qui a exploré le
                     <placeName>Gabon</placeName>.</gloss>, ce fils s'était, voilà quatre jours, muni de sa montre ; il avait en outre emporté les quelques sous de sa tirelire, et, avec
                  cela, pris la clef des champs, sans tambour ni trompette.</p>
               <p>— Eh ! dit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, mais <placeName>Zanzibar</placeName> ? mais les pauvres esclaves entravés par le cou et à vendre ?... mais
                  les caravanes, et les jungles, et les hippopotames, les crocodiles et le baobab de <persName type="historique">Mme Livingstone</persName>, les Touaregs, les razzias, les oasis,
                  le terrible simoun et toutes vos autres fantaisies ?... </p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire. </head>
               <list>
                  <item>— Que se passa-t-il d'abord, et comment intervint le jeune <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce qui fit pleurer <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> ? </item>
                  <item>— De qui tenait-il sa montre ?</item>
                  <item>— Quelle remarque fit M. <persName type="fictif" key="m_dumay">Dumay</persName> au souvenir du récit du naufrage ?</item>
                  <item>— Reproduisez les aveux de <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName>. </item>
                  <item>— Que dit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> par manière de moquerie ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— En vous inspirant de vos souvenirs des lectures précédentes, dites ce que vous pensez et savez des conséquences du mensonge.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Afin de se faire passer pour des explorateurs, <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> et <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> avaient
                        commis la faute de mentir, et à cela leur vanité trouvait son compte ; mais déjà l'épisode de l'interprète avait soulevé des doutes <pb type="page" n="235" />
                        <fw>235 L'INTERROGATOIRE.</fw> sur leur sincérité ; celui de la montre les expose à passer pour des voleurs. Il leur faut avouer qu'il n'y a jamais eu de naufrage ;
                        peut-être, jamais de voyage ! Quelle honte ! quelle mortification ! <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> pleure, et ces larmes coûtent à son
                        amour-propre ; il commence à expier sa mauvaise action.</p>
                     <p> Il en arrive toujours ainsi aux menteurs, et, s'ils ne se corrigent de ce vice détestable, ils prennent l'habitude de la dissimulation et de l'hypocrisie. Sous un
                        extérieur trompeur, ils cachent de détestables actions ; la carrière du mal leur est ouverte ; ils y ont pénétré ; s'arrêteront-ils ? Qui le sait ? </p>
                     <p>On raconte qu'un condamné à mort, en marchant au supplice, disait à la vue de l'échafaud : « Voilà où m'a conduit le mensonge ! » De telles conséquences sont
                        heureusement rares ; mais il est trop fréquent de rencontrer des hommes, des femmes dont la vie a été empoisonnée et la réputation perdue à la suite des fautes où le
                        mensonge les entraîna.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="instruction_civique">
                  <head type="sujets">Instruction civique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce qu'une veuve ?</item>
                        <item>— Après la mort du père ou de la mère, quelle réunion de famille est convoquée par le juge de paix ? </item>
                        <item>— Pour quel objet ?</item>
                        <item>— Qu'est-ce que le tuteur ou la tutrice, le subrogé tuteur un enfant mineur ?</item>
                        <item>— Jusqu'à quel âge dure la minorité ? </item>
                        <item>— Qu'entend-on par émancipation d'une mineure ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Une <term>veuve</term> est une femme qui a perdu son mari et n'est point remariée.</p>
                     <p>Après la mort du père ou de la mère, un <term>conseil de famille</term>, formé des plus proches parents du côté paternel et du côté maternel, et d'amis à défaut des uns ou des
                        autres, est convoqué par le juge de paix. Ce <term>conseil</term> nomme le <term>subrogé tuteur</term>, c'est-à-dire la personne chargée de veiller si le tuteur ou la tutrice élève
                        convenablement les enfants et gère les biens de ces derniers au mieux de leurs intérêts.</p>
                     <p>On entend par <term>tuteur</term> ou <term>tutrice</term> le père survivant ou la mère survivante des enfants, et encore, à leur défaut, la personne chargée de remplir à l'égard des orphelins les
                        obligations du parent décédé.</p>
                     <p>Un <term>mineur</term>, une <term>mineure</term> est celui ou celle qui n'a point atteint l'age prescrit par les lois pour disposer de sa personne et de son bien. Un garçon est mineur jusqu'à 21
                        ans ; une jeune fille, jusqu'à 18 ans.</p>
                     <p>On entend par <term>émancipation d'une mineure</term> le fait de mettre, à la suite d'une décision du tribunal, une mineure en état de jouir de ses revenus avant l'époque fixée par
                        la loi. Le mariage émancipe les filles mineures.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie" subtype="afrique">
                  <head type="sujets">Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Que savez-vous des principaux explorateurs de l'Afrique, d'après vos lectures antérieures ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>L'élève pourra citer : </p>
                     <p>1° Pour l'<placeName>Algérie</placeName> et le <placeName><geogFeat>Grand Désert</geogFeat></placeName> : <persName type="historique">Colomieu</persName>, 1869; —
                        <persName type="historique">Duveyrier</persName>, 1859-61, qui a exploré <placeName>Ouargla</placeName> et <placeName>Mourzouk</placeName> ; — <persName
                           type="historique">Soleillet</persName>, 1873-1874, exploration d'<placeName>Insalah</placeName> ; — <persName type="historique">Largeau</persName> et <persName
                              type="historique">Say</persName>, 1875, oasis de <placeName>Ghadamès</placeName>; — le colonel Flatters, 1880-81, qui fut massacré par les Touaregs.</p>
                     <p>2° Pour la <placeName>Sénégambie</placeName> et le <placeName><geogFeat>Niger supérieur</geogFeat></placeName> : l'Anglais <persName type="historique"
                        >Mungo-Park</persName>, 1795-1805, qui périt assassiné sur les rives du <placeName>Niger</placeName> ; — <persName type="historique">Pascal</persName>, 1859-60, qui
                        a vu <placeName>Bakel</placeName> et <placeName>Bambouk</placeName> ; — le lieutenant <persName type="historique">Mage</persName>, 1859, <placeName>Bakel</placeName>,
                        <placeName>Médine</placeName>, <placeName>Ségou</placeName> ; — <persName type="historique">Zweitfel</persName> et <persName type="historique">Moutier</persName>,
                        1879, sources du <placeName>Niger</placeName> ; — <persName type="historique">Galliéni</persName>, 1880-81, <placeName>Médine</placeName>, <placeName>Kita</placeName>,
                        <placeName>Bamakou</placeName> et le <placeName><geogFeat>Niger</geogFeat></placeName>.</p>
                     <p>3° Pour la région centrale située au sud du <placeName><geogFeat>Sahara</geogFeat></placeName> : <persName type="historique">René Caillié</persName>, 1828,
                        <placeName>Tombouctou</placeName> ; — <persName type="historique">Barth</persName>, <persName type="historique">Richardson</persName>, <persName type="historique"
                           >Overweg</persName>, 1850-55, <placeName>Tripoli</placeName>, <placeName>Bornou</placeName>, <placeName><geogFeat>lac Tchad</geogFeat></placeName>,
                        <placeName>Tombouctou</placeName>, <placeName>Bilma</placeName> ; — <persName type="historique">Gérard Rohifs</persName> : <placeName>Ghadamès</placeName>,
                        <placeName>Mourzouk</placeName>, <placeName>Bornou</placeName>, <placeName>Ouadai</placeName> ; — <placeName>Nachtigal</placeName>, 1869-74,
                        <placeName>Tripoli</placeName>, <placeName><geogFeat>lac Tchad</geogFeat></placeName>, <pb type="page" n="236" />
                        <fw>SUZETTE. 236</fw> retour par l'<placeName>Égypte</placeName> ; — <persName type="historique">Lenz</persName>, 1880, <placeName>Maroc</placeName>, <placeName>Tombouctou</placeName>,
                        <placeName>Saint-Louis</placeName>.</p>
                     <p>4° Région au sud de l'Equateur : <persName type="historique">Silva-Porto</persName>, 1853-54, du <placeName>Benguéla</placeName> à <placeName>Cazembé</placeName> et à
                        <placeName>Tété</placeName> ; — <persName type="historique">Du Chaillu</persName>, 1856, <placeName>Gabon</placeName> ; — <persName type="historique">Livingstone</persName>, 1849-1873,
                        <placeName><geogFeat>lac Ngami</geogFeat></placeName>, <placeName><geogFeat>Zambèze</geogFeat></placeName>, lacs <placeName><geogFeat type="lac">Chiroua</geogFeat></placeName> et <placeName><geogFeat type="lac">Nyassa</geogFeat></placeName>, <placeName><geogFeat type="lac">Zanzibar</geogFeat></placeName>, <placeName><geogFeat type="lac">lac Tanganyika</geogFeat></placeName>,
                        <placeName><geogFeat type="lac">Oudjiji</geogFeat></placeName>, <placeName><geogFeat type="lac">lac Mouéro</geogFeat></placeName> et <placeName><geogFeat type="lac">Bangouéolo</geogFeat></placeName> ; — <persName type="historique">Stanley</persName>, 1871-1888, <placeName>Zanzibar</placeName>, <placeName><geogFeat type="lac">lac Tanganyika</geogFeat></placeName> et <placeName><geogFeat type="lac">Oudjiji</geogFeat></placeName>, exploration du cours du <placeName><geogFeat type="fleuve">Congo</geogFeat></placeName>, de sa source à la mer ; région de l'Equateur à l'est des grands lacs ; — <persName type="historique">Cameron</persName>, 1873-75, <placeName>Bogamoya</placeName>, <placeName>Tanganviha</placeName> ; — <persName type="historique">Serpa Pinto</persName>, 1878-1879, du <placeName>Benguéla</placeName> à <placeName>Durban</placeName> (<placeName>colonie de Natal</placeName>) ; — <persName type="historique">Savorgnan de
                        Brazza</persName>, 1876-78, 1880-82, du <placeName>Gabon</placeName> au <placeName>Congo</placeName>.</p>
                     <p>5° <placeName>Abyssinie</placeName>, sources du <placeName><geogFeat type="fleuve">Nil</geogFeat></placeName>, <placeName>Nubie</placeName> : <persName type="historique">Bruce</persName>, 1769-71, <placeName>Abyssinie</placeName> ; — <persName type="historique">Volney</persName>, 1783-85, <placeName>Égypte</placeName> ; — <persName type="historique">Caillaud</persName>, 1815-1820, <placeName>Nubie</placeName> ; — <persName type="historique">Trémeaux</persName>, 1849-50, <placeName>Nubie</placeName>, <placeName>Sennaar</placeName> ; — <persName type="historique">Speke</persName>
                        et <persName type="historique">Burton</persName>, 1857-59, <placeName>Zanzibar</placeName>, <placeName><geogFeat type="lac">lacs Victoria</geogFeat></placeName> et <placeName><geogFeat type="lac">Tanganyika</geogFeat></placeName> ; — <persName type="historique">Speke</persName> et <persName type="historique">Grant</persName>, 1860-1863 ; <placeName>Zanzibar</placeName>, <placeName><geogFeat type="lac">lac Victoria</geogFeat></placeName>, <placeName>Gondokoro</placeName> ; — <persName type="historique">Lejean</persName>, 1859-64, <placeName>Souakim</placeName>, <placeName>Khartoum</placeName>,
                        <placeName>Kordofan</placeName>, <placeName>Abyssinie</placeName> ; — <persName type="historique">Baker</persName> : <placeName>Sennaar</placeName>, <placeName>Gondokoro</placeName>, <placeName>Ounyoro</placeName> ; — <persName type="historique">Schweinfurth</persName> : <placeName>Gondohoro</placeName>, <placeName>pays des Nyams-Nyams</placeName> ; — <persName type="historique">Raffray</persName>, 1873, <placeName>Abyssinie</placeName>, <placeName>pays des Gallas</placeName>.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch068">
            <head>68. — Toute la vérité. (Élève, p. 146.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>— Monsieur, répondit alors <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName>, ce ne sont pas des fantaisies, mais des vérités que mon ami <persName type="fictif"
                  key="pascal">Pascal</persName> vous a racontées ; il a pris tout cela dans des livres de voyageurs célèbres. Il a une riche mémoire, et comme il a aussi une imagination
                  *<gloss>Imagination. Faculté par laquelle on se représente les choses dans son ésprit.</gloss> plus riche encore, une tête qui se monte facilement, il se figure qu'il est
                  tantôt l'Anglais <persName type="historique">Livingstone</persName>, tantôt l'Américain <persName type="historique">Stanley</persName>, tantôt le Français <persName
                     type="historique">Brazza</persName>, ou tout autre grand explorateur. Et de là à vouloir explorer soi-même et à partir pour l'<placeName>Afrique</placeName>, il n'y a pas
                  loin.</p>
               <p>— Bon, reprit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, — car maintenant le père se taisait, — nous sommes encore assez heureux d'avoir entendu de l'histoire et
                  de la géographie au lieu de bourdes. Mais vous qui semblez assez raisonnable, comment avez-vous pu tremper dans toutes les explorations de Monsieur ?... et qui êtes-vous ?</p>
               <p><persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> soupira :</p>
               <p>— Il y a quatre jours seulement, dit-il, que je connais <placeName type="fictif" key="pascal">Pascal</placeName>. Comme il quittait <placeName>Paris</placeName> pour
                  l'<placeName>Afrique</placeName>, il m'a rencontré sur la route de <placeName>Saint-Denis</placeName>, où j'errais sans savoir que devenir. Nous avons causé voyages ; je
                  l'ai suivi.</p>
               <p>— Vous avez aussi quitté vos parents ? demanda <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>.</p>
               <pb type="page" n="237" />
               <fw>TOUTE LA VÉRITÉ. 237</fw>
               <p><persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> soupira de nouveau ; ses lèvres palpitèrent*<gloss>Palpiter. Trembler, s'agiter.</gloss> ; et il continua :</p>
               <p>Lui, hélas ! n'avait pas eu de parents à quitter ; depuis l'âge de cinq ans il était orphelin. Son père, un charpentier, était tombé du haut d'un échafaudage ; un soir, on
                  l'avait rapporté mort au logis. La fièvre typhoïde s'était chargée presque aussitôt de la veuve. Recueilli alors par l'Assistance publique*<gloss>Assistance publique. Ensemble
                     des institutions de bienfaisance : hôpitaux, hospices, dépoôts de mendicité, colonies agricoles, etc. </gloss> , il avait été élevé à l'asile de
                  <placeName>Villepreux</placeName>*<gloss>Villepreux. Village de Seine-et-Oisé où l'Assistance publique a installé une ferme pour former à l'agriculture les enfants
                     abandonnés.</gloss>. Là on le mit au travail de la terre, ce qui lui plut ; et ce fut un assez bon temps. Sorti de <placeName>Villepreux</placeName>, placé successivement
                  chez deux fermiers, il y avait eu malheureusement affaire à des gens qui croient que le malheur, la solitude sont un abaissement, qu'un garçon sans argent, sans parents, sans
                  amis ne saurait avoir ni cœur, ni fierté. On le maltraita. Alors, triste, perdant courage, il jeta le manche après la cognée*<gloss>Jeter le manche après la cognée. Désespérer
                     de réussir, de sortir d'embararas.</gloss>, partit au hasard de la route, et rencontra <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName>. Les aventures plaisent à la
                  jeunesse : il le suivit vers l'<placeName><geogFeat>Escaut</geogFeat></placeName>, <placeName>Anvers</placeName> et l'<placeName>Afrique</placeName>, comptant gagner le pain de
                  la route par quelque travail.</p>
               <p>La simplicité, l'émotion des paroles de <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName>, son infortune avaient touché la compagnie, qui le regarda avec plus de
                  sympathie que de reproche.</p>
               <p>Puis les <orgName>Dumay</orgName> se tournèrent vers leur père.</p>
               <p>Il allait, venait à travers la pièce avec agitation.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Que dit Sylvain sur les récits de <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> ? </item>
                  <item>— Quelle fut la reflexion de <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> ? </item>
                  <item>— Comment <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> et <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> s'étaient-ils rencontrés ? </item>
                  <item>— Racontez l'histoire de <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> jusqu'à son admission à <placeName>Villepreux</placeName>. </item>
                  <item>— Que fit-il dans cet établissement ? </item>
                  <item> — Où fut-il ensuite placé successivement ? </item>
                  <item>— Quelle résolution prit-il dans un accès de découragement ? </item>
                  <item>— Quel effet produisit le récit du jeune homme ? </item>
                  <item>— Que faisait <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> pendant ce temps ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LES DOMESTIQUES.</item>
                        <item>— Ce qu'ils sont. </item>
                        <item>— Donnez une idée des services qu'ils rendent. </item>
                        <item>— Montrez ce que leur position a d'avantageux, puis de pénible. </item>
                        <item>— Que doivent les domestiques à leurs maîtresses ou à leurs maitres ?</item>
                        <item>— Que font les bons maîtres pour leurs serviteurs et spécialement pour les plus jeunes ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On entend par <term>domestiques</term> des jeunes gens ou des jeunes filles, des hommes ou des femmes qui aident les maîtres et les maîtresses de maison dans leurs travaux, moyennant
                        un salaire annuel. Ils demeurent dans le même local. Ils participent aux travaux de l'atelier ou des champs, à ceux de la cuisine, du ménage et de la basse-cour ; <pb
                           type="page" n="238" />
                        <fw>SUZETTE. 238</fw> les bonnes veillent sur les jeunes enfants, les promènent, les amusent tandis que d'autres soins occupent la mère.</p>
                     <p> S'ils rendent de grands services, leur position a nombre d'avantages ; ils jouissent de gages rémunérateurs ; leur nourriture est abondante et fortifiante ; ils ne
                        manquent ni de feu, ni de lumière ; ils habitent des maisons plus confortables que celles où ils ont été élevés ; enfin, quoi qu'il arrive, leur salaire est le même ;
                        il n'y a jamais pour eux de morte-saison, et ils peuvent faire plus d'économies que les ouvriers et les ouvrières.</p>
                     <p>Ils doivent à leurs maîtres et maîtresses du respect, de la déférence, une obéissance sincère et loyale ; ils sont tenus de prendre les intérêts de ceux qu'ils servent,
                        de ne jamais leur causer de préjudice et de donner le bon exemple aux enfants qu'on leur confie.</p>
                     <p>Voici ce que dit <persName type="historique">Mme de Lambert</persName> des devoirs des maîtres envers leurs domestiques :</p>
                     <p> <l>« Accoutumez-vous à avoir de la bonté et de l'humanité envers vos </l>
                        <l>« domestiques. Songez que vous ne devez qu'au hasard l'extrème dif-</l> 
                        <l>«férence qu'il y a de vous à eux ; ne leur faites point sentir leur état ; </l>
                        <l>« n'appesantissez point leur peine ; rien n'est si bas que d'être haut à </l>
                        <l>« qui vous est soumis. N'usez point de termes durs ; il faut adoucir le</l> 
                        <l>« service. Sommes-nous en droit de vouloir nos domestiques sans </l> 
                        <l>« défauts, nous qui leur en montrons tous les jours ? »</l></p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="composition">
                  <head type="sujets">Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Que nous permet et que nous facilite la lecture ?</item>
                        <item>— Quels sont ses avantages pour l'intelligence, pour le cœur ?</item>
                        <item>— Quels inconvénients peut-elle avoir ? </item>
                        <item>— Qui consulterez-vous avant de lire un livre ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Une lettre d'un ancien auteur, <persName type="historique">Pétrarque</persName>, nous montre tous les avantages de la lecture : </p>
                     <p><l>« J'ai des amis, dit-il en parlant des livres de sa bibliothèque, j'ai </l>
                        <l>« des amis dont la société m'est fort agréable, des amis de tous les pays</l>
                        <l>« et de tous les siècles, qui se sont illustrés à la guerre, de </l>
                        <l>« les affaires publiques et dans les sciences. Avec eux, je ne m'impose </l>
                        <l>« aucune contrainte, et ils sont toujours à mon service. Je les fais </l>
                        <l>« venir et les renvoie quand bon me semble. Ils ne m'importunent point</l> 
                        <l>« et répondent à toutes mes questions. Les uns me racontent les évé- </l>
                        <l>« nements des siècles passés ; d'autres me révèlent les secrets de la </l>
                        <l>« nature. Celui-ci m'enseigne le moyen de bien vivre et de bien mourir ; </l>
                        <l>« celui-là dissipe mes soucis par son enjouement. Il en est qui endur- </l>
                        <l>« cissent mon âme aux souffrances, qui m'apprennent à maîtriser mes </l>
                        <l>« désirs et à me supporter moi-même ; enfin, ils me conduisent sur la </l>
                        <l>« route de la science, et ils satisfont à tous les besoins de ma pensée. » </l></p>
                     <p> De même qu'il y a de bons et de mauvais fruits, il existe de bons et de mauvais livres ; recherchons, lisons les premiers ; éloignons les autres qui ne peuvent que souiller notre cœur d'images honteuses ou de désirs coupables.</p>
                     <p>Une jeune fille doit garder la plus grande réserve au sujet de ses lectures ; elle n'ouvrira jamais un livre sans avoir consulté une personne capable de la renseigner
                        sur la nature et l'objet de l'ouvrage : ses parents d'abord, son institutrice ensuite.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="instruction_civique">
                  <head type="sujets">Instruction civique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item> — Qui recueille les orphelins pauvres et les enfants abandonnés ? </item>
                        <item>— Que fait pour eux l'Assistance publique lorsqu'ils sont en bas âge ? </item>
                        <item>— Quand ils sont capables de travailler, quelles mesures prend-elle ?</item>
                        <item>— Qu'est-ce que l'asile de <placeName>Villepreux</placeName> ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Chacun sait qu'il y a de pauvres petits enfants que la mort de leurs parents laisse sans ressources, et d'autres que le père et la mère ont <pb type="page" n="239" />
                        <fw>LE NEVEU. 239</fw> abandonnés dans la rue, sur les chemins, parce qu'ils ne pouvaient et, quelquefois, ne voulaient se charger de les élever. L'<term>Assistance publique</term> les recueille.</p>
                     <p> On entend par <term>Assistance publique</term> toutes les institutions de charité par lesquelles l'Etat vient en aide à l'indigence : les bureaux de bienfaisance, les hospices, les
                        hôpitaux, les monts-de-piété, etc. (1). Il existe, à côté de ces institutions officielles, des établissements semblables fondés et entretenus par des particuliers, qui
                        se proposent le même objet.</p>
                     <p>Tant que les enfants sont en bas âge, on les confie à des nourrices qui vivent à la campagne ; plus tard, on les donne à des cultivateurs dans la maison desquels ils se
                        forment aux travaux agricoles, tout en acquérant à l'école primaire les connaissances qui sont indispensables à tous. Lorsqu'ils sont grands, l'Assistance publique les
                        place comme ouvriers ou domestiques, et leur assure ainsi une situation.</p>
                     <p> L'asile de <placeName><term>Villepreux</term></placeName> est un établissement d'éducation et d'apprentissage, installé dans un vaste domaine du département de
                        <placeName>Seine-et-Oise</placeName>, où de nombreux enfants abandonnés sont élevés de telle sorte qu'à l'âge d'homme, ils peuvent être d'excellents
                        cultivateurs.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch069">
            <head>69. — Le neveu. (Élève, p. 148.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>S'arrêtant enfin, les bras croisés, devant <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> : </p>
               <p>— Elle s'appelle <persName type="fictif" key="mme_richard">madame Richard</persName>, ta mère ! </p>
               <p>— Oui, Monsieur... vous la connaissez ? </p>
               <p>— Tu ne sais pas que tu es ici à Fragicourt ?...</p>
               <p>— A Fragicourt !... son pays !</p>
               <p>— Et que cette montre a appartenu à ma mère, à qui je l'ai vue pendant toute ma jeunesse ? Ce chiffre, tiens, là, sur la cuvette, M. D., <persName type="fictif" key="marthe"
                  >Marthe Dumay</persName>...</p>
               <p>— Ah !!</p>
               <p>A la suite de <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName>, <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, <persName type="fictif" key="suzette"
                  >Suzette</persName>, <persName type="fictif" key="françois">François</persName>, <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> firent entendre un autre Ah !! de
                  surprise.</p>
               <p>M. Dumay reprit :</p>
               <p>— Oui, ce galopin-là est mon neveu !... Je ne m'en fais pas compliment. Quel âge as-tu ?.. et ton vrai âge, s'il te plait !</p>
               <p>Quatorze ans, mon oncle, vous l'aviez dit.</p>
               <p>— Mais tu as un frère, alors !</p>
               <p>— Qui, un frère de dix-huit ans et une sœur de douze.</p>
               <p>— Eh bien ! je ne connaissais que l'existence de ton <note type="foot">(1) Les monts-de-piété sont des bureaux où l'on prête de l'argent contre le dépôt d'objets mobiliers :
                  linge, literie, meubles, bijoux, etc.</note>
                  <pb type="page" n="240" />
                  <fw>240 SUZETTE.</fw> frère et la tienne ; j'ignorais celle de ta sœur, que ta mère n'a pas pris la peine de m'apprendre ! </p>
               <p>Il se remettait à son ressentiment*<gloss>Ressentiment. Souvenir qu'on garde des injures, avec désir de s'en venger.</gloss> et parlait avec mauvaise humeur. <persName
                  type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> le tira à part :</p>
               <p>Allons, papa, embrassez-le, ce fils de votre sœur.</p>
               <p>Pour ça, non ! c'est un galopin.</p>
               <p>—Cher père, embrassez-le ! Regardez, il a les yeux mouillés de larmes. Et puis il ressemble à <persName type="fictif" key="françois">François</persName>.</p>
               <p>Alors <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> fit le tour de la pièce, lentement, et s'arrêtant enfin, ouvrit ses bras au pauvre explorateur tout
                  déconfit*<gloss>Déconfit. Réduit à ne plus savoir que dire.</gloss>, qui s'y jeta et, ensuite, embrassa ses cousins et sa cousine.</p>
               <p>— Mais entends bien ! reprit oncle, tu es mon prisonnier jusqu'à ce que ta mère, qui doit être dans un terrible souci par ta fuite, vienne te chercher. Demain, car ce soir il
                  est trop tard, demain, de bonne heure, on ira au <placeName>Catelet</placeName> télégraphier*<gloss>Télégraphier. Faire parvenir un avis par le télégraphe.</gloss> de tes
                  nouvelles. Maintenant, les enfants, qu'on prépare dans ma chambre le coucher de ces deux messieurs. Je ne tiens pas à ce qu'ils decampent.</p>
               <p>Et ces deux messieurs, assez réjouis de voir si bien finir leur mésaventure, échangèrent des amitiés avec toute la famille, puis chacun s'en alla dormir.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Reproduisez le dialogue entre <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> et <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName>.</item>
                  <item>— Quel degré de parenté existait-il entre eux ? </item>
                  <item>— Quelles questions furent adresssées à <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> sur sa famille et quels renseignements donna-t-il ?</item>
                  <item>— Quelle chose <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> demanda-t-elle à son père ?</item>
                  <item>— Que fit ce dernier et quel avis donna-t-il à son neveu ? </item>
                  <item>— Que se proposa-t-on de faire le lendemain matin ? </item>
                  <item>— Comment finit la journée ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Que pensez-vous de l'escapade de <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> ?</item>
                        <item>— Quels motifs auraient dû l'empêcher de la commetre ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName>, l'esprit rempli du souvenir de ses lectures de voyages, ne songea sans doute ni à la peine qu'il causerait a sa
                        mère en s'enfuyant de la maison paternelle, ni aux difficultés d'argent et de parcours qui devaient inévitablement mettre fin à son escapade, car il n'est pas possible
                        d'appeler entreprise une aventure qui témoignait d'aussi peu de réflexion.</p>
                     <p>On peut donc comprendre sa faute, mais non l'excuser totalement. S'il eût été un garçon réfléchi, s'il avait eu le bon esprit de discerner dans ses lectures le but
                        scientifique des voyages des explorateurs et se rendre compte de tout ce qui est nécessaire pour les mener à bonne fin, il aurait certainement hésité avant de prendre
                        la route d'<placeName>Anvers</placeName>. <pb type="page" n="241" />
                        <fw>LE NEVEU 241</fw> Enfin, si la pensée du chagrin de sa mère, déjà si éprouvée par la perte de son mari, fût venue à son imagination d'etourdi, nul doute qu'il eût
                        remis son départ à un moment plus opportun, car <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> aimait vraiment cette mère qui, tout récemment, lui avait donné,
                        par la montre de la grand'maman, un nouveau témoignage d'affection et de confiance.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="composition">
                  <head type="sujets">Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Supposez que <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> écrit à sa tante de <placeName>Paris</placeName> — après l'aveu de <persName type="fictif"
                           key="pascal">Pascal</persName>, — qu'elle sollicite le pardon du coupable, et rédigez la lettre.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Cette lettre sera un résumé des faits et des incidents qui ont marqué la soirée de l'arrivée des deux enfants à la ferme. Elle se terminera par l'assurance du repentir
                        de <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName>, et par une cordiale invitation de venir voir sa famille de <placeName>Fragicourt</placeName>, qui ne lui
                        rendra le fugitif qu'à cette condition.</p>
                     <p>Les élèves pourront disposer la lettre de ta manière suivante : </p>
                     <p><placeName>Fragicourt</placeName>, le 2 janvier 1878.</p>
                     <p>Ma chère tante, </p>
                     <p>(Voir, pour le modèle de l'adresse à mettre sur la lettre en question, page 70 du COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE, par <persName type="historique">E. LAPORTE</persName>
                        (Degré élémentaire et moyen, Partie de l'élève.) </p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="hygiène">
                  <head type="sujets">Hygiène.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— DU SOMMEIL — Qu'entend-on par sommeil ? </item>
                        <item>— Pourquoi est-il nécessaire ? </item>
                        <item>— A qui l'est-il davantage, et pourquoi ? </item>
                        <item>— Durée du sommeil des enfants, des adolescents, des adultes. </item>
                        <item>— Heures du coucher et du lever. </item>
                        <item>— Influence fâcheuse des veillées prolongées sur la santé. </item>
                        <item>— Quels graves inconvénients y a-t-il à lire au lit pendant la nuit ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Le <term>sommeil</term> est un état do repos causé par l'assoupissement naturel de nos sens ; la nécessité s'en fait sentir ordinairement à la fin du travail de la journée, et on y
                        satisfait durant la nuit. Alors les fonctions de la vie s'accomplissent avec plus de calme que dans l'état de veille ; les nerfs se reposent ; le sang se répartit
                        également dans toutes les parties du corps, et, quand on reprend la notion de soi-même au matin, tout notre, être, frais et dispos, peut se livrer de nouveaù à ses
                        occupations quotidiennes.</p>
                     <p>Ces quelques explications démontrent combien le sommeil est nécessaire pour le fonctionnement régulier des organes du corps ; il l'est également, si ce n'est plus, à
                        l'esprit, surtout chez les enfants qui fréquentent l'école et chez les personnes qui s'adonnent aux travaux de l'intelligence.</p>
                     <p> <l>« La nuit doit être dévolue au sommeil, dit <persName type="historique">M. Lévy</persName> ;</l>
                        <l>« dormir le jour et veiller la nuit, ou bien prolonger outre mesure les</l>
                        <l>« veillées, c'est  intervertir la marche naturelle de nos organes ; il n'est point de </l>
                        <l>« cause plus assurée d'étiolement, d'affaiblissement et de trouble dans </l> 
                        <l>« les organes de nutrition.</p></l>
                     <p><l>« Les gens faibles dorment plus que les gens robustes; mais les per-</l>
                        <l>« sonnes fortes qui ont une propension au sommeil doivent s'en dé-</l>
                       <l> « fendre comme d'une cause qui prédispose aux congestions cérébrales. »</l> </p>
                     <p> Aux diffèrents âges, la durée du sommeil doit être : chez les adolescents, 8 à 10 heures ; chez les aduites, 6 à 8 ; la plupart des vieillards ont assez de 6 heures.
                        Il ne faut pas, pour les enfants, prolonger la veillée au delà de 9 heures du soir ; ils doivent se lever, en été, à 6 heures du matin ; en hiver, à 7 heures.</p>
                     <fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse). <fw type="sig">14</fw></fw>
                     <pb type="page" n="242" />
                     <fw>242 SUZETTE.</fw>
                     <p>Quelques personnes contractent la fâcheuse habitude de lire lorsqu'elles sont couchées ; elles fatiguent ainsi leurs yeux et s'exposent à perdre la vue ; de plus, le
                        flambeau qu'elles gardent allumé dans le voisinage des rideaux est souvent la cause d'incendies. Conclusion : une fois au lit, le plus sage est de dormir.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch070">
            <pb type="page" n="242" />
            <head>70. — Heureux foyer. (Élève, p. 149.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>L'air était piquant, le temps sec, un de ces temps d'hiver où la marche est crépitante, gaie comme une chanson. Les pentes des talus étincelaient d'un givre blanc qui tenait bon sous
                  le soleil. Parfois, à l'approche des marcheurs, partaient d'un buisson des frou-frous d'ailes. C'était un moineau, une mésange, un rouge-gorge ou un mignon roitelet ; des vols de
                  corbeaux traversaient le ciel.</p>
               <p><persName type="fictif" key="françois">François</persName>, <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> et le cousin <persName type="fictif" key="pascal"
                  >Pascal</persName> entre eux deux marchaient <figure>
                     <caption>Le corbeau. Ce gros oiseau carnassier a un plumage extrèmement noir.</caption>
                  </figure> devant. <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, à qui la gelée donnait du loisir, et <persName
                     type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> fermaient la marche avec <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>. Le père ayant justement, ce jour-là, affaire au
                  <placeName>Catelet</placeName>, accompagnait la troupe. Il avait retenu <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> dont l'air lui revenait, et qui, d'ailleurs,
                  parlait sol et charrue en ouvrier.</p>
               <p>On causait. <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> disait juste, montrait un cœur simple et même doux, qu'on n'eût pas trop attendu de l'expression légèrement
                  farouche de son visage et du plissement de ses sourcils. Il avait la fierté un peu méfiante du pauvre être solitaire qui s'est meurtri au préjugé*<gloss>Préjugé. Opinion, manière de
                     voir adoptée sans examen.</gloss>, à la sottise de quelques rencontres, aussi dures que le caillou des chemins.</p>
               <p>Mais ici, la bonhomie, la bienveillance des amis nouveaux l'attendrissaient, et encore plus le sentiment de la vie de famille qui se dégageait d'eux. </p>
               <p>Oui, cette bonne, cette fortifiante communauté de tendresse, de confiance, de soutien, de joie et de peine, voilà ce qui lui avait manqué à lui, et ce qui devrait ne manquer à
                  personne !</p>
               <pb type="page" n="243" />
               <fw>HEUREUX FOYER. 243</fw>
               <p>Sur le haut de la colline, il s'arréta pour regarder le village de <placeName>Fragicourt</placeName> se profillant*<gloss>Profiler. Représenter de profil ; — se dessiner au loin par
                  une ligne qui se détache sur un fond quelconque.</gloss> en courbe gracieuse à l'horizon, et, tout au bas, nichée dans la blancheur givrée des arbres, la ferme qu'on venait de
                  quitter : </p>
               <p>—Les heureux, dit-il en la montrant, les heureux sont <figure>
                  <caption>Le travailleur des champs se dit : Pendant que je peine ici, on m'attend là-bas, on pense à moi, une main maternelle me prépare la bienvenue.</caption>
               </figure> les hôtes d'un foyer pareil ! Sous la neige d'hiver, sous les pluies d'automne, sous les morsures du soleil d'août, le travailleur des champs se dit : Pendant que je peine
                  ici, on m'attend là-bas, on pense à moi, une main maternelle me prépare la bienvenue ce soir, au retour !</p>
               <p>Les yeux mouillés, il se détourna et reprit sa marche.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Quel temps faisait-il au départ pour le <placeName>Cateau</placeName> ?</item>
                  <item>— Parlez de l'aspect de la campagne et des oiseaux qu'apercevait la petite troupe de voyageurs.</item>
                  <item>— En quel ordre marchaient-ils ? </item>
                  <item>— Pourquoi <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> avait-il retenu <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> auprès de lui ? </item>
                  <item>— Sous quel nouvel aspect se présentait le jeune homme ?</item>
                  <item>— Qu'est-ce qui l'attendrissait ?</item>
                  <item>— Où s'est-il arrêté ? </item>
                  <item>— Que dit-il en regardant la ferme de <orgName>la famille Dumay</orgName> ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Que doit-on faire lorsqu'on voit commettre une bonne action ; — une mauvaise action ? </item>
                        <item>— Que signifie cette expression : avoir une opinion ? </item>
                        <item>— Que pense-t-on de celles qui n'osent dire leur avis sur ce qu'ils entendent ou voient faire ?</item>
                        <item>— Comment faut-il <pb type="page" n="244" />
                           <fw>244 SUZETTE.</fw> soutenir et défendre son opinion ? </item>
                        <item>— Devons-nous être blessés de ce que d'autres ont des opinions différentes des nôtres ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Lorsqu'on verra commettre une bonne action, on témoignera soit par ses paroles, soit par l'expression de son visage, toute la satisfaction qu'elle nous cause. Si l'on est
                        témoin d'une mauvaise action, il ne faut pas hésiter à dire son sentiment ou, tout au moins, à marquer par son attitude la peine et l'indignation que nous ressentons.</p>
                     <p><term>Avoir une opinion</term>, c'est savoir à quoi s'en tenir sur les personnes, les événements et les choses ; les opinions sont libres, d'où la nécessité de chercher à s'en faire une sur
                        tout ce qui nous touche à un titre quelconque.</p>
                     <p>Celles qui n'osent dire, quand on les en sollicite, leur avis sur ce qu'elles entendent ou sur ce qu'elles voient faire, laissent à penser qu'elles ont une timidité excessive,
                        ou plutôt une faiblesse d'esprit qui les empêche de discerner ce qui est bien ou mal, louable ou blâmable. Rien ne nous attire davantage l'estime des autres que le courage à
                        dire son opinion quand on l'a formée après mûre réflexion et dans un véritable esprit de justice et de désinteressement.</p>
                     <p>Comme l'exposé de nos opinions peut être en contradiction avec celles d'autrui, il faut s'exprimer avec modération, sang-froid, et en attestant de son désir de ne blesser en
                        rien ceux qui pensent autrement que nous. On sera particulièrement discret et attentif si l'opinion qu'on soutient soi-même est en opposition avec celle de personnes plus âgées
                        que nous.</p>
                     <p>Puisque les opinions sont libres, c'est faire preuve d'un esprit étroit et d'un mauvais caractère que de se montrer froissé quand les autres formulent des opinions contraires
                        aux nôtres ; on n'est pas tenu de les applaudir ; on peut les combattre ou protester ; n'est-ce pas suffisant ? Et, d'ailleurs, il n'est pire moyen pour arriver à ramener à
                        notre avis ceux qui pensent autrement.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Que deviennent les vapeurs d'eau contenues dans l'atmosphère ?</item>
                        <item>— Où se condensent-elles par les fraiches matinées de la belle saison ? </item>
                        <item>— Que produisant-elles ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce que le givre ?</item>
                        <item>— Qu'est-ce que la pluie ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les vapeurs d’eau contenues dans l'atmosphère s'élèvent dans les régions supérieures où elles s'accumulent en masses considérables connues sous le nom de nuages. Cependant il
                        en reste encore une quantité notable dans l'air, surtout quand le vent régnant provient de la mer.</p>
                     <p>Pendant les belles nuits et les fraîches matinées du printemps ou de l'automne, la température de la couche d'air voisine du sol s'abaisse à un tel point que la vapeur d’eau,
                        dont nous avons parlé, se congèle ; elle se dépose à la surface du sol et sur les plantes ; on dit alors qu'il y a <term>gelée blanche</term>.</p>
                     <p>Le <term>givre</term> est une légère couche de glace qui se forme en hiver, sous la forme d'aiguilles très fines, non seulement sur les plantes, mais encore sur les troncs et les rameaux
                        des arbres ; elle est produite par la congélation des vapeurs humides d'un vent chaud qui souffle brusquement aussitôt après une période de froid vif.</p>
                     <p>La <term>pluie</term> est l'eau qui tombe des nuages sur la terre à la suite de la condensation des vapeurs qui se sont élevées dans les hautes régions de l'atmosphère.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie">
                  <head type="sujets">Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Comment nous apparaissent le ciel et l'espace qui nous environne, vus du sommet d'une hauteur ?</item>
                        <item>— Quelle est la forme de la terre ? </item>
                        <item>— Comment les éclipses, le spectacle de la mer, <pb type="page" n="245" />
                           <fw>IL Y A DE BONNES GENS. 245</fw> les voyages autour du globe prouvent-ils que la terre est ronde ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Si, du haut d'une colline isolée ou d'un édifice dominant, on considère ce qui nous entoure, le ciel apparaît sous la forme d'une voûte circulaire dont le point le plus élevé
                        se trouve au -dessus de nos têtes. Autour de nous, les plaines, les vallées, le paysage, en un mot, semble entouré d'un cercle dont les dernières limites sont fixées par la
                        portée de nos regards. Or on a constaté qu'un tel phénomène ne peut se produire que si l'on est placé sur un corps rond. </p>
                     <p>On a été amené alnsi à croire que la terre est une boule immense, comme le sont d'ailleurs le soleil, la lune et les autres astres qui circulent dans le ciel.</p>
                     <p>Plusieurs preuves le démontrent :</p>
                     <p>1° Pendant les éclipses de lune, l'image de la terre se produit sur cet astre ; or cette image est parfaitement circulaire.</p>
                     <p>2° Si l'on se trouve sur le bord de la mer, au lieu d'apercevoir au lointain le corps des navires qui en est la partie la plus apparente, on voit d'abord la pointe des mâts,
                        comme si elle émergeait des flots, puis les voiles, enfin le navire lui-même. Une telle particularité ne peut se manifester que sur la surface courbe d'un corps sphérique.</p>
                     <p>3° On voit continuellement des navires qui, se dirigeant toujours vers le même point de l'horizon, l'est ou l'ouest, par exemple, finissent par se retrouver au point de départ
                        ; ce phénomène ne pouvant avoir lieu que sur une boule, on on a déduit avec raison que la terre est un globe immense.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
