<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch051">
            <head>51. — Au gui*<gloss> Gui. Plante qui croit sur divers arbres, tels que pommiers, peupliers. </gloss> l'an neuf ! (Élève, p. 111.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>La maison était en grande tenue de bas en haut, jusqu'à la girouette toute neuve, en forme de moulin à vent, l'œuvre de <persName type="fictif" key="françois"
                  >François</persName>. Ce jour de premier de l'an, elle indiquait le nord dune façon fort décidée.</p>
               <p>L'air, très froid, semblait fait d'invisibles aiguilles ; le givre habillait de blanc les arbres du jardin, à peine voilé d'une buée*<gloss> Buée. Vapeur blanchâtre très légère.
               </gloss> légère.</p>
               <p>D'un des arbres, un petit rouge-gorge depuis un moment avançait sa jolie tête, guettant de ses yeux perlés, à droite, à gauche, devant, derrière. Il prit bientôt son vol jusqu à
                  la fenêtre, sachant bien que la <pb type="page" n="178" />
                  <fw>178 SUZETTE.</fw> manne*<gloss> Manne. Ici, nourriture, qu'on a seulement la peine de recueillir. </gloss>, si rare aux oiseaux par ce temps d'hiver, se trouvait là assez
                  souvent. C'était le premier invité. </p>
               <p>Presque aussitôt la porte s'ouvrit, et la face de <persName type="fictif" key="françois">François</persName>, suivie de celle de <persName type="fictif" key="charlot"
                  >Charlot</persName>, se montra. Toutes deux luisaient de bon savonnage au-dessus d'une belle cravate cerise en nœud à coques. Les chemises bien blanches, les vestes et les
                  pantalons parfaitement brossés, tout cela annonçait le grand gala*<gloss> Gala. Grand repas. </gloss>.</p>
               <p>Comme le petit oiseau de tout à l'heure, les deux frères regardèrent à droite, à gauche, puis encore à droite, puis encore à gauche, et enfin ils s'écrièrent :</p>
               <p>— Les voilà ! les voilà !</p>
               <figure>
                  <caption>Le givre est le brouillard qui se dépose sous forme de glace sur les végétaux, les toits des maisons, etc., lorsque l'air se refroidit suffisamment.</caption>
               </figure>
               <p>D'un côté arrivaient bras dessus, bras dessous, M. et <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName>, en compagnie de <persName type="fictif" key="m_valon"
                  >monsieur Georges Valon</persName>, tout fier de sa première culotte qu'il étrennait, et de <persName type="fictif" key="lucie_valon">mademoiselle Lucie Valon</persName>,
                  une blondinette en capeline de tricot blanc de neige, semblable à un bouton de rose dans le duvet. Entre les enfants marchait la maman de toute la troupe, l'excellente
                  <persName type="fictif" key="mme_liénard">Mme Liénard</persName>.</p>
               <p>En même temps, paraissaient sur la droite la voisine <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>, son fils <persName type="fictif" key="vincent"
                  >Vincent</persName>, sa fille <persName type="fictif" key="lisa">Lisa</persName> et le vieux père <persName type="fictif" key="benoît">Benoît</persName>.</p>
               <p><persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>, endimanché, tout rajeuni par un rasage de barbe soigné et par son linge blanc, les attend sur le seuil.</p>
               <p>— Mes amis, soyez les bienvenus ! bonne année à vous tous !</p>
               <p>Bonne année ! bonne année !</p>
               <p> On s'embrasse.</p>
               <p> — Salut, ami <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> !.. Et <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? où est <persName type="fictif"
                  key="suzette">Suzette</persName> ?</p>
               <p>Allez la chercher par là d'où vient une si bonne, si <pb type="page" n="179" />
                  <fw>AU GUI L'AN NEUF ! 179</fw> accueillante odeur de bouillon savamment mené*<gloss> Mené. Dirigé, conduit. </gloss> et de viande rôtie !</p>
               <p>On se presse dans la jolie salle où, pour la circonstance, le couvert est mis. La table est en bois blanc, et cela se voit, car il n'y a pas de nappe. Mais une chanson le dit :
                  « On peut bien manger sans nappe », surtout si quelque main pleine de goût a suppléé*<gloss> Suppléer. Ajouter ce qui manque. </gloss> à ce petit luxe par un autre aussi joli,
                  sinon plus. Près de chaque <figure>
                     <caption>Branche de houx. Le houx est volontiers recherché pour l'ornement des bosquets.</caption>
                  </figure>
                  <figure>
                     <caption>Le gui est une plante parasite qui croit sur certains arbres ; le gui de chêne était la plante sacrée des Gaulois.</caption>
                  </figure> assiette étaient posées des branches de houx avec leurs graines rouges et des brins de gui avec leurs graines blanches comme de brillantes perles.</p>
               <p><persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName>, pour qui rien de délicat n'était perdu, prit, au moment où l'on se mettait à table, une de ces branches de gui, et,
                  l'élevant en l'air, poussa le cri joyeux de nos ancêtres les Gaulois :</p>
               <p>— Au gui l'an neuf !</p>
               <p>Et les Dumay répétèrent joyeusement : </p>
               <p>— Au gui l'an neuf !</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Comment était la maison au matin du 1er janvier ? </item>
                  <item>— Qu'indiquait la girouette et quel temps faisait-il ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce que le givre ?</item>
                  <item>— Que faisait un petit rouge-gorge ?</item>
                  <item>— Parlez de la toilette de <persName type="fictif" key="françois">François</persName> et de <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>.</item>
                  <item>— Que regardaient-ils ; qui virent-ils arriver ? </item>
                  <item>— Donnez quelques détails sur les enfants de <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName>. </item>
                  <item>— Quels étaient les autres invités ? </item>
                  <item>— Comment farent-ils tous reçus ? </item>
                  <item> — Où était occupée <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> pendant que son père recevait tout le monde ? </item>
                  <item>— Comment avait-elle disposé le couvert ? </item>
                  <item>— Quelle idée délicate eut <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Rappelez brièvement ce que vous devez à vos parents.</item>
                        <item>—En quelles occasions leur exprime-l-on particulièrement son affec- <pb type="page" n="180" />
                           <fw>180 SUZETTE.</fw> tion, sa reconnaissance ? </item>
                        <item>— Que préparerez -vous, que présenterez vous alors à votre père, à votre mère, à vos frères, à vos sœurs, aux grands parents? </item>
                        <item> — Pourquoi aimez-vous le premier jour de l'année ? </item>
                        <item>— Quelles résolutions prend-on en ce jour ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Mes enfants, au premier jour de l'année surtout, gardez-vous d'oublier ce que vous devez à vos parents : le bienfait de la vie, les soins donnés à votre enfance, la
                        sollicitude, les fatigues, les veilles de celles qui vous ont mises au monde, leur indulgence, le travail auquel vos pères et vos mères s'assujettissent pour vous
                        élever et pour préparer votre avenir, l'éducation que vous avez reçue et les bons exemples qu'ils vous ont offerts. Souvenez-vous qu'il y a dans ces mots, <term>piété
                        filiale</term>, quelque chose qui indique que le père et la mère représentent Dieu sur la terre, et qu'il faut les honorer, les servir, leur obéir et les aimer. (D'après <persName type="historique">L. DE
                        JUSSIEU</persName>.)</p>
                     <p>C'est une obligation de leur témoigner chaque jour son affection et son respect, mais il se présente des occasions où de touchants usages font aux enfants une loi
                        d'exprimer leurs sentiments aux auteurs de leurs jours. Le premier jour de l'an, l'anniversaire de leur naissance et de leur fête, sont au nombre de ces époques. Qui
                        n'est heureux alors de leur présenter, avec des fleurs, un travail, un objet préparés en secret à leur intention ?</p>
                     <p>Ces modestes offrandes, ces assurances d'une tendresse fidèle, resserrent les liens de la famille. Elles éclairent d'un rayon de joie les plus humbles chaumières ; elles
                        donnent l'espoir de jours meilleurs lorsque le présent est attristé.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="histoire">
                  <head type="sujets">Histoire.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Que vous rappelez-vous de la religion des Gaulois ?</item>
                        <item>— Qu'étaient les druides et les druidesses ? </item>
                        <item>— Racontez avec quelles cérémonies on procédait à la récolte du gui de chêne.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les Gaulois, nos pères, adoraient un dieu suprême, <term>Ésus</term>, le toutpuissant inconnu, le seigneur des forêts que les prêtres tremblaient de voir apparaître sous la voûte des
                        chênes. Ils adressaient encore leurs hommages à d'autres divinités d'un ordre inférieur : <term>Teutatès</term>, le dieu du commerce et des relations sociales, le dieu redoutable de
                        la nuit auquel on dédiait des monceaux de pierres ; <term>Belen</term>, le roi du soleil, qui réchauffait le cœur des braves et faisait croître le blé, la vigne et les plantes
                        salutaires ; le premier mai, des feux étaient allumés de montagne en montagne dans toute l'étendue des Gaules, célébrant le triomphe annuel du radieux Belen sur le
                        sombre hiver. Puis venaient : <term>Camul</term>, le dieu de la guerre, et <term>Tarann</term>, personnifié par le tonnerre. Les superstitions populaires peuplaient les forêts et les alentours
                        des pierres sacrées, <term>dolmens</term> et <term>menhirs</term>, de génies malfaisants et de fées bonnes ou méchantes.</p>
                     <p>Les <term>druides</term> étaient les prêtres des Gaulois ; ils formaient une grande association et partageaient leur temps entre la méditation et l'enseignement. Ils ne sortaient de
                        leurs sanctuaires que dans des occasions solennelles, pour présider aux sacrifices et remplir les augustes fonctions de juges.</p>
                     <p>Les <term>druidesses</term>, moins nombreuses que les druides, vivaient retirées dans des asiles situés parmi les îles les plus sauvages des côtes de la Bretagne ; on leur attribuait
                        le pouvoir de guérir les maladies, d'apaiser par leurs chants les vents et les flots, et de prédire l'avenir. (D'après <persName type="historique">HENRI MARTIN</persName>.)</p>
                     <p>(Voir, pour la Cueillette du qui de chéne, la page 58 du COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré supérieur, Partie du maître), par <persName type="historique">E. LAPORRTE</persName>.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LE GUI. </item>
                        <item>—Décrire le gui.</item>
                        <item>— Où croît -il ?</item>
                        <pb type="page" n="181" />
                        <fw>A TABLE. 181</fw>
                        <item>— Où sont fixées ses racines ? </item>
                        <item>— Où prend-il sa nourriture ? </item>
                        <item>— Est-ce une plante utile ? </item>
                        <item>— Doit-on la laisser sur les arbres oú elle se montre ? </item>
                        <item>— Comment appelle-t-on les plantes de ce genre ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Sur les peupliers et les pommiers dépouillés de leur feuillage par les premiers frimas, on distingue souvent des touffes vertes appartenant à une plante distincte de
                        l'arbre qui la supporte. Elles proviennent d'un végétal singulier, le <term>gui</term>, qui croît spontanément sur divers arbres, notamment sur le chêne ; ses racines pénétrent dans
                        l'écorce de la tige et vivent à ses dépens. Les propriétaires ont donc tout intérêt à en débarrasser les peupliers, les pommiers et les chènes.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="hygiène">
                  <head type="sujets">Hygiène.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LE FROID. </item>
                        <item>— Quand éprouve-t-on du froid ?</item>
                        <item>— Quelle action fâcheuse un froid rigoureux a-t-il sur le tempérament des enfants ? </item>
                        <item>— Quelles indispositions, quels maux résultent du froid ? </item>
                        <item>— Que faut-il faire pour s'en préserver ? </item>
                        <item>— Doit-on se tenir toujours dans une chambre chauffée durant la saison d'hiver, et pourquoi ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On éprouve une sensation de froid lorsqu’on entre en contact avec un corps (gaz, liquide ou solide) d'une température inférieure à celle de notre corps.</p>
                     <p> Un froid modéré n'exerce aucune action fâcheuse sur l'organisme des enfants lorsqu'ils sont bien vêtus et bien nourris; autrement, il devient la cause de nombreuses
                        indispositions dont la gravité augmente à mesure que la température s'abaisse. Alors le sang est refoulé dans les organes intérieurs du corps, et il se déclare des
                        rhumes, des catarrhes, des bronchites, des pleurésies, des fièvres inflammatoires.</p>
                     <p>On se préserve des effets dangereux du froid, et principalement du froid humide, par le chauffage modéré mais continu des lieux où l'on habite, et en portant des
                        vêtements de laine, à la fois épais et légers. L'alimentation, dans la saison d'hiver, sera substantielle et assez abondante ; on boira un peu de vin pur si l'on doit
                        rester longtemps exposé à l'air extérieur. Mais ce qui vaut encore mieux que ce régime, c'est l'exercice au dehors, la marche jusqu'à ce que la sensation du froid ait
                        disparu, enfin les mouvements gymnastiques. Rien de plus fâcheux que de renfermer continuellement les jeunes filles dans des pièces fortement chauffées et, par cela
                        même, imparfaitement ventilées; il faut, après qu'elles se sont bien couvert la tête et le cou, qu'elles courent et jouent en plein air.</p>
                     <p>Il est à remarquer que la plupart des maladies que les enfants contractent en hiver, proviennent du brusque passage du froid au chaud ou du chaud au froid.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch052">
            <pb type="page" n="187" />
            <head>52. — A table. (Élève, p. 114.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Quel bouillon ! ah ! c'est du vrai bouillon de bourgeois ! s'écria, devant la soupe, <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>, en faisant claquer sa langue.
                  <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, comment le fais-tu ?... <persName type="fictif" key="lisa">Lisa</persName>, ma fille, écoute bien ce qu'on va
                  dire.</p>
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> dit bonnement, pour la vingtième fois, qu'elle faisait le pot-au-feu comme tout le monde, avec les
                  ingrédients*<gloss>Ingrédients. Choses qui entrent dans la composition d'un mets.</gloss> ordinaires de viande, de légumes et de sel; mais qu'elle veillait à n'amener que
                  lentement l'ébullition*<gloss>Ebullition. Action de bouillir.</gloss>, puis à la maintenir égale jusqu'au bout.</p>
               <fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse). <fw type="sig">11</fw></fw>
               <pb type="page" n="182" />
               <fw>182 SUZETTE.</fw>
               <p><persName type="fictif" key="lisa">Lisa</persName>, en fait d'attention au pot-au-feu, ou à quoi que ce soit au monde, ressemblait beaucoup à une <figure>
                  <caption>Les marais salants. L'eau de mer, en s'évaporant dans les marais salants, marais artificiels où on la fait venir, laisse au fond le sel dont elle était chargée. Le
                     sel est indispensable pour assaisonner les aliments.</caption>
               </figure> linotte ; dès le troisième mot, elle était déjà loin de la question.</p>
               <p>Il y a des gens ainsi construits ; les facultés capitales d'écouter et de regarder, facultés sans lesquelles l'homme passe en cette vie comme un animal, et un animal très
                  inférieur*<gloss>Animal inférieur. De peu d'intelligence ; au-dessous des autres.</gloss>, semblent leur manquer, quoiqu'ils aient des oreilles et des yeux. Rien ne les
                  arrête, rien ne les touche. Ils sont sans désir d'être agréables, non pas seulement à leur prochain, mais encore à eux-mêmes, par un peu d'effort à faire. Et c'est pourquoi on
                  ne mangeait jamais rien d'honnêtement préparé chez la voisine <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>.</p>
               <figure>
                  <caption>Le persil, plante potagère, sert en cuisine pour donner du goût à certains plats.</caption>
               </figure>
               <p>Après la soupe vint le bouilli, couronné de persil, flanqué*<gloss>Flanquer. Placer à côté, entourer.</gloss> de légumes joliment arrangés tout autour.</p>
               <p>Le vieux père <persName type="fictif" key="benoît">Benoît</persName> mangeait à fond comme tout bon paysan à la fête, mais il ne louait pas. <persName type="fictif"
                  key="vincent">Vincent</persName>
                  <pb type="page" n="183" />
                  <fw>A TABLE. 183 </fw> riait au plat ; <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> aussi était contente et, après avoir bu un coup de bière, elle exprima sa
                  satisfaction : </p>
               <p>— Oui, c'est à croire que l'incendie de votre maison, en grillant ici bien des choses, a grillé également votre mauvais sort*<gloss>Sort. Mat dû à des influences malfaisantes,
                  d'après les gens ignorants.</gloss> ; car, depuis, tout vous est prospère, les semailles, les récoltes, la basse-cour, et les samedis au marché de la ville. <persName
                     type="fictif" key="françois">François</persName> lui-même n'attrape plus de mauvais coups, et se passe de mon onguent.</p>
               <p>— Ne parlez pas d'onguent ! s'écria <persName type="fictif" key="françois">François</persName>, vous m'empècheriez de dîner.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Que dit et demanda <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> après avoir goûté la soupe ? </item>
                  <item>— Que répondit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> à <persName type="fictif" key="lisa">Lisa</persName> ? </item>
                  <item>— Que savez-vous du caractère de <persName type="fictif" key="lisa">Lisa</persName> ?</item>
                  <item>— A quelles gens ressemblait-elle ? </item>
                  <item>— Quels sont les travers de ces gens ? </item>
                  <item>— Comment le bouilli fut-il servi ? </item>
                  <item>— Comment se comportaient le père <persName type="fictif" key="benoît">Benoît</persName>, <persName type="fictif" key="vincent">Vincent</persName> et <persName
                     type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> ? </item>
                  <item>— En quels termes <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> exprima-t-elle la satisfaction qu'elle éprouvait ? </item>
                  <item>— Comment <persName type="fictif" key="françois">François</persName> accueillit-il l'allusion à un certain onguent ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— DE L'ATTENTION. </item>
                        <item>— A quoi reconnait-on qu'une jeune fille est attentive ? Exemples.</item>
                        <item>— Que gagne-t-on à être attentive ?</item>
                        <item>— Qu'est-ce qui doit exciter l'attention des jeunes filles : 1° chez elles ; 2° à l'école; 3° au dehors ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'une étourdie ? </item>
                        <item>— Citez les désagréments qui surviennent aux étourdies.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On reconnaît qu'une jeune fille est attentive lorsqu'elle écoute posément ce qu'on lui explique, lorsqu'elle regarde avec soin les choses soumises à son examen ; enfin,
                        lorsqu'elle adresse des questions judicieuses et discrètes sur l'objet de l'entretien, quand elle n'a pas compris parfaitement.</p>
                     <p>Un enfant attentif acquiert une foule de connaissances utiles parce qu'il sait regarder, observer, écouter, et qu'on ne sait jamais mieux les choses que lorsqu'on les a
                        apprises soi-même.</p>
                     <p>Bien des objets doivent solliciter l'attention des jeunes filles : </p>
                     <p><term>A l'école</term>, ce seront les récits de sa maîtresse, les lectures qu'elle entendra et fera, les explications sur les leçons, les exercices relatifs aux règles étudiées ;
                        j'ajouterai les bons exemples qui se présenteront à ses yeux.</p>
                     <p><term>Chez elles</term>, que d'occasions de regarder et de se rendre compte ! Les opérations du ménage, les détails de la cuisine, le soin du jardin, les travaux de couture de la
                        maman, sont les principales ; on n'oubliera pas les conseils sur les manières, le langage, les lectures, les fréquentations.</p>
                     <p><term>Au dehors</term>, ce ne seront point les étalages des modistes ni les vitrines des libraires et des confiseurs qui exciteront son attention. Quand elle accompagnera ses parents
                        ou les personnes à qui elle aura été confiée, elle observera la démarche, la tenue des dames bien élevées et leur façon de s'exprimer. Elle considérera l'arrangement
                        intérieur des maisons où elle sera introduite pour en faire son profit, les monuments pour former son goût, les merveilles de la nature pour reconnaître la sagesse, la
                        prévoyance et la bonté de leur auteur.</p>
                     <pb type="page" n="184" />
                     <fw>184 SUZETTE.</fw>
                     <p><term>Une étourdie</term> considère les objets à la hâte, allant de l'un à l'autre sans réflexion, sans but, sans s'intéresser à rien, sinon à des futilités qui excitent une gaîté de
                        mauvais goût et des saillies ridicules. Elle parle à tort et à travers, quitte à froisser les personnes les plus considérables, ou à s'exposer à devenir la risée de
                        ses compagnes. On augure mal de l'avenir d'une étourdie.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="civilité">
                  <head type="sujets">Civilité.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Comment dispose-t-on un couvert lorsqu'on a des invités ? </item>
                        <item>— Comment place-t-on les invités ?</item>
                        <item>— Quelle est, à table, la tenue d'une jeune fille étourdie et manquant de tact ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>La mise du couvert</term> est une chose importante pour l'ordre et l'agrément du repas. On dispose la table de manière que la circulation soit facile ; sur la nappe, on
                        placera deux assiettes devant chaque convive avec une serviette; à droite seront la cuiller, la fourchette et le couteau ; à gauche le pain, si on ne l'a point posé à
                        côté de la serviette ; devant, le verre ou les verres à boire.</p>
                     <p> Au centre de la table, sera le plateau sur lequel on mettra, à mesure qu'on les apportera, la soupière, les plats, le saladier; à chaque extrémité, les salières, le
                        vin, les carafes d’eau fraîche. On dispose les fruits et autres parties du dessert dans des compotiers ou des assiettes et plats d'une forme particulière, au fond
                        desquels on met souvent des feuilles de vigne ou de la mousse pour faire ressortir les fruits qu'ils contiennent.</p>
                     <p>Les dispositions de l'éclairage doivent concorder avec le gracieux arrangement des couverts, des plats et des verres.</p>
                     <p>Le maître et la maîtresse de la maison occupent, vis-à-vis l'un de l'autre, les places du milieu. Les deux messieurs les plus considérés prennent place à droite et à
                        gauche de la maîtresse ; les deux dames les plus honorées, à droite et à gauche du maître. La place de droite est la place d'honneur. Si le nombre des hommes est à peu
                        près égal à celui des dames, on a soin de les entremêler, et l'on éloigne les uns des autres les proches parents, afin que la conversation soit plus générale. Les
                        convives les moins âgés et ceux d'un rang inférieur sont aux extrémités de la table.</p>
                     <p>Une jeune fille étourdie parle à haute voix à table, interrompt les conversations, rit bruyamment, néglige de remercier quand on lui offre d'un plat, et commet souvent
                        des maladresses qui achèvent de donner une idée peu avantageuse de son éducation et de ses manières.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LE HOUX. </item>
                        <item>— Décrire l'arbuste avec ses feuilles et ses fruits. </item>
                        <item>— Propriétés de son feuillage. </item>
                        <item>— A quoi peut servir le houx ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Le houx</term>, arbuste toujours vert, a des feuilles luisantes et armées de piquants ; il porte de jolies baies d'un rouge vif qui ne sont d'aucun usage, mais qui produisent
                        un effet charmant sur le vert sombre de la plante. On emploie le houx pour former les clôtures des champs et des pâtures dans les pays montagneux, et ses tiges servent
                        à confectionner des cannes et des manches de fouets.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>LE PERSIL </item>
                        <item>— Qu'est-ce que le persil ? </item>
                        <item>— Décrire la plante. </item>
                        <item>— Époque à laquelle on le sème et on commence à en cueillir. </item>
                        <item>— Diverses sortes de persil. </item>
                        <item>— Usages du persil comme assaisonnement.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Le persil</term> est une plante potagère aromatique employée dans la cuisine comme assaisonnement. Elle est bisannuelle et porte des feuilles très découpées; on la sème au
                        printemps, et trois mois après on commence à la cueillir. Il y a diverses sortes de persil, que l'on distingue à la forme des feuilles ; la variété frisée est la plus
                        estimée. <pb type="page" n="185" />
                        <fw>AU DESSERT. 185 </fw> Cette plante entre dans la confection de la plupart des sauces accompagnant les plats de viande.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LE POT-AU-FEU. </item>
                        <item>— Qu'entend-on par pot-au-feu ?</item>
                        <item>— Comment prépare-t-on le pot-au-feu ? </item>
                        <item>— Indiquez de quelle façon on le met en train et on le conduit.</item>
                        <item>— Comment prépare-t-on une soupe grasse ? </item>
                        <item>— Comment prépare-t-on un potage au tapioca, aux pâtes d'Italie ? </item>
                        <item>— Établir le prix de revient d'un pot-au-feu où il entrera, avec les légumes, 1 kilog. 500 de viande.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On entend par <term>pot-au-feu</term> un mets formé de viande de bœuf qu'on fait bouillir non seulement pour la manger, mais encore et surtout pour en obtenir du bouillon.</p>
                     <p>Pour préparer le pot-au-feu, on place un kilogramme de bœuf dans un pot avec trois litres d'eau environ ; on sale et l'on met le tout en ébullition, mais très
                        lentement. Après avoir enlevé l'écume à cinq ou six reprises, on ajoute deux ou trois carottes et un navèt fendus en deux, avec un poireau ficelé et également fendu ;
                        puis deux clous de girofle et une gousse d'ail. Parfois, on joint à ces légumes une tête de chou, mais c'est au détriment de la qualité du bouillon. On donne enfin
                        quatre à cinq heures de cuisson, et l'on colore le bouillon avec une cuillerée de caramel ou des cosses de pois séchées au four.</p>
                     <p>N. B. — On a cru inutile de donner des développements sur les autres questions d'économie domestique.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch053">
            <head>53. — Au dessert. (Élève, p. 116.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Rien n'avait pu tirer de l'esprit de <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> que la guérison du nez de <persName type="fictif" key="françois"
                  >François</persName> n'eût été l'effet de cet onguent, à l'odeur effroyable. Rien non plus ne par vint à lui mettre en tête qu'il n'existe pas de sort, bon ou mauvais.
                  <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> lui dit en vain que le travail, le courage, l'honnêteté, la bonté, font surtout notre destinée*<gloss>Destinée.
                     Ce mot est pris ici dans le sens de ce qu'est la vie.</gloss> ; elle abandonna l'inutile discours à l'apparition du rôti porté par <persName type="fictif" key="suzette"
                        >Suzette</persName>. Ce rôti était un morceau de filet de porc, mais si doré, si joli, si odorant, si appétissant, que l'eau en venait à la bouche. Et dès que les morceaux
                  furent au bout des fourchettes, on félicita la cuisinière. <figure>
                     <caption> Le porc est un des animaux les plus utiles pour l'alimentation. Les soies du porc servent à confectionner des brosses fines et des pinceaux.</caption>
                  </figure> — N'est-ce pas, monsieur <persName type="fictif" key="benoît">Benoît</persName>, demanda <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName>, que voilà un
                  rôti joli ment préparé ? Aussi y a-t-on mis du temps et du soin. </p>
               <pb type="page" n="186" />
               <p>
                  <fw>186 SUZETTE.</fw> — Beaucoup trop ! beaucoup trop ! répondit le père <persName type="fictif" key="benoît">Benoît</persName>. Voulez-vous que je vous dise ? je trouve qu'à
                  cette heure on fait bien des embarras pour rôtir un morceau de cochon. — Des embarras ! dit <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> ; mais on en faisait
                  jadis cent et mille fois plus pour rôtir seulement un petit cochon de lait ! Voulez-vous l'apprendre ? Mon mari va vous dire après dîner ce qu'il lisait hier dans un auteur
                  anglais, <persName type="historique">Charles Lamb</persName>. Pour la digestion*<gloss>Digestion. Fonction de la vie par laquelle les aliments réparent les pertes du
                     corps.</gloss>, d'ailleurs, rien ne vaut une bonne histoire. Le rôti, les légumes, les flans*<gloss>Flan. Tarte faite avec de la crème.</gloss> mangés, et le café servi,
                  <persName type="fictif" key="m_valon">M. Valon</persName> commença : </p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Quelles opinions ridicules avait <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> ?</item>
                  <item>— Qu'est-ce qui fait notre destinée ?</item>
                  <item> — Quel nouveau plat apporta <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> et quel en était l'aspect ?</item>
                  <item>— Que dit <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName> au père <persName type="fictif" key="benoît">Benoît</persName> ?</item>
                  <item>— Quelle remarque malveillante fit le vieillard ?</item>
                  <item>— Reproduisez la réponse piquante de <persName type="fictif" key="mme_valon">Mme Valon</persName>. </item>
                  <item>— Que lui proposa-t-elle ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head> DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LE PORC.</item>
                        <item>— Aspect repoussant de cet animal ; sa brutalité ; son utilité.</item>
                        <item>— Facilités qu'on trouve à le nourrir. </item>
                        <item>— Détails sur la manière de le nourrir ; les porchers.</item>
                        <item>— Parler du porc sauvage ou sanglier.</item>
                        <item>— Rappeler qu'aux <placeName>Etats-Unis</placeName>, dans l'État d'<placeName>Illinois</placeName>, on élève des porcs en nombre prodigieux.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Le porc</term>, animal domestique, s'élève pour sa chair et sa graisse. Sa tête énorme, sa gueule fendue, ses mouvements brusques, son cri perçant, joint à l'habitude qu'il
                        contracte de se vautrer sur la terre humide, lui donnent un aspect repoussant. Toutefois, peu d'animaux sont plus utiles ; on en tire une viande excellente et grasse
                        qui s'accommode avec les légumes les plus communs et constitue, dans ces conditions, un mets économique et nourrissant. </p>
                     <p>On <term>nourrit les porcs</term> à l'étable avec du son, les glutens des amidonneries, les drèches des distilleries de grains, les pommes de terre, l'orge, le sarrasin, les
                        carottes et les débris de la cuisine. Dans les pays montagneux où la terre a peu de valeur, les porchers mènent paître ces animaux, réunis en bandes, sur les friches et
                        les chaumes. Aux <placeName>Etats-Unis</placeName>, on élève les porcs en nombre
                        prodigieux; la ville de <placeName>Chicago</placeName> et
                        celle de <placeName>Cincinnati</placeName> en exportent plus
                        d'un million par an. Le porc vit, à l'état sauvage, dans les bois et les forêts, sous le nom de <term>sanglier</term> : c'est un animal dangereux et malfaisant, qui dévaste les
                        terres cultivées voisines des bois et des forêts où il établit son gîte.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Emploi des soies du porc pour la fabrication des brosses.</item>
                        <item>— En quoi consiste une brosse ordinaire ? </item>
                        <item>— Comment fabrique-t-on une brosse ? </item>
                        <item>— Nommer diverses sortes de brosses et les usages de chacune d'elles.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les <term>soies</term> de porc ou de sanglier servent à la fabrication des brosses. Cet ustensile, employé pour le nettoyage des vêtements et des chaussures, se compose de deux
                        parties : la <term>patte</term> et les <term>soies</term>. La patte est <pb type="page" n="187" />
                        <fw>PETITS COCHONS DE LAIT. 187</fw> une plaque de bois ou d'os percée de trous par lesquels on enfile de petits paquets de soies reliés les uns aux autres par des fils
                        de laiton. Le poil est égalisé ensuite pour former la surface avec laquelle on brosse. </p>
                     <p>Il y a des brosses de diverses sortes : brosses à habits, brosses à chapeaux, brosses à dents, à meubles, etc. Celles qui sont destinées à des usages délicats sont
                        confectionnées avec des poils plus fins que ceux dont il vient d'être question.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Indiquer comment on utilise la chair, le sang, la graisse du porc.</item>
                        <item>— De quelle manière prépare-t-on un rôti en général? </item>
                        <item>— Garniture d'un rôti. </item>
                        <item>— Manière de le servir et de le découper.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La chair du porc entre dans la confection de nombre de mets; elle est d'autant meilleure qu'elle paraît plus ferme et plus rougeâtre ; le meilleur <term>lard</term> provient
                        d'animaux âgés de 12 à 15 mois. </p>
                     <p>On mange la viande de porc rôtie, bouillie ou accommodée en ragoût. Les rôtis, les côtelettes, la galantine de cochon de lait, le fromage de cochon, sont connus de tout
                        le monde. On prépare encore, suivant divers procédés, les rognons, les pieds, la langue, la hure, et avec la viande hachée et assaisonnée les charcutiers font des
                        cervelas, des saucisses et des andouilles. Les cuissots, salés et fumés, prennent le nom de <term>jambons</term>.</p>
                     <p>La viande de porc et le lard se conservent longtemps lorsqu'ils ont été salés ; dans cet état, ils forment la base de l'alimentation dans les campagnes. </p>
                     <p>La graisse de porc, à l'état naturel, s'appelle le <term>lard</term> ; alors elle est adhérente à la peau. Le <term>saindoux</term> provient de la graisse fondue ; l'un et l'autre entrent comme
                        assaisonnements dans quantité de plats. Avec le sang du porc, mêlé à de la graisse coupée en menus morceaux, et divers assaisonnements, on fabrique le <term>boudin</term>, qu'on
                        mange ordinairement grillé. </p>
                     <p>DES RÔTIS. — Pour obtenir un bon rôti, le premier soin est de proportionner l'ardeur du feu à la nature des viandes. Le bœuf et le mouton demandent à être saisis par
                        un feu vif; cependant on ne hâtera pas trop la cuisson et on diminuera le feu graduellement. Le veau, le porc exigent moins de feu. Dans tous cas, il faut arroser
                        souvent le morceau qu'on fait rôtir, et pour cela on verse dans le plat ou dans la lèchefrite un demi-verre de bouillon avec une pincée de sel.</p>
                     <p>Le veau doit être bien cuit, et il est mieux de l'oindre de beurre que de graisse.</p>
                     <p>On <term>sert les rôtis</term> sur un plat garni soit de pommes de terre ou de carottes cuites dans le jus de la viande, soit de cresson. Ce jus, recueilli dans la lèchefrite, se
                        sert à part dans une saucière.</p>
                     <p>On <term>découpe les rôtis</term> en tranches minces disposées sur un plat qu'on fait circuler autour de la table ; la saucière, où l'on a placé une cuiller, vient ensuite.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch054">
            <head>54. — Petits cochons de lait. (Élève, p. 117.)</head>
            <pb type="page" n="187" />
            <div2 type="récit">
               <p>Un jour, dans les vieux temps, le porcher <persName type="fictif">Ho-ti</persName>, étant allé au bois ramasser la glandée*<gloss>Glandée. Les glands tombés sur le sol.</gloss>, laissa la garde de la maison à son
                  fils <persName type="fictif">Bo-ba</persName>, un grand dadais, dont le pre- <pb type="page" n="188" />
                  <fw>188 SUZETTE.</fw> mier soin fut de mettre le feu à une botte de paille, grâce à laquelle l'habitation flamba en un clin d'œil. — Ici, M. <persName type="fictif"
                     key="françois">François</persName> baissa la tête. — L'étable à côté flamba aussi. Il s'y trouvait juste en ce moment toute une portée*<gloss>Portée. L'ensemble des petits
                        d'une truie.</gloss> de petits cochons de lait*<gloss>Cochon de lait. Cochon qui tette encore sa mère.</gloss> nouveau-nés. Leur maman, heureusement pour elle, faisait en
                  ce moment une promenade matinale aux environs. </p>
               <p><persName type="fictif">Bo-ba</persName> se désola, non pour la maison qui ne se composait que de quelques branches de bois mort, mais pour les pauvres petits cochons qui gémissaient en grillant. Quand ces
                  innocents eurent cessé de se plaindre, il s'approcha, attiré d'ailleurs vers eux par une odeur délicieuse, toute nouvelle à ses narines.</p>
               <p>Il se pencha pour voir s'ils étaient aussi morts qu'ils en avaient l'air, et du doigt en tâta un : Aïe ! cela brûlait !... Vivement, selon l'instinct*<gloss>Instinct.
                  Disposition naturelle qui fait agir sans qu'il y ait reflexion.</gloss> de nature, il fourra son doigt dans sa bouche.</p>
               <p>Quelques bribes de peau étaient restées au bout de ce doigt, et pour la première fois de sa vie et de la vie de toute la <placeName>Chine</placeName> — car <persName type="fictif">Bo-ba</persName> était Chinois et le fait se passait en <placeName>Chine</placeName>, où, de temps immémorial, on ne mangeait le cochon que bouilli, — la bonté, la bonne odeur du rôti lui furent révélées.</p>
               <p><persName type="fictif">Bo-ba</persName> reporta bientôt son doigt à l'endroit d'où il venait, regoûta, et dès que la température des petits martyrs le permit, il y mit toute la main, puis les deux. — Ah ! quelle
                  bombance ! </p>
               <p>Elle fut troublée par une grêle de coups de bâton.</p>
               <p>C'était le père qui arrivait :</p>
               <p>— Ah ! coquin ! tiens ! tiens ! voilà encore pour toi ! </p>
               <p>Mais un bon régal fait supporter bien des choses. <persName type="fictif">Bo-ba</persName> laissa passer la grêle sans autre protestation que celle-ci :</p>
               <p>Oh ! père, le cochon de lait rôti, que c'est bon ! que c'est bon !</p>
               <p>Enfin le père entendit. Cessant de bâtonner, il tâta le morceau, lécha et mangea à son tour tout son content, après avoir gracieusement invité monsieur son fils à se remettre au
                  festin un moment interrompu.</p>
               <pb type="page" n="189" />
               <fw>PETITS COCHONS DE LAIT. 189</fw>
               <p>Le soir même, ils avaient, du bois de quelques fagots, reconstruit leur hutte, l'étable aussi, où rentra la mère des pauvres victimes.</p>
               <p>Et après chaque portée de petits cochons de lait, la hutte, l'étable flambaient à plaisir ; on incendiait et on se régalait entre père et fils.</p>
               <p>À la fin, ces incendies réitérés*<gloss>Réitéré. Qui se reproduit de nouveau.</gloss>, dont ils n'avaient garde de dire le mot, les rendirent suspects ; on les accusa de
                  sorcellerie*<gloss>Sorcellerie. Art prétendu de jeter ou d'enlever des sorts (Voir no 52).</gloss>. Ils comparurent devant le tribunal de <placeName>Pékin</placeName>, et peu s'en fallut qu'ils ne fussent rôtis aussi comme les petits
                  cochons.</p>
               <p>Mais <persName type="fictif">Ho-ti</persName> demanda à parler en particulier à chacun des juges, et il n'eut pas de peine à les adoucir en leur faisant goûter de la merveilleuse nouveaute. Tous s'en régalèrent,
                  et <persName type="fictif">Ho-ti</persName> et <persName type="fictif">Bo-ba</persName> furent acquittés. </p>
               <p>Dès lors les incendies d'étables à porcs se multiplièrent en <placeName>Chine</placeName> à l'infini ; les
                  cochons jeunes et vieux montèrent à des prix fous*<gloss>Prix fous. Prix très élevés au-dessus de la valeur réelle.</gloss>. Enfin un sage découvrit que l'incendie d'une
                  maison et même d'une étable n'était pas précisément nécessaire pour rôtir un cochon, et que quelques brandons y suffisaient.</p>
               <p>Beaucoup plus tard, car, en ce monde, le progrès marche à pas de tortue, un autre savant inventa la broche ; et peu à peu vinrent la rôtissoire, le tournebroche, le four,
                  toutes les méthodes de rôtisserie.</p>
               <p>On applaudit à ce bon conte, et même le vieux père <persName type="fictif" key="benoît">Benoît</persName> sourit.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Quels sont les personnages de l'historiette coutée par <persName type="fictif" key="m_valon">M. Valon</persName> ?</item>
                  <item>— Qu'était <persName type="fictif">Bo-ba</persName> et quelle sottise fit-il ?</item>
                  <item>— Quelles en furent les conséquences ?</item>
                  <item>— Pourquoi <persName type="fictif">Bo-ba</persName> était-il aussi désolé ?</item>
                  <item>— Comment arriva-t-il à goûter de la chair des cochons rôtis ?</item>
                  <item>— Quelle opinion en eut-il ?</item>
                  <item>— Qu'est-ce qu'il fit alors ?</item>
                  <item>— Comment son bonheur fut-il troublé ?</item>
                  <item>— Qu'est-ce qui calma le courroux du père ?</item>
                  <item>— Comment la maison fut-elle reconstruite ?</item>
                  <item>— Qu'arrivaitil après chaque portée de cochons ?</item>
                  <item> — Pourquoi <persName type="fictif">Ho-ti</persName> et <persName type="fictif">Bo-ba</persName> furent-ils amenés devant les juges ? </item>
                  <item>— Comment le père se fit-il acquitter ?</item>
                  <item>— Qu'est-ce qui se multiplia alors en <placeName>Chine</placeName> ?</item>
                  <item>— Quelle découverte fit longtemps après un sage ?</item>
                  <item>— Quelles autres découvertes suivirent ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets"> Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LA GOURMANDISE.</item>
                        <item>— Quelle différence y a-t-il entre manger de bon appétit et se montrer gourmand ?</item>
                        <item>— Comment se trahissent à table les enfants gourmands ?</item>
                        <item>— A quelles tentations <fw type="footer"><fw type="sig">11.</fw></fw>
                           <pb type="page" n="190" />
                           <fw>190 SUZETTE.</fw> expose la gourmandise ?</item>
                        <item> — Inconvénients de ce vice pour la santé.</item>
                        <item>Exemples.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Un enfant raisonnable mange aux heures des repas pour satisfaire le besoin qu'il éprouve de réparer ses forces ; lorsque l'appétit ne se fait plus sentir, il termine son
                        repas, tandis que le gourmand mange encore, mange longtemps afin de prolonger le plaisir d'absorber des aliments.</p>
                     <p>Les enfants gourmands se trahissent par des regards avides dirigés sur les mets ; leur figure tressaille de plaisir ; ils paraissent insensibles à toute autre chose, et
                        on les voit porter à la bouche avec avidité ce qui est servi sur leur assiette. Ont-ils achevé ? ils réclament aussitôt de nouveaux aliments et s'arrêtent seulement
                        lorsqu'ils sentent qu'ils vont étouffer. Alors ils se renversent sur leur siège, poussent des soupirs de satisfaction et rêvent au moment où il leur sera permis de
                        recommencer.</p>
                     <p><term>La gourmandise</term> est une passion honteuse ; elle rabaisse l'homme au-dessous de l'animal, qui, au moins, cesse de manger lorsque la faim ne le sollicite plus ; parfois,
                        elle entraîne les enfants à soustraire ce qui excite leur convoitise. Combien succombent à la tentation de dérober des friandises, de pénétrer dans les jardins
                        fruitiers et de visiter les paniers de leurs condisciples pour satisfaire leur penchant !</p>
                     <p>Les gourmands acquièrent, jeunes encore, un embonpoint disproportionné, ce qui ne veut pas dire néanmoins que toutes les personnes corpulentes soient sujettes à ce vice
                        ; ils souffrent de l'estomac et sont exposés à une mort subite et prématurée. Leur intelligence s'affaiblit et leurs organes engourdis ne leur prêtent plus le concours
                        qu'ils étaient habitués à rencontrer. Nous ne parlons pas des malpropres indigestions auxquelles ils sont sujets.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Ce qu'on entend par de la charcuterie.</item>
                        <item>— Quels aliments, quels mets confectionne le charcutier ?</item>
                        <item>— Indiquez la manière de préparer du boudin, une saucisse.</item>
                        <item>— Comment sale-t-on la viande de porc ?</item>
                        <item>— Comment prépare-t-on les jambons ?</item>
                        <item>— Prix d'un demi-kilogramme de jambon, de porc salé, de lard, de saindoux, de boudin, de saucisson.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On entend par charcuterie les aliments préparés avec de la viande cuite de porc et destinés à être, le plus souvent, mangés froids.</p>
                     <p>Le charcutier confectionne des cervelas, des saucissons, des saucisses, du boudin, du fromage à la tête de cochon, des andouilles, des galantines, des pieds de cochon,
                        des jambonneaux, des rillons, etc. Il prépare encore du porc salé et des jambons.</p>
                     <p>BOUDIN. — On lave à l'eau tiède des boyaux de porc, et on les frotte avec une brosse douce de chiendent jusqu'à ce que la dernière eau soit pure. Aussitôt alors qu'on a
                        recueilli le sang de l'animal, il faut y verser deux ou trois cuillerées de vinaigre ; on remue le mélange et on se garde de le laisser refroidir.</p>
                     <p>En même temps, faites blanchir deux litres d'oignons, hachez-les ; mettez-les cuire dans une casserole avec 250 grammes de saindoux ; ajoutez 1 kilogr. 1/2 de panne dont
                        vous aurez enlevé les fibres et que vous coupez en dés, puis prenez 3 litres de sang, 1/2 litre de crème, du persil haché fin, du poivre, du sel, des épices, et le tout
                        bien mêlé, entonnez-le dans les boyaux que l'on a préalablement soufflés. Ficelez vos bouts de boudin, de la longueur que vous voudrez ; piquez-les avec une épingle,
                        ce qui les empèche de crever en cuisant ; puis coulez ces boudins dans de l'eau bouillante et laissez-y-les jusqu'à ce qu'en les piquant, il ne sorte plus de sang.</p>
                     <p>SAUCISSES. — Hachez le plus fin possible des quantités égales de <pb type="page" n="191" />
                        <fw>LES EXPLORATEURS. 191</fw> viande de porc et de lard ; assaisonnez de sel, de poivre et d'épices ; ployez de petits tas de cette chair dans de la toilette de porc
                        frais en leur donnant une forme plate ou oblongue, et faites-les cuire sur le gril à un feu modéré.</p>
                     <p>MANIÈRE DE SALER LA VIANDE DE PORC. — Coupez la viande du porc par morceaux carrés que l'on met dans de la saumure (1) où ils doivent baigner entièrement ; on fait
                        enfoncer le lard et on le retient au fond de l'eau au moyen de gros cailloux bien propres. On couvre le saloir de manière que l'air ne puisse y pénétrer, et au bout de
                        15 jours on peut commencer à se servir de la viande.</p>
                     <p>On conserve encore la viande de porc en la disposant couche par couche dans un vase de bois, et en répandant du sel sur chacune.</p>
                     <p>PRÉPARATION DU JAMBON. — Mettez dans une terrine du thym, du laurier, de la sauge, des grains de genièvre et ce qui est indiqué pour faire de la saumure. Frottez le
                        jambon de salpêtre en poudre si vous voulez faire rougir sa chair ; arrangez-le dans la terrine (ou le saloir, si l'on a plus d'un jambon) ; versez dessus de la saumure
                        jusqu'à ce que le jambon y baigne, et chargez d'un poids lourd ; laissez-le un mois dans cet état. Retirez-le, égouttez, pendez-le dans la cheminée pour le sécher et le
                        fumer, et ensuite accrochez-le dans un lieu sec jusqu'à ce que vous en fassiez usage.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="hygiène">
                  <head type="sujets">Hygiène.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Pourquoi ne faut-il pas abuser de la viande de porc ?</item>
                        <item>— Convient-elle aux jeunes enfants, et pourquoi ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La viande de porc est d'une digestion lente et difficile ; les estomacs délicats s'en accommodent mal ; c'est pourquoi il faut en donner fort peu aux jeunes enfants et
                        s'assurer, avant de la servir, qu'elle est bien cuite.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch055">
            <head>55. — Les explorateurs*<gloss>Explorateur. Celui qui va ou qu'on envoie dans un pays étranger pour le faire connaître</gloss>. (Élève, p. 119.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>La compagnie s'était retirée ; la famille venait de s’asseoir autour du poêle ; <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> achevait de ranger la vaisselle. Avec
                  le soir qui tombait, le vent glacial s'était levé ; il hurlait à réjouir les gens bien à l'abri, au coin d'un bon feu.</p>
               <p>Tout à coup on frappa à la porte :</p>
               <p>— Eh bien ! qui vient là, à cette heure ? car, à <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName>, riche ou pauvre, on ne frappe jamais aux portes ; on entre comme au moulin. On
                  frappa encore.</p>
               <p>— Entrez !</p>
               <p>Deux garçons parurent sur le seuil, et l'un des deux, qui semblait pourtant le plus jeune, prit la parole pour demander la permission de se reposer un moment avec son compagnon
                  ; car ils venaient de loin et ils allaient <note>(1) La saumure est composée avec de l'eau où l'on a fait dissoudre du sel par petites quantités, après y avoir mis d'avance un
                     œuf. On la verse dans le saloir quand elle est froide.</note>
                  <pb type="page" n="192" />
                  <fw>192 SUZETTE.</fw> loin ! Le froid piquait ; cette maison étant la première du village et d'air très avenant, ils avaient pensé qu'elle ne refuserait pas d'accueillir des
                  marcheurs fatigués.</p>
               <p>Cela fut dit avec une politesse assurée*<gloss>Politesse assurée. Qui indique une certaine confiance en soi.</gloss>, un accent qui ne sentaient pas du tout le village.
                  L'orateur ajouta même avec grâce :</p>
               <p>— Nous vous souhaitons à tous une bonne année !</p>
               <p>Il paraissait a voir quatorze ou quinze ans. Il était bien vêtu, presque élégamment.</p>
               <p>Le second étranger se tenait coi*<gloss>Coi. Sans bouger.</gloss>. Il était un peu plus grand que son compagnon, avec des vêtements râpés, des souliers endommagés sous la
                  poussière qui les couvrait. Mais il avait de beaux yeux, quoique légèrement farouches. </p>
               <figure>
                  <caption>Deux garçons parurent sur le seuil.</caption>
               </figure>
               <p>Asseyez-vous, dit <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>.</p>
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> avança deux chaises près du poêle. Ils s’assirent en remerciant.</p>
               <p>— Et d'où venez-vous donc comme ça, s'il vous plait ?</p>
               <p>— Nous venons du fond de l'<placeName>Afrique</placeName>, Monsieur, répondit le premier, du fin fond*<gloss>Fin fond. L'endroit le plus éloigné.</gloss> de
                  l'<placeName>Afrique</placeName>.</p>
               <p>— Diable ! c'est marcher !</p>
               <p> — Oui, nous sommes des explorateurs.</p>
               <p>— Des... ?</p>
               <p>— Des explorateurs.</p>
               <p>Il avait les yeux vifs, le nez en trompette comme <pb type="page" n="193" />
                  <fw>LES EXPLORATEURS. 193</fw>
                  <persName type="fictif" key="françois">François</persName>. <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> le constata en ce moment à la clarté de la lampe qui
                  donnait en plein sur ce jeune visage ; mais cela ne lui apprit pas du tout ce que c'était que des explorateurs. A <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName>, on voyait
                  bien pas <figure>
                     <caption> Les petites industries. Chaudronnier. — Rempailleur. — Rémouleur.</caption>
                  </figure> ser de temps en temps des chaudronniers, des rémouleurs, des rempailleurs ; mais des explorateurs, jamais.</p>
               <p><persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> vint à l'aide .</p>
               <p>— Vous avez exploré l'<placeName>Afrique</placeName> ? demanda-t-il.</p>
               <p>— Mais oui, comme vous voyez ; et nous nous dirigeons maintenant vers l'<placeName>Amérique du Nord</placeName>.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item> — Que se passait-il dans la maison à l'issue du dîner ? </item>
                  <item>— Quel temps faisait-il ? </item>
                  <item>— Qu'entendit-on tout à coup ? </item>
                  <item>— Pourquoi fut-on surpris ?</item>
                  <item>—Qu'apparut-il sur le seuil ? </item>
                  <item>— En quels termes le plus jeune des arrivants demanda-t-il l'hospitalité ?</item>
                  <item>— Qu'annonçait la facon dont il s'exprimait ? </item>
                  <item>— Qu'ajouta-t-il ? </item>
                  <item>— Comment était chacun des deux étrangers ? </item>
                  <item>— Quelle question posa le fermier ? </item>
                  <item> — Que répondit l'un des jeunes gens ? </item>
                  <item>— Que présentait de particulier sa physionomie ? </item>
                  <item>— Que demanda <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> et quelle réponse fit-on ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LE DEVOIR D'HOSPÎTALITÉ.</item>
                        <item> — Quelles personnes sollicitent parfois un asile, un abri, surtout dans les campagnes ? </item>
                        <item>— Comment faut-il les accueillir ? </item>
                        <item>— Quelles sont les gens dont il faut se défier ? </item>
                        <item>— Que faut-il chercher à procurer á ces individus quand ils sont valides ? </item>
                        <item>— Que pensez-vous de ceux qui refusent de secourir les vrais pauvres ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p> <l>« Franchis le seuil du pied, ô voyageur ! sois le bienvenu dans ce pays ; pose ton bâton près de cette muraille.</l>
                     <l>« Prends place au plus haut de la table, car il convient d'honorer</l> <pb type="page" n="194" />
                        <fw>194 SUZETTE.</fw> 
                      <l>son hôte. Dispose de tout ; rafraîchis-toi après les fatigues de la journée.</l>
                     <l>« Si quelque vengeance inique te chasse de ta patrie, demeure sous mon toit comme un ami qui m'est cher.</l>
                     <l>« Je ne demande qu'une chose : respecte les mœurs pieuses de nos pères, le deuil sacré de la maison. »</l></p>
                     <p>C'est en ces termes que le poète allemand <persName type="historique">Uhland</persName> rappelle et décrit le devoir d'hospitalité en faveur des gens honorables qu'a
                        frappés le malheur. Mais, en général, accordons à l'infortune les secours que notre position nous permet de lui offrir ; accueillons les pauvres avec bienveillance
                        toutes les fois qu'ils paraissent mériter notre pitié et nos sympathies.</p>
                     <p>Procédons néanmoins avec discernement et que nos aumônes ne soient jamais un encouragement à la paresse et aux mauvais instincts de ces dangereux vagabonds qui promènent
                        par vaux et par chemins leur incurable fainéantise. Si l'un de ces individus frappe à notre porte, demandons-lui à quel travail il est propre ; offrons-lui nos bons
                        offices pour lui en procurer et adressons-le à l'autorité municipale pour qu'il soit pourvu à ses besoins les plus urgents.</p>
                     <p>On ne saurait trop flétrir la dureté de cœur, l'égoïsme et l'avarice de ceux qui refusent de secourir les véritables pauvres, notamment les veuves, les orphelins et les
                        vieillards sans famille.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="civilité">
                  <head type="sujets">Civilité.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Comment annonce-t-on son arrivée à la porte d'une maison, d'une chambre ? </item>
                        <item>— Comment s'introduit-on auprès des personnes chez lesquelles on est envoyé ?</item>
                        <item>— Comment les enfants admis dans une maison doivent-ils saluer, s'asseoir, parler ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On annonce son arrivée à la porte d'une maison en tirant le cordon de la sonnette de manière qu'elle résonne doucement, ou bien on frappe à la porte s'il n'y a ni timbre
                        ni sonnette. Il en est de même lorsqu'on désire entrer dans une chambre où il se trouve quelqu'un.</p>
                     <p>Si l'on est introduit, on pénètre dans l'intérieur de la pièce en saluant les personnes présentes par une inclinaison de tête ; les jeunes gens se découvrent. Puis on
                        se dirige vers le maître ou la maîtresse de maison et on leur expose l'objet de sa visite, s'il s'agit d'affaires ; on s'assied sur le siège qu'on vous indique ou
                        présente, en attendant, pour parler, qu'une question ait été posée à cet égard. Il faut se garder de s'appuyer sur le dossier de la chaise, de croiser les jambes, de
                        les écarter et de poser les mains sur ses genoux ; on répondra d'un ton naturel en évitant de forcer sa voix ou de parler trop bas.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie" subtype="afrique">
                  <head type="sujets">Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce que l'<placeName>Afrique</placeName> ?</item>
                        <item>— Que présentent d'étrange la plupart de ses habitants ?</item>
                        <item>— Que savez-vous du climat de cette partie du monde ? </item>
                        <item>— Quelles en sont les régions les moins connues ? </item>
                        <item>— Faites-en le croquis et marquez les colonies françaises.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>L'<placeName>Afrique</placeName>, qui est l'une des cinq parties du monde, forme une grande presqu'île séparée de l'<placeName>Europe</placeName> par la
                        <placeName><geogFeat>Méditerranée</geogFeat></placeName> et réunie à l'<placeName>Asie</placeName> par l'<placeName><geogFeat>isthme de
                           Suez</geogFeat></placeName>. Elle est peuplée en grande partie par des peuples de race nègre, à demi civilisés ou sauvages et, le plus souvent, en hostilité les uns
                        avec les autres. Ce pays produit les végétaux les plus précieux : le café, le cotonnier, des graines oléagineuses et des fruits excellents. La vigne y donne, au nord
                        et au sud, des produits qui rivalisent avec les bons crus de <placeName>France</placeName>.</p>
                     <p>Le climat de l'<placeName>Afrique</placeName> est extrêmement chaud ; il est fort malsain sur les côtes des régions de l'équateur, ce qui les rend presque inhabitables
                        pour les Européens.</p>
                     <pb type="page" n="195" />
                     <fw>QUI SONT-ILS ? 195</fw>
                     <p>On connaît peu l'intérieur de l'<placeName>Afrique</placeName>; depuis trente ans seulement, d'intrépides voyageurs ont pénétré dans cette région où ils ont trouvé des
                        contrées fertiles, des lacs immenses, de grands fleuves et de hautes montagnes. Parmi ces explorateurs, nous citerons les Français <persName type="historique"
                           >Caillié</persName>, <persName type="historique">Mage</persName>, <persName type="historique">Duveyrier</persName>, <persName type="historique">Lejean</persName>,
                        <persName type="historique">Soleillet</persName>, et les étrangers <persName type="historique">Livingstone</persName>, <persName type="historique"
                           >Burton</persName>, <persName type="historique">Speke</persName>, <persName type="historique">Grant</persName>, <persName type="historique">Baker</persName>,
                        <persName type="historique">Overweg</persName>, <persName type="historique">Richardson</persName>, <persName type="historique">Barth</persName>, <persName
                           type="historique">Nachtigall</persName>, l'illustre <persName type="historique">Stanley</persName>, <persName type="historique">Cameron</persName> et <persName
                              type="historique">Serpa-Pinto</persName>.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch056">
            <pb type="page" n="195" />
            <head>56. — Qui sont-ils ? (Élève, p. 121.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p><persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, qui avait regardé <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> dont les yeux souriaient finement à ces
                  étranges nouvelles, reprit d'un air légèrement goguenard*<gloss>Goguenard. Air plaisant et railleur, mais avec mauvais goût.</gloss> :</p>
               <p>— Et c'est par notre pays que vous gagnez l'<placeName>Amérique du Nord</placeName> !</p>
               <p>— Parfaitement, répondit le garçon avec plus d'assurance encore. Les sources de l''<geogFeat type="fleuve"><placeName>Escaut</placeName></geogFeat> ne sont-elles pas à deux ou trois quarts d'heure d'ici ?
                  l'<geogFeat type="fleuve"><placeName>Escaut</placeName></geogFeat> ne mène t-il pas à <placeName>Anvers</placeName> ? et <placeName>Anvers</placeName> en <placeName>Amérique</placeName> par de nombreux et
                  bons navires ?</p>
               <p>C'était là de la géographie et du savoir ; <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> et <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> cessèrent de
                  sourire.</p>
               <p>Et, reprit le garçon, nous nous proposons, mon ami <figure>
                  <caption> Les Hurons, qui ont presque totalement disparu aujourd'hui, appartenaient à une nation sauvage du nord des <placeName>Etats Unis</placeName>. Les Esquimaux
                     habitent les régions boréales, le <placeName>Grœnland</placeName>, les rivages de la <geogFeat type="mer"><placeName>mer de Baffin</placeName></geogFeat> et ceux de la <geogFeat><placeName>baie
                        d'Hudson</placeName></geogFeat>. </caption>
               </figure> et moi, de traverser <geogFeat type="mer"><placeName>la mer d'Hudson</placeName></geogFeat>, de gagner <placeName>la région des Lacs</placeName>, de visiter surtout ceux du
                  <geogFeat type="lac"><placeName>Grand-Ours</placeName></geogFeat>
                  <pb type="page" n="196" />
                  <fw>196 SUZETTE.</fw> et de <geogFeat type="lac"><placeName>l'Esclave</placeName></geogFeat>, sans oublier le <geogFeat><placeName>Niagara</placeName></geogFeat>. On aura affaire certainement aux Hurons*, aux Pawnies* et même aux
                  Esquimaux* : il s'agit d'éclairer la topographie*<gloss>Topographie. Description détaillée d'un lieu, d'un canton particulier.</gloss>, l'anthropologie*<gloss>Anthropologie.
                     Histoire naturelle de l'homme.</gloss>.</p>
               <p>Là, les enfants, confondus par tant de science, se regardèrent.</p>
               <p>— En route, nous ferons des échanges avec les trappeurs*<gloss>Trappeur. Chasseur des régions du N. et des prairies de l'<placeName>Amérique</placeName>.</gloss>; nous enverrons
                  en <placeName>Europe</placeName> des fourrures de marte, de petit-gris, de renard bleu.</p>
               <figure>
                  <caption> La chute principale du <geogFeat type="rivière"><placeName>Niagara</placeName></geogFeat>, rivière de l'<placeName>Amérique du Nord</placeName>, atteint à la hauteur de 50 mètres. </caption>
               </figure>
               <p>Il y eut un moment de silence et de timidité, comme si l'on se fût trouvé devant un indigène d'une autre planète où les garçons, sitôt leurs dents percées, se feraient
                  explorateurs, savants et marchands de pelleteries* <gloss> Pelleteries. Peaux qu'on emploie comme fourrures.</gloss>. Cependant l'autre, le camarade, continuait de ne pas
                  bouger. A peine, de temps en temps, faisait-il un petit signe de tête, et qui encore manquait de clarté : disait-il oui ? disait-il non ? </p>
               <p>Mais que des étrangers viennent de loin ou de près, aillent ou non en <placeName>Amérique</placeName> par les sources de l'<placeName>Escaut</placeName>, ils peuvent avoir
                  besoin de se refaire l'estomac..... C'est ce que <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> dit tout bas à son père, qui répondit par un geste d'acquiescement*<gloss>Acquiescement. Acte de consentir à une chose.</gloss>.</p>
               <figure>
                  <caption>La marte, dont le corps se revêt en hiver d'une laine fine, serrée, très abondante et d'un beau lustré, donne une fourrure des plus recherchées. La marte dévaste les
                     basses-cours et détruit en peu de temps volailles et lapins. </caption>
               </figure>
               <p>Alors elle mit deux couverts et posa sur la table les restes de la fête.</p>
               <p>— Réconfortez-vous là, Messieurs, dit le père.</p>
               <pb type="page" n="197" />
               <fw>QUI SONT-ILS ? 197</fw>
               <p>Cette fois, ce fut le muet qui répondit. Il était un peu pâle de faim, et la vue des plats lui déliait sans doute la langue : </p>
               <p>— Monsieur, nous sommes entrés chez vous au bon air hospitalier de votre maison ; nous ne nous étions pas trompés ; merci !</p>
               <p>En même temps que lui, l'autre s'assit à table, mais délibérément, de l'air d'un homme très peu embarrassé de rendre un souper qu'on lui offre.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Qu'est-ce qui donne à penser que <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> et <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> n'ajoutaient pas
                     foi aux paroles des nouveaux venus ? </item>
                  <item>— Que répondit le plus jeune à la question de <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> relative à l''<geogFeat type="fleuve"><placeName>Escaut</placeName></geogFeat> ? </item>
                  <item>— Quelle route se proposait-il de suivre ? </item>
                  <item>— Quels pays, quelles régions entendaient-ils traverser et explorer ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce que des trappeurs ? </item>
                  <item>— Que pensaient-ils envoyer en <placeName>Europe</placeName> ? </item>
                  <item>— Quelle était l'attitude de l'aîné des deux jeunes garçons ? </item>
                  <item>— A quoi songea <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> et que posa-t-elle sur la table ? </item>
                  <item>— Que dit <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> et que répondit le grand garçon ? </item>
                  <item>— De quel air l'autre prit-il place à table ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="composition">
                  <head type="sujets">Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Décrire la grande cataracte du <geogFeat><placeName>Niagara</placeName></geogFeat> d'après l'image et selon les détails de la lecture faite sur cette merveilleuse chute d'eau par
                           madame l'institutrice.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>LA <geogFeat>CATARACTE DU <placeName>NIAGARA</placeName></geogFeat>. — Les deux grands lacs <geogFeat type="lac"><placeName>Erié</placeName></geogFeat> et <geogFeat type="lac"><placeName>Ontario</placeName></geogFeat> sont mis en communication par la
                        rivière <geogFeat type="rivière"><placeName>Niagara</placeName></geogFeat>, qui commence à <placeName>Buffalo</placeName>. Le courant indique déjà aux abords de cette ville, par ses allures agitées, la
                        célèbre cataracte qui précipite ses eaux d'une hauteur de cinquante mètres sur une largeur de près de neuf cents. Elle est la plus volumineuse que l'on connaisse, et
                        la force des eaux y est telle qu'elle suffirait à mettre en mouvement toutes les machines hydrauliques qui fonctionnent dans l'univers.</p>
                     <p>Le spectacle est grandiose ; il fascine, on ne peut plus s'en arracher. Cet écroulement d'un fleuve dans un abîme bordé de roches verticales, le mugissement formidable
                        des ondes, l'écume blanchâtre qui les recouvre et au milieu de laquelle se jouent des arcs-en-ciel; enfin les colonnes énormes d'eau pulvérisée qui montent dans les
                        airs, tout cela forme un tableau auquel rien ne saurait être comparé.</p>
                     <p>L'hiver, le tableau est encore plus surprenant ; alors ces masses d'eaux roulantes se prennent par l'effet des grands froids ; elles coulent invisibles, mais toujours
                        grondantes, sous une enveloppe de glace qui ne fondra qu'aux premiers souffles du printemps.</p>
                     <p>Le bruit de la cataracte est si puissant qu'on l'entend, pendant la nuit, à plus de 60 kilomètres de distance ; il ressemble aux roulements du tonnerre, et se prolonge
                        sans fin à travers les plaines et les vallées de cette gracieuse et fertile région de l'<placeName>Amérique</placeName>. (D'après <persName type="historique"
                           >SIMONIN</persName>.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie">
                  <head type="sujets">Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce que l''<geogFeat type="fleuve"><placeName>Escaut</placeName></geogFeat>, <placeName>Anvers</placeName> ? </item>
                        <item>— Montrer sur la carte la <geogFeat type="mer"><placeName>mer d'Hudson</placeName></geogFeat>, <placeName>les grands lacs</placeName>, le <geogFeat><placeName>Niagara</placeName></geogFeat>.</item>
                        <item>— Croquis du cours de l''<geogFeat type="fleuve"><placeName>Escaut</placeName></geogFeat> du sud, de la <geogFeat type="mer"><placeName>mer du Nord</placeName></geogFeat> et de la <geogFeat type="mer"><placeName>Manche</placeName></geogFeat> ; puis de la
                           <geogFeat type="mer"><placeName>Manche</placeName></geogFeat> à <placeName>New-York</placeName> par l'<geogFeat type="océan"><placeName>Atlantique</placeName></geogFeat>.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <pb type="page" n="198" />
                  <fw>198 SUZETTE.</fw>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>L''<geogFeat type="fleuve"><placeName><term>Escaut</term></placeName></geogFeat> est un petit fleuve qui prend sa source en <placeName>France</placeName> dans le département de l'<placeName>Aisne</placeName> ; il
                        arrose <placeName>Cambrai</placeName>, <placeName>Valenciennes</placeName>, pénètre en <placeName>Belgique</placeName>, y traverse <placeName>Tournai</placeName>,
                        <placeName>Gand</placeName>, <placeName>Anvers</placeName> et se jette dans la <geogFeat type="mer"><placeName>mer du Nord</placeName></geogFeat> après un parcours de 430 kilomètres.</p>
                     <p><placeName><term>Anvers</term></placeName> (130,000 hab.) est la ville la plus commerçante de la <placeName>Belgique</placeName> ; l''<geogFeat type="fleuve"><placeName>Escaut</placeName></geogFeat>, qui mesure 600
                        mètres de largeur, y forme un port magnifique où plus de 10, 000 navires entrent chaque année. C'est aussi une grande place d'armes. Sous la domination de <persName
                           type="historique">Charles-Quint</persName>, elle était la cité la plus riche de l'<placeName>Europe</placeName> ; on y remarque une splendide cathédrale ornée de
                        remarquables peintures par <persName type="historique">Rubens</persName> (1577-1640) et <persName type="historique">Van Dyck</persName> (1599-1641).</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Nommez les principaux animaux à fourrure.</item>
                        <item>— Donnez quelques détails sur les martes, les hermines, les renards bleus, les ours blancs.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On entend par <term>fourrure</term> la peau de certains animaux, précieuse par la couleur, la longueur et l'épaisseur du poil, dont on se sert pour doubler, garnir ou orner les
                        robes, les habits, etc.</p>
                     <p>Les principaux animaux à fourrure sont : les ours, les castors, les loutres, les renards, les hermines, les martes, les visons.</p>
                     <p><term>Les martes</term> ou <term>martres</term> sont les plus petits mais les plus féroces des carnassiers, sans en excepter le tigre, le lion, la panthère ; elles ne vivent que de proies
                        vivantes et se plaisent dans le carnage. La marte ordinaire a 0m,50 de longueur ; la <term>marte zibeline</term>, pourvue d'un pelage noir, fin et mœlleux, vit principalement en
                        <placeName>Sibérie</placeName>.</p>
                     <p><term>L'hermine</term> habite, comme la zibeline, les parties les plus septentrionales du globe : la <placeName>Suède</placeName>, la <placeName>Norvège</placeName>, la
                        <placeName>Russie</placeName>, la <placeName>Sibérie</placeName> ; sa peau a une haute valeur. De couleur marron en été, elle devient tout entière d'un blanc
                        éclatant en hiver avec le bout de la queue entièrement noir : c'est l'époque où on lui fait la guerre.</p>
                     <p><term>Le renard bleu</term> ou <term>isatis</term> vit dans les mêmes contrées que les martes et les hermines ; son pelage est très long, très abondant, très mœlleux, tantôt blanc, tantôt d'un
                        gris ardoisé tirant sur le bleuâtre ; il fait l'objet d'un commerce considérable.</p>
                     <p><term>L'ours blanc</term> est un formidable animal qui vit dans les régions po laires, où il atteint la grosseur d'un bœuf. Il poursuit les phoques, car il nage et plonge avec une
                        adresse extraordinaire ; tous les débris que la mer jette sur ses rivages lui servent de nourriture. Quand il est affamé, malheur aux hommes qu'il rencontre ; il se
                        précipite sur eux avec une rage aveugle et bien des fois il sort vainqueur de la terrible lutte.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'entend-on par fourrure ? </item>
                        <item> — Comment prépare t-on les peaux d'animaux à fourrure ? </item>
                        <item>— Quel est l'usage des fourrures ? </item>
                        <item>— Qu'en confectionne-t-on ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On entend par <term>fourrure</term>... (Voir l'exercice précédent.)</p>
                     <p>On prépare de la manière suivante les peaux des animaux à four rure : l'ouvrier les imbibe d'une eau contenant en dissolution de l'alun et du sel; et elles sont ainsi
                        préservées de la corruption, sans altération de leur souplesse ni de leur solidité.</p>
                     <p>Les fourrures préservent du froid les habitants des régions où l'hiver sévit avec rigueur ; à la fois chaudes et légères, elles sont indispensables aux habitants des
                        régions polaires dont elles forment exclusive ment les habits et les coiffures. Dans les contrées tempérées, on les emploie pour garnir les robes des magistrats, les
                        manteaux, les coiffures, et l'on en confectionne des cols, des manchettes, des pèlerines, des manchons. </p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch057">
            <head>57. — La tempête. (Élève, p, 124.)</head>
            <fw>LA TEMPÊTE. 199</fw>
            <div2 type="récit">
               <p> Tous deux travaillèrent des dents et des fourchettes avec tant de vivacité que, comme le dit un vieux rimeur :</p>
               <l>« Les miettes de chaque morceau</l> <l>« Sautaient par dessus leur chapeau ! »</l>
               <p>Leur appétit à moitié satisfait, <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> demanda : </p>
               <p>— Mais, s'il vous plait, et sans vous déranger, mes amis, quel âge avez-vous donc?</p>
               <p>Caquet-Bon-Bec*<gloss>Caquet-Bon-bec. Nom familier qu'on donne aux bavards.</gloss> répondit aussitôt :</p>
               <p>— Je parie que vous ne me donnez pas plus de quatorze ans !</p>
               <p>— Oui, à peu près quatorze.</p>
               <p>— Bon, j'en ai dix-huit ; et <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName>, mon compagnon, va atteindre ses vingt ans.</p>
               <p>A ce chiffre, le compagnon resta le nez sur son assiette.</p>
               <p>— Et vos parents ?</p>
               <p>— Nos parents ? hélas !... morts... dans un naufrage.</p>
               <p>— Dans un naufrage !</p>
               <p>— Oui, une tempête horrible ! — il soupira. — Vous n'avez jamais vu de tempête ?... non ?... Eh bien ! voilà ! Les passagers ont bien tranquilles dans les cabines*<gloss>Cabine.
                  Petite chambre pour les passagers à bord des navires.</gloss> ; ou sur le pont*<gloss>Pont. Le plancher supérieur et les planchers intérieurs des vaisseaux.</gloss>; ils
                  causent, ils rient. Tout à coup le vent s'élève, le ciel est noir, des éclairs déchirent les nues ; les vagues, hautes comme des montagnes, hurlent, s'écroulent, balayant les
                  mâts, balayant les cordages, balayant le pont. Le vaisseau désemparé*<gloss>Désemparé. Privé de ses mâts.</gloss>, ballotté, va, vient, à gauche, à droite, à l'aventure.
                  Soudain un craquement formidable, une clameur désespérée des passagers en détresse !... puis, plus rien ! Le vaisseau a sombré*<gloss>Sombrer. Disparaitre sous les
                     flots.</gloss>, corps et biens !... Nos parents étaient là !... Comment,le lendemain, au point du jour, nous trouvâmes-nous, mon camarade et moi, flottant à califourchon
                  sur un débris de mât, les deux seuls survivants de l'épouvantable désastre... ! comment, dans notre malheur, ce débris de mât nous porta-t-il sains et saufs sur la côte de
                  <placeName>Zanzibar</placeName>, ne me le demandez pas, <pb type="page" n="200" />
                  <fw>200 SUZETTE.</fw> je n'en sais rien ! Mais les journaux en ont parlé.</p>
               <p>Il paraissait très ému ; on se regarda. Qu'y avait-il de vrai dans cet étrange discours ? <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> dit tout bas à <persName
                  type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> : — Pour moi, je n'y crois guère ; mais qu'importe ? écoutons l'histoire, si elle est intéressante.</p>
               <p>Et comme les deux voyageurs venaient de se remettre à manger silencieusement, il leur dit :</p>
               <figure>
                  <caption> Le vaisseau désemparé, ballotté, va, vient, à gauche, à droite, à l'aventure. </caption>
               </figure>
               <p>— Vous nous conterez vos voyages en <placeName>Afrique</placeName> ?</p>
               <p>Parfaitement, Monsieur ; tout à vos ordres, répondit l'orateur. D'ailleurs, — il leva le nez vers l'horloge — je crois bien qu'il est trop tard pour gagner ce soir la source
                  de l''<geogFeat type="fleuve"><placeName>Escaut</placeName></geogFeat>. Nous pouvons donc rester avec vous un peu plus longtemps ; après quoi nous vous prierons de nous indiquer une auberge pour y passer la
                  nuit.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Donnez une idée de l'appétit des explorateurs.</item>
                  <item>— Que répondirent-ils à <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> relativement à leur âge, — à leurs parents ? </item>
                  <item>— Racontez la tempête jusqu'au moment où le navire fut englouti.</item>
                  <item>— Comment les deux enfants furent-ils sauvés ? </item>
                  <item>— Quelle observation fit le fermier à <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> ? </item>
                  <item>— Que répondit le plus jeune des explorateurs lorsque <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> demanda qu'il lui contât ses voyages en
                     <placeName>Afrique</placeName> ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LE MENSONGE. </item>
                        <item>— Qu'est-ce que mentir ? </item>
                        <item>— Pourquoi ment-on ? </item>
                        <item>— Est-il permis de mentir ? </item>
                        <item>— Que faut-il faire lorsqu'on a commis une faute ? </item>
                        <item>— Pourquoi est-il prudent de fuir les menteurs ? </item>
                        <item>— Pourquoi le menteur est-il un lâche ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Mentir, c'est parler contrairement à la vérité et avec l'intention de tromper ; cet acte est odieux parce qu'il porte préjudice à autrui et qu'il suppose de la bassesse
                        et de la lâcheté dans le cœur.</p>
                     <p>En général, les enfants mentent soit par crainte du châtiment, soit par amour-propre, rarement avec l'intention de nuire. Ils oublient que tôt ou tard la vérité se
                        découvre, et que le châtiment et la honte qu'ils voulaient éviter retombent sur eux augmentés du mépris que tout menteur inspire.</p>
                     <pb type="page" n="201" />
                     <fw>UN MARCHÉ D'ESCLAVES. 201</fw>
                     <p>Il n'est jamais permis de mentir. Lorsqu'on a commis un acte blâmable, ce qu'il convient de faire, c'est d'avouer sa faute : on sera puni certainement, mais aussi quel
                        fardeau de moins sur la conscience ! D'ailleurs, la personne qui a reçu l'aveu estimera le coupable en raison de sa franchise et peut-être sera-t-elle mieux disposée à
                        l'indulgence.</p>
                     <p>Le menteur est lâche, avons-nous dit ; il contracte l'habitude de la dissimulation et de l'hypocrisie ; quelle confiance alors pourra-t-il inspirer ? quels exemples
                        donne-t-il ? Aussi doit-on le fuir jusqu'à ce qu'il soit corrigé de son odieux défaut.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce que le vent ? </item>
                        <item>— A quoi est-il dû ? </item>
                        <item>— Que produit sur terre un vent violent ? </item>
                        <item>— Que produit sur mer un vent violent ? </item>
                        <item>— Qu'arrive-t-il alors aux pêcheurs de la côte ? </item>
                        <item>— Quel instrument indique l'approche d'une tempéte ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Le vent</term> n'est pas autre chose que de l'air en mouvement ; il est dû au déplacement des couches d'air inégalement échauffées ; les plus froides tendent à descendre des
                        régions supérieures de l'atmosphère, tandis que les plus chaudes s'élèvent. Il en résulte des courants dont les girouettes indiquent la direction.</p>
                     <p>La vitesse moyenne du vent, dans nos climats, est de 5 à 6 mètres, par seconde ; à 10 mètres, on dit que le vent est frais ; avec 20 mètres, il est fort ; de 25 à 30
                        mètres, il y a tempête ; de 30 à 150, c'est un ouragan.</p>
                     <p><term>L'ouragan</term> est un phénomène redoutable. Sur terre, les arbres se courbent, craquent et se brisent ; les champs sont dévastés ; les bâtiments s'écroulent, et en quelques
                        instants la ruine succède à la richesse.</p>
                     <p>En plein océan, la scène est encore plus terrible. Le navire, ébranlé jusque dans ses fondements, devient le jouet des vagues furieuses ; l'eau de la mer, réduite en
                        pluie fine et pressée, aveugle et ensevelit sous ses torrents. On ne voit rien autour de soi ; des bruits formidables assourdissent ; les craquements du vaisseau, le
                        sifflement des rafales dans les cordages, les rugissements de la tempête au large, font qu'on ne sait plus si l'on est sur ou sous les flots. Les pêcheurs de la côte,
                        entraînés en pleine mer, périssent engloutis, et leurs frêles barques viennent s'écraser contre les falaises.</p>
                     <p>Il existe un instrument qui révèle, vingt-quatre ou trente-six heures à l'avance, ce terrible phénomène : c'est le baromètre ; lorsqu’on le consulte, on reconnaît
                        facilement s'il y a danger à s'aventurer sur la mer ou si l'on doit rentrer au port.</p>
                     <p><term>Le simoun</term> est un vent violent et empoisonné qui souffle dans les déserts des tropiques ; il brûle comme l'air d'un four béant qui vomi rait sa chaleur. Alors le chameau
                        met sa tête contre le sol ; les hommes s'affaissent avec désespoir et leurs forces les abandonnent. Quand la tempête dure plus d'un quart d'heure, tout périt.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie" subtype="afrique">
                  <head type="sujets">Géographie. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Tracez le croquis de l'île de <placeName>Zanzibar</placeName> et celui de la côte avoisinante.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(<placeName>Zanzibar</placeName> est une île, avec une capitale du même nom, située à l'est de l'<placeName>Afrique</placeName>, à peu de distance de la côte.)</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch058">
            <pb type="page" n="201" />
            <head>58. — Un marché d'esclaves. (Élève, p. 125.) </head>
            <div2 type="récit">
               <p>Il prit cependant le temps de donner quelques bons coups de fourchette ; puis, sans plus faire attendre : </p>
               <pb type="page" n="202" />
               <fw>202 SUZETTE.</fw>
               <p>— Nous voilà donc à <placeName>Zanzibar</placeName>, à peu près mourants. Mais la douceur du climat, les oranges, les citrons, <figure>
                  <caption> Orange. Citron. Les orangers et les citronniers sont deux arbres extrêmement précieux dont le bois est employé en tabletterie. Les feuilles d'oranger infusées
                     donnent une boisson calmante, ainsi que l'eau distillée des fleurs. Quant à l'orange, c'est un fruit des plus doux et des plus estimés. — Le citron, fruit du
                     citronnier, est employé dans la préparation de certains mets pour leur donner plus de goût. Etendu d'eau avec un peu de sucre, il constitue une boisson très hygiénique
                     et rafraichissante appelée limonade. — Les orangers et les citronniers sont cultivés dans le midi de la <placeName>France</placeName> et dans les pays chauds.
                  </caption>
               </figure> les bananes, qu'on cueille là comme les mûres ici, nous eurent bientôt rendu des forces. La ville est assez bien. Dans ses rues, vous vous croisez avec des Arabes en
                  burnous*<gloss>Burnous. Grande manteau de laine à capuchon.</gloss> blanc, des nè gres tatoués*<gloss>Tatouer. Voir no 10.</gloss> de signes bizarres, des Persans au bon
                  net pointu, des Hindous aux somptueux vêtements, des Européens de toute nation ; vous entendez un charivari de langues à vous croire à la <placeName>tour de Babel</placeName>.
                  <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName>, tu te rappelles ?... </p>
               <p><persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> inclina la tête.</p>
               <p>— Mais sur la grande place de la ville, quel spectacle un matin !... T'en souviens-tu, <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> ?</p>
               <figure>
                  <caption> Le bananier croit dans les régions tropicales ; ses fruits, appelés bananes, se mangent cuits et ont un goût excellent. Avec ses tiges on fabrique des étoffes et du
                     papier.</caption>
               </figure>
               <p><persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName>, qui regardait son camarade avec admiration, répondit doucement :</p>
               <pb type="page" n="203" />
               <fw>UN MARCHÉ D'ESCLAVES. 203</fw>
               <p>— Oui, <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName>.</p>
               <p>Et <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> reprit :</p>
               <p>— Figurez-vous une sombre procession de nègres, hommes, femmes, enfants. Elle s'avance vers nous, les hommes attachés deux à deux par des fourches qui leur enserrent le cou, les
                  femmes et les enfants liés aux hommes par des longes. Tous paraissent hébétés de fatigue et de douleur, et incapables de la moindre résistance. La proces sion, escortée
                  d'Arabes, s'arrête au milieu de la place. Là, attendent, allant et venant ou assis en rond, d'autres Arabes en burnous, au visage placide*<gloss>Placide. Qui a beaucoup de
                     calme.</gloss>, indifférent. Quelques-uns se lèvent, vont regarder de près le noir troupeau. Sur un signe, on détache trois hommes et deux jeunes filles ; on leur fait
                  faire des exercices, lever la tête, les bras, puis on jette un bâton assez loin, avec comman dement de courir le chercher. Ils courent, ils reviennent : — Monsieur le
                  marchand, combien voulez-vous de ce jeune homme ? — Trois cents francs. <figure>
                     <caption> Le burnous est un grand manteau de laine à capuchon que portent les Arabes. </caption>
                  </figure> — Combien de cette jeune fille ? — Deux cents francs. — Êtes-vous fou ? — Le marchand se fâche, crie qu'il vient de faire trois cents lieues à cette chasse aux
                  nègres, de traverser des torrents, des jungles*<gloss>Jungles. Plaines marécageuses couvertes de roseaux.</gloss>, des forêts vierges*<gloss>Forêts vierges. Forêts dont on n'a
                     jamais coupé les arbres.</gloss>; donc il ne rabattra pas un sou ! On discute longtemps ; on finit par s'entendre. Les acheteurs emmènent les trois jeunes gens et les deux
                  jeunes filles. Les mères, encore attachées et à vendre, pleurent et se désolent en vain.</p>
               <p>— Mais c'est horrible ! c'est affreux ! s'écria <persName type="fictif" key="suzette">Su zette</persName>.</p>
               <p>— Vous n'avez pas crié au voleur ? dit <persName type="fictif" key="françois">François</persName>.</p>
               <p>— Il fallait au moins prévenir la gendarmerie, ajouta <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>.</p>
               <p>M. <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> se mit à rire, puis répondit :</p>
            </div2>
            <pb type="page" n="204" />
            <fw>204 SUZETTE.</fw>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Que raconta <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> : 1° des productions de <placeName>Zanzibar</placeName> ; — 2° des habitants et des étrangers qui
                     fréquentent le port ; — 3° des langues qu'on y parle ? </item>
                  <item>— Comment les esclaves sont-ils amenés sur le lieu où ils sont vendus ? </item>
                  <item>— A quelles épreuves les soumet-on ? </item>
                  <item>— Comment se conclut la vente ? </item>
                  <item> — Quelles réflexions naives firent <persName type="fictif" key="françois">François</persName> et <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Décrire une orange, un citron, une banane.</item>
                        <item>— Quel est l'usage de chacun de ces fruits ? </item>
                        <item>— D'où les tirons-nous ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>L'orange</term>, comme le citron et la banane, se récolte dans les pays chauds ; on l'obtient aussi, en <placeName>Europe</placeName>, sur les côtes de la
                        <placeName>Provence</placeName>, et l'<placeName>Espagne</placeName> en exporte des quantités considérables. Ce fruit est d'une forme sphérique et de couleur jaune
                        rougeâtre ; une écorce épaisse le recouvre, et, lorsqu’on la presse, elle projette par ses pores un liquide odorant. L'intérieur de l'orange se divise en tranches
                        régulières qu'on sépare facilement avec les doigts ; le suc est doux, sucré, légèrement acide et rafraîchissant. On remarque au milieu de chaque tranche, et dans la
                        partie centrale du fruit, cinq ou six noyaux.</p>
                     <p><term>Le citron</term> a une forme ovale et beaucoup d'analogie avec l'orange ; mais le suc en est fortement acide et astringent. On tire ce fruit des mêmes contrées que
                        l'orange.</p>
                     <p>(Pour l'usage de l'orange et du citron, se reporter à la note explicative des gravures de la leçon.)</p>
                     <p><term>Les bananes</term> sont des fruits qui croissent seulement dans la zone torride ; ils ont la forme de petits concombres, une couleur jaunâtre et renferment une chair molle et
                        très sucrée ; elles entrent pour une part considérable dans la nourriture des Hindous et des Africains.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>LES RACES HUMAINES.</item>
                        <item>— Comment sont les hommes de chacune des quatre grandes races humaines : blanche, jaune, rouge, noire ? </item>
                        <item>— Où habite principalement chaque race ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les hommes des différentes régions du globe se distinguent par la teinte de leur peau, et on les répartit en quatre classes ou races principales : blanche, jaune,
                        rouge, noire.</p>
                     <p>La <term>race blanche</term>, originaire du plateau central de l'<placeName>Asie</placeName>, s'est répandue à l'ouest et au centre de cette partie du monde, y compris
                        l'<placeName>Hindoustan</placeName>, en <placeName>Europe</placeName>, dans le nord de l'<placeName>Afrique</placeName>, dans l'<placeName>Amérique</placeName> et
                        l'<placeName>Australie</placeName>, où elle compte beaucoup plus d'individus que la race indigène.</p>
                     <p>La <term>race jaune</term> a la tête ronde, les yeux bridés et obliques, les cheveux raides et noirs, la barbe rare. Elle habite la <placeName>Chine</placeName>, le
                        <placeName>Japon</placeName>, l'<placeName>Indo-Chine</placeName> et une partie de la <placeName>Malaisie</placeName> ainsi que de la
                        <placeName>Sibérie</placeName>.</p>
                     <p>La <term>race rouge</term> comprend la plupart des populations sauvages de l'<placeName>Amérique</placeName> ; les hommes en sont grands, vigoureux ; ils ont les cheveux longs et
                        noirs, mais point de barbe et le teint rouge brun.</p>
                     <p>Quant à la <term>race noire</term>, elle se distingue par la couleur foncée de sa peau, qui passe du brun foncé aux teintes du bronze et au noir. En général, les nègres ont les
                        cheveux frisés, le nez épaté, la bouche saillante, largement fendue et bordée de lèvres épaisses. On les trouve en <placeName>Afrique</placeName>, où ils dominent, dans
                        les îles de l'<placeName>Océanie</placeName>, en <placeName>Australie</placeName> ; ils se sont multipliés, à l'état d'esclaves, aux <placeName>États-Unis</placeName>,
                        aux <placeName>Antilles</placeName> et au <placeName>Brésil</placeName>.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="instruction_civique">
                  <head type="sujets">Instruction civique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quel est le bien le plus cher à l'homme ? </item>
                        <item>— En quoi consiste la liberté ? </item>
                        <item>— Qui en sont privés ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'un esclave ? </item>
                        <item>— Comment certains peuples se procurent-ils <pb type="page" n="205" />
                           <fw>UN MARCHÉ D'ESCLAVES. 205</fw> des esclaves ?</item>
                        <item>— Détails sur la traite.</item>
                        <item>— Comment et quand cet odieux trafic fut-il aboli ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Le bien le plus précieux à l'homme est la liberté, c'est-à-dire la faculté d'agir selon sa volonté pour faire ce qui est utile et agréable, sans causer de préjudice à
                        autrui.</p>
                     <p>On distingue la liberté de conscience et la liberté individuelle.</p>
                     <p>La liberté de conscience est le droit de choisir, en religion, les opinions qu'on juge les plus conformes à la vérité, sans pouvoir être inquiété à ce sujet.</p>
                     <p>La liberté individuelle est le droit reconnu à chaque citoyen de disposer de sa personne et de n'être arrêté ou détenu que dans les circonstances et selon les formes
                        déterminées par la loi. Les esclaves sont privés de la liberté. </p>
                     <p>Un <term>esclave</term> est un homme acheté ou capturé par un autre homme qui prend le droit de le contraindre au travail et à toutes les exigences auxquelles il lui plaît de le
                        soumettre. Autrefois, l'esclavage était général ; actuellement, il n'existe plus que dans les contrées barbares de l'<placeName>Afrique</placeName> et chez la plupart
                        des Etats musulmans.</p>
                     <p>On se procure des esclaves par des expéditions sur le territoire de tribus où l'on n'a pas à craindre une défense bien organisée ; on pénètre de vive force dans les
                        villages, et l'on capture les hommes, les femmes et les enfants les plus robustes.</p>
                     <p>Du seizième siècle aux premières années du dix-neuvième, des navires européens transportaient d'<placeName>Afrique</placeName>, dans les colonies, des esclaves nègres
                        achetés à prix d'argent aux petits rois de la côte. Cet affreux commerce s'appelait la <term>traite</term>, et il donnait lieu aux crimes les plus odieux : le nègre captif devenait
                        quelque chose comme un animal domestique auquel on ne reconnaissait ni propriété, ni famille. Les nations civilisées de l'<placeName>Europe</placeName> ont pris des
                        mesures pour mettre fin à ce trafic abominable, et, à cet effet, des vaisseaux de guerre stationnent le long des côtes de l'<placeName>Afrique</placeName> centrale
                        pour saisir au passage les navires chargés d'esclaves.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie" subtype="asie">
                  <head type="sujets">Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Où habitent les Arabes, les Persans, les Hindous ? </item>
                        <item>— Indiquer les principales villes de chacune de ces contrées.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les <term>Arabes</term> habitent une presqu'île aride et sablonneuse, située à l'est de la <geogFeat type="mer"><placeName>mer Rouge</placeName></geogFeat> ; les villes principales de
                        l'<placeName>Arabie</placeName> sont : <placeName><term>la Mecque</term></placeName>, <placeName><term>Médine</term></placeName> et <placeName><term>Moka</term></placeName> ; — les <term>Persans</term> forment une
                        nation qui vit entre la <geogFeat type="mer"><placeName>mer Caspienne</placeName></geogFeat>, le <geogFeat><placeName>golfe Persique</placeName></geogFeat> et le <geogFeat><placeName>golfe d'Oman</placeName></geogFeat> :
                        <placeName><term>Téhéran</term></placeName> et <placeName><term>Ispahan</term></placeName> sont leurs deux plus grandes villes ; — les <term>Hindous</term> peuplent une grande et fertile contree de
                        l'<placeName>Asie méridionale</placeName>. L'<placeName>Inde</placeName> se divise en <placeName>Inde anglaise</placeName> (villes principales :
                        <placeName><term>Bombay</term></placeName>, <placeName><term>Calcutta</term></placeName>, <placeName><term>Madras</term></placeName>, <placeName><term>Hyderabad</term></placeName>, <placeName><term>Bénarès</term></placeName>,
                        <placeName><term>Lahore</term></placeName>, <placeName><term>Surate</term></placeName>, etc.) ; en États indépendants (villes principales : <placeName><term>Katmandou</term></placeName>,
                        <placeName><term>Pounaka</term></placeName>) ; en possessions portugaises (territoires de <placeName><term>Goa</term></placeName>, <placeName><term>Daman</term></placeName> et <placeName><term>Diu</term></placeName>) ;
                        en possessions françaises (villes principales : <placeName><term>Pondichéry</term></placeName>, <placeName><term>Chandernagor</term></placeName>, <placeName><term>Yanaon</term></placeName>,
                        <placeName><term>Karikal</term></placeName>, <placeName><term>Mahé</term></placeName>).</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique. </head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Comment s'y prend-on pour préparer et servir une orange ? </item>
                        <item>— Usages du citron et de son jus.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Pour préparer une orange, on la débarrasse de son enveloppe jaune en pratiquant une entaille circulaire dans le sens du plus grand diamètre du fruit, on soulève
                        l'écorce avec le doigt, et l'on obtient ainsi deux calottes demi-sphériques. Rien de plus facile que de séparer les tranches du fruit ; on les range ensuite sur le
                        pourtour d'une assiette au centre de laquelle on a mis du sucre en poudre. On fait alors circuler, et les personnes qui prennent successivement l'assiette saisissent
                        une tranche, la roulent dans le sucre et la mangent. <fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse). <fw type="sig">12</fw></fw>
                        <pb type="page" n="206" />
                        <fw>206 SUZETTE.</fw> (Pour les usages du citron, voir la notice qui accompagne la gravure représentant ce fruit.)</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch059">
            <head>59. — M. <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> parle arabe. (Élève, p. 128.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>— Le grand explorateur <persName type="historique">Livingstone</persName> a vu ce que j'ai vu. Il n'a pas crié, il n'a pas appelé les gendarmes par la bonne raison qu'il n'y en
                  a pas dans ce pays-là. <persName type="historique">Livingstone</persName> a donné sa vie surtout pour affranchir les pauvres noirs de l'esclavage, et
                  l'<placeName>Angleterre</placeName>, sa patrie, a interdit les marchés d'esclaves à <placeName>Zanzibar</placeName>. Malheureusement, les Arabes voleurs et acheteurs de
                  noirs sont fous de ce commerce.</p>
               <p>— Mais pourquoi, demanda <persName type="fictif" key="françois">François</persName> tout au récit, pourquoi faut-il des esclaves aux Arabes ?</p>
               <p>— Parce que les Arabes ont, pour la plupart, du plomb dans les coudes, qu'ils sont très fainéants et très fiers de leur fainéantise. Ils méprisent surtout l'agriculture et les
                  agriculteurs. « Nos pères, disent ils avec orgueil, n'ont jamais touché la terre ; nous ferons comme eux ! Que des esclaves sèment et récoltent pour notre bouche ! »</p>
               <p>Il prit haleine un moment ; <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> lui versa un verre de bière :</p>
               <p>— Vous êtes très intéressant à entendre, lui dit-il ; mais, s'il vous plait, comment faisiez-vous à <placeName>Zanzibar</placeName> pour ne pas perdre un mot des discours des
                  marchands d'esclaves? je l'ai demandé tout bas à votre camarade, qui ne m'a pas répondu.</p>
               <p>Pascal se tourna vers le camarade :</p>
               <p>— Il n'a pas répondu ? il a donc oublié <persName type="fictif">Mohammed</persName> ? <persName>Mohammed</persName>, notre interprète*<gloss>Interprète. Celui qui traduit en
                  notre langue les paroles d'un étranger.</gloss>, qui ne nous a jamais quittés, et qui savait non seulement l'arabe, mais aussi tous les dialectes*<gloss>Dialecte. Langage
                     particulier d'une ville, d'une province.</gloss> de l'<placeName>Afrique</placeName> ! Parbleu ! <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName>, n'avions-nous pas
                  un interprète ?</p>
               <p>— Ah ! oui, répondit <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName>, nous avions un interprète.</p>
               <p>— Et puis, reprit <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName>, quand on a vécu en <placeName>Algérie</placeName>, comme nous, on a toujours dans la poche assez
                  d'arabe <pb type="page" n="207" />
                  <fw>M. PASCAL PARLE ARABE. 207</fw> pour se tirer d'affaire : Allah ! salamalec, macach, gourbi, douar, kouskoussou, kif-kif...</p>
               <p>Monsieur, demanda <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, qu'avez-vous encore vu à <placeName>Zanzibar</placeName> et ailleurs ?</p>
               <p>— Oh ! tant de choses, Mademoiselle, qu'il vous faudrait une semaine ou deux de loisir pour les entendre.</p>
               <p>— Choisissez, je vous prie, dans la quantité. Le dessus du panier est toujours bon à prendre. Nous vous écoutons.</p>
               <p>— Nous vous écoutons, dirent les autres.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Qu'est-ce qu'a fait <persName type="historique">Livingstone</persName> en <placeName>Afrique</placeName> ? </item>
                  <item>— Pour quelle raison les Arabes capturent-ils des esclaves ? </item>
                  <item>— Que disent-ils pour justifier leurs actes ? </item>
                  <item>— Que dit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> à <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> relativement aux langues de l'Afrique ? </item>
                  <item>— Quelle réponse imagina <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> ? </item>
                  <item>— Que pensez-vous de cette réponse ? </item>
                  <item> — Quel échantillon donna-t-il de sa connaissance de l'arabe ? </item>
                  <item>— Que lui demanda <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> et que répondit-il ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— TRAVAIL ET PERSÉVÉRANCE.</item>
                        <item> — Racontez l'histoire de <persName type="historique">Livingstone</persName>.</item>
                        <item>— Pourquoi éprouvez-vous du respect et de l'admiration pour ce grand homme ? </item>
                        <item>— Quel Français l'a imité au <placeName>Gabon</placeName> ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Le grand explorateur <persName type="historique"><term>Livingstone</term></persName> (1813-1873) naquit en <placeName>Écosse</placeName>, d'une pauvre famille d'ouvriers tisseurs.
                        Dès son enfance, il fut assujetti au rude travail d'une filature ; mais, animé du désir de s'instruire, il profitait de toutes les occasions et de tous ses loisirs
                        pour étendre ses connaissances et compléter les études commencées à l'école primaire. C'est ainsi que, tout en travaillant à la fabrique, il parvint au grade de docteur
                        en théologie, et qu'il put obtenir un emploi de missionnaire dans les établissements de l'<placeName>Afrique méridionale</placeName>.</p>
                     <p>Il partit avec sa famille et se voua à évangéliser les misérables peuplades de la <placeName>Cafrerie</placeName> ; peu à peu il pénétra dans l'intérieur du continent
                        et, le premier, le traversa de l'est à l'ouest, de <placeName>Quilimané</placeName> à <placeName>Saint-Paul de Loanda</placeName>. Puis il se dirigea vers le nord et
                        découvrit, pour ainsi dire, un monde nouveau dans la région du <geogFeat type="fleuve"><placeName>Zambèze</placeName></geogFeat> et celle des <placeName>grands lacs</placeName>.</p>
                     <p>Tous ses efforts tendirent à éclairer des lumières du christianisme les populations où il séjourna, et à combattre le trafic des esclaves. Il a enrichi la géographie de
                        notions étendues sur des régions jus qu'alors inconnues ; il mourut sur les rives du lac <geogFeat type="lac"><placeName>Tanganyika</placeName></geogFeat>, à la suite des fatigues excessives qu'il lui
                        avait fallu supporter dans ses dernières explorations.</p>
                     <p>L'<placeName>Angleterre</placeName> a rendu hommage au dévouement de <persName type="historique">Livingstone</persName> en donnant à ses restes une sépulture dans la
                        basilique de <placeName>Westminster</placeName>, parmi les monuments funèbres des rois et des grands hommes.</p>
                     <p>Le Français <persName type="historique"><term>de Brazza</term></persName> a pénétré de la même manière dans la <placeName>région équatoriale de l'Afrique</placeName> baignée par
                        l'<geogFeat type="fleuve"><placeName>Ogoué</placeName></geogFeat> et appelée le <placeName>Gabon</placeName>. Il y a conquis, par l'ascendant d'une volonté honnête, humaine et persévérante, une telle
                        influence qu'il a doté sa patrie d'une colonie de grand avenir.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="français">
                  <head type="sujets">Français.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce qu'une langue ?</item>
                        <item>— En quoi est-il avanta <pb type="page" n="208" />
                           <fw>208 SUZETTE.</fw> geux de connaitre une ou plusieurs langues étrangères ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'une langue vivante ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'une langue morte ? </item>
                        <item>— Quelles sont les deux langues les plus répandues dans le monde civilisé ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On appelle <term>langue</term> l'ensemble des mots dont les habitants d'une grande contrée se servent pour exprimer leurs idées. Chaque nation a une langue particulière, qu'il est
                        très avantageux de connaître, si l'on doit voyager dans le pays qu'elle occupe ou y entretenir des relations d'affaires. On n'a pas besoin alors de l'aide dispendieuse
                        d'un interprète.</p>
                     <p>Celui qui parcourt les contrées étrangères sans on avoir étudié préalablement les langues, est tel qu'un sourd-muet ; on ne saurait donc trop encourager la jeunesse à
                        s'exercer à l'étude des langues. En <placeName>Angle terre</placeName>, en <placeName>Allemagne</placeName>, en <placeName>Russie</placeName>, en
                        <placeName>Hongrie</placeName>, en <placeName>Belgique</placeName>, en <placeName>Hollande</placeName>, en <placeName>Suisse</placeName>, etc., il n'est pas de
                        personne quelque peu aisée qui ne connaisse au moins deux langues.</p>
                     <p>Les deux <term>langues vivantes</term> les plus répandues dans le monde civilisé sont l'<term>anglais</term>, pour les usages du commerce, et le <term>français</term> pour la diplomatie, la science et la
                        littérature. L'<term>allemand</term> prend chaque jour une extension plus considérable par suite de la facilité avec laquelle émigrent les hommes de race germanique.</p>
                     <p>Le grec, le latin, sont des <term>langues mortes</term>, c'est-à-dire des langues que l'on ne parle plus.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie" subtype="afrique">
                  <head type="sujets">Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Dessiner la côte d'<placeName>Afrique</placeName> appelée côte du Gabon. </item>
                        <item>— Tracer le cours de l'<geogFeat type="fleuve"><placeName>Ogoué</placeName></geogFeat>, et du <geogFeat type="fleuve"><placeName>Congo</placeName></geogFeat> qui borne la région soumise au protectorat de la
                           <placeName>France</placeName>, au sud et à l'est.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Le tracé de cette carte n'occupera pas moins d'une demi-feuille de cahier ; on n'y omettra pas <placeName>Franceville</placeName>, <placeName>Brazzaville</placeName>
                        et, vis-à-vis cette dernière, <placeName>Stanley-Pool</placeName>.)</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="ch060">
            <pb type="page" n="208" />
            <head>60. — A travers les jungles. (Élève, p. 129.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>— Eh bien ! voici. Nous ne restâmes à <placeName>Zanzibar</placeName> que juste le temps de nous joindre à une
                  caravane*<gloss>Caravane. Troupe de marchands, de pèlerins, qui voyagent de compangnie par crainte des pillards.</gloss> qui partait pour le pays de <placeName>Benguéla</placeName>. Elle comptait soixante-quatre chameaux de
                  robe*<gloss>Robe. Couleur du poil.</gloss> brune, blanche ou cendrée, avec leurs beaux yeux doux de gazelle*<gloss>Gazelle. Quadrupède doux et gracieux des contrées
                     tropicales.</gloss>. Nous montions chacun le nôtre, assis entre les deux bosses, — on n'est pas là aussi <figure>
                        <caption>Les vovageurs s'assemblent en troupes pour traverser les déserts avec plus de sûreté et forment ce qu'on appelle une caravane.</caption>
                     </figure> commodément que sur cette chaise, mais on s'y fait ; — et nous voilà partis avec une pacotille de calicot, <pb type="page" n="209" />
                  <fw>A TRAVERS LES JUNGLES. 209</fw> d'indienne, de perles, de verroteries*<gloss>Verroteries. Menus objets fabriqués en verre, comme perles, bagues, etc.</gloss> que nous
                  devions échanger contre le blé, le maïs, le sorgho*<gloss>Sorgho. Grande graminée dont nous utilisons les feuilles comme fourrage.</gloss>, la viande nécessaires à notre
                  subsistance. Des Arabes armés jusqu'aux dents montaient ou menaient les autres, chameaux. Et savez-vous ce qu'ils étaient ?</p>
               <p>— Des chasseurs de noirs? répondit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>.</p>
               <figure>
                  <caption>Hippopotame. C'est un énorme mammifère qui habite le centre et le midi de l'<placeName>Afrique</placeName>. Son poids peut
                     atteindre 2,500 kilog. ; ses dents fournissent un ivoire plus estimé même que celui de l'éléphant. Cet animal vit le plus souvent dans les fleuves, dans les lacs ou dans
                     les marécages. </caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>Dattier. Genre de palmier très répandu en <placeName>Afrique</placeName>, qui donne des fruits excellents appelés dattes. Les
                     Arabes font leur nourriture ordinaire de ce fruit qui est gros comme une prune.</caption>
               </figure>
               <p> — Juste ; mais nous ne le sûmes que longtemps après. Ils faisaient leurs dévotions, leurs ablutions*<gloss>Ablution. Acte de se laver.</gloss>, s'humectant les pieds, les
                  mains, le front avec des manières à eux, en se tournant du côté de la <placeName>Mecque</placeName>, et cela plusieurs fois par jour : c'est ce qu'ils regardent comme leurs devoirs envers Dieu.</p>
               <p>— C'est une singulière façon d'entendre ces devoirs que de pratiquer la chasse aux hommes <figure>
                  <caption>Les crocodiles, reptiles de grande taille, sont organisés pour vivre dans l'eau, où ils se meuvent avec une agilité extraordinaire. C'est en <placeName type="réel"
                     >Afrique</placeName> qu'ils sont le plus nombreux. </caption>
               </figure>
                  <pb type="page" n="210" />
                  <fw>210 SUZETTE.</fw> et, pour cela, de piller, brûler, massacrer ! dit <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>.</p>
               <p>— Voilà ce que j'essayai de leur faire comprendre, mais ils se fâchèrent. Sous un soleil de feu ou sous une lune de cristal, nous marchions à travers d'interminables halliers
                  de broussailles, de dattiers, de bambous, d'épines crochues. Il fallait se frayer un sentier à coups de hache. Ou bien c'était à travers des jungles, plaines bourbeuses
                  couvertes de roseaux coupants comme rasoir. Oh ! oh ! <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName>, attention ! — <persName type="fictif" key="sylvain"
                     >Sylvain</persName> leva la tête : — Qu'est-ce que c'est là-bas que cette masse informe qui se montre dans la vase ? Un hippopotame !... <persName type="fictif"
                        key="sylvain">Sylvain</persName>, attention ! — De nouveau <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> releva la tête : — Ici, à gauche, ce tronc d'arbre
                  rugueux*<gloss>Rugueux. Dont la surface présente des aspérités.</gloss> couché parmi les roseaux ! Il a l'air de frémir, il remue ! c'est un crocodile !... Un, deux, dix,
                  vingt crocodiles, en voilà de tous côtés ! Filons !-ils vous goberaient une caravane comme un homme une sardine !... Et ces yeux flamboyants à travers les broussailles un tigre
                  ! Nous sommes <figure>
                     <caption>Le tigre, dont la peau est mouchetée, est un animal féroce qui appartient au genre chat.</caption>
                  </figure> menacés, les chameaux reculent malgré nous. Nous rebroussons chemin, nous contournons la jungle à distance respectable.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Qu'est-ce qu'une caravane ? </item>
                  <item>— Où est le pays de <placeName>Benguéla</placeName>
                     ?</item>
                  <item> — Quels animaux transportaient voyageurs et marchandises ? </item>
                  <item>— Où étaient juchés les deux explorateurs ?</item>
                  <item>— De quels objets d'échange s'étaient-ils munis ? </item>
                  <item>— Qui dirigeait la caravane ? </item>
                  <item> — Quelles sont les pratiques religieuses ordinaires des Arabes ?</item>
                  <item>— Quelles réflexions fit <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> sur la profession de ces bandits arabes ?</item>
                  <item>— Dans quelle région avançait-on ? </item>
                  <item>— Quelles difficultés présentait-elle ? </item>
                  <item>— Quels animaux faillirent dévorer <persName type="fictif" key="sylvain">Sylvain</persName> ? </item>
                  <item>— Comment se fit le passage des jungles ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LE CHAMEAU.</item>
                        <item>—Décrire cet animal.</item>
                        <item>— A quoi est-il employé ? </item>
                        <item>— Dans quels pays rend-il de grands services ? </item>
                        <item>— Quelles sont les deux espèces de chameaux ?</item>
                        <item> — Citez celle de nos colonies où l'on voit nombre de ces animaux.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Les chameaux</term> sont de grands animaux à tête petite et fortement arquée, portée sur un cou assez long qui forme une courbe gracieuse. Leur corps est remarquable par la
                        bosse ou les deux bosses qu'il pré<pb type="page" n="211" />
                        <fw>A TRAVERS LES JUNGLES. 211</fw> sente sur le dos ; il est porté sur quatre longues jambes terminées par de larges pieds non enveloppés de corne, particularité à
                        laquelle cet animal doit de marcher facilement sur le sable des déserts.</p>
                     <p><persName type="historique">Buffon</persName> a dit que le chameau est le trésor de l'<placeName>Asie</placeName>. En effet, « il nourrit</p> <l>« les habitants de diverses contrées avec son lait et sa chair ; il les habille</l> <l>« de son poil
                        long et moelleux, et rend encore, comme monture et bête</l> <l>« de somme, des services signalés. Sans lui, les peuples que séparent</l> <l>« les océans de sable ne pourraient se
                        rapprocher par le commerce. »</l>
                     <p>La sobriété du chameau est telle que, chargé de 400 à 500 kilogrammes et faisant 50 à 60 kilomètres par jour, sous un soleil brûlant, il se contente, pour toute
                        nourriture, d'une poignée de grain. Souvent il est huit ou dix jours sans boire ; seulement, quand il passe devant une mare, il boit pour le passé et pour l'avenir.</p>
                     <p>On appelle <term>dromadaire</term> le chameau à une bosse.</p>
                     <p>Les habitants nomades de l'<placeName>Algérie</placeName> méridionale élèvent une quantité de
                        chameaux.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>L'HIPPOPOTAME. </item>
                        <item>— Décrire cet animal.</item>
                        <item>— Où vit-il ?</item>
                        <item>— Pourquoi le chasse-t-on ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>L'hippopotame</term> (cheval de rivière) est un animal gigantesque et de formes massives, mesurant de 3 à 4 mètres de longueur ; sa bouche, démesurément grande, se termine par
                        un mufle large et renflé à sa base ; d'énormes dents le garnissent et font saillie au dehors. Son corps s'appuie sur de grosses jambes, si courtes cependant que le
                        ventre touche presque à terre. Cette masse est enveloppée d'une peau nue, d'un brun rose et d'une épaisseur considérable.</p>
                     <p>(Les élèves trouveront à la gravure la réponse aux deux autres questions.)</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>LE CROCODILE.</item>
                        <item>— Décrire cet animal. </item>
                        <item>— Dans quelles contrées vit-il ? </item>
                        <item>— De quoi fait-il sa proie ?</item>
                        <item>— Comment le chasse-t-on ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Le crocodile</term> est un reptile énorme qui atteint jusqu'à dix mètres de longueur ; il apparaît comme une sorte de grand lézard dont la gueule monstrueuse est armée de dents
                        aigués. Il vit dans les fleuves et les lacs de l'<placeName>Afrique</placeName> et de l'<placeName>>Amérique</placeName>, jetant la terreur parmi les populations riveraines, qui lui font une guerre acharnée, sans réussir à diminuer
                        sensiblement la multitude de ces monstres, tant ils se reproduisent facilement par les œufs qu'ils déposent dans la fange des rivages. Le crocodile se nourrit
                        exclusivement de chair ; il est fort difficile à tuer à cause de la dureté de sa peau, sur laquelle viennent glisser lances et balles de fusils.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>LE TIGRE.</item>
                        <item>— Mêmes questions que pour le crocodile.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Le tigre</term>, plus grand et plus terrible encore que le lion, est également plus svelte, plus élancé, plus souple ; il rappelle le chat domestique par ses formes et ses
                        allures. Sa robe, très élégante, est d'un jaune fauve en dessus et d'un blanc pur au-dessous ; elle est partout irrégulièrement striée de bandes brunes transversales ;
                        sa queue est annelée de noir, assez longuc et ne contribue pas peu a son ornement.</p>
                     <p>Cet animal est particulier à l'<placeName>Asie</placeName> ; il habite encore les iles de <placeName>Java</placeName> et de <placeName>Sumatra</placeName> ; parfois, il s'approche de l'<placeName>Europe</placeName>. C'est surtout dans les
                        jungles que le tigre aime a s'établir ; dès que la faim se fait sentir, il se met en campagne, s'installe dans un fourré et attend une victime. Il la laisse approcher
                        et, lorsqu'il le juge à propos, il s'abat sur elle d'un bond prodigieux, la déchire et s'en repaît. Il s'attaque au bétail, aux hommes même ; on l'a vu, dans
                        l'<placeName>Hindoustan</placeName>, saisir des soldats dans leur camp, sous les yeux des sentinelles.</p>
                     <p>La chasse du tigre se fait avec des éléphants dressés, sur lesquels <pb type="page" n="212" />
                        <fw>212 SUZETTE.</fw> prennent place les tireurs ; les éléphants entrent dans les jungles, les battent en tous sens et forcent le tigre à se montrer; les armes à feu
                        font alors leur office. (D'après <persName type="historique">L. FIGUIER</persName>.)</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>LE DATTIER.</item>
                        <item>— Décrivez cet arbre. </item>
                        <item>— Dans quelles contrées croit-il ?</item>
                        <item> — Décrivez son fruit. </item>
                        <item>— Quels peuples en font leur nourriture ? </item>
                        <item>— Comment ce fruit nous arrive-t-il ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Le dattier</term> est un grand arbre particulier aux oasis des déserts des tropiques ; il est originaire de l'<placeName>Asie</placeName> et
                        de l'<placeName>Afrique</placeName>, et l'on a réussi à l'acclimater en <placeName>Sicile</placeName> et en <placeName>Espagne</placeName>. Sa tige, grêle et élevée, porte un bouquet terminal de rameaux où croissent des fruits d'un brun doré, en forme de
                        pruneaux, à chair tendre et sucrée, connus sous le nom de dattes, fruits dont les populations arabes forment leur principale nourriture.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>LE BAMBOU.</item>
                        <item>— Décrivez ce roseau.</item>
                        <item>— Où croit-il ?</item>
                        <item> — Quelles dimensions atteint-il ? </item>
                        <item>— A quoi emploie-t-on ses tiges ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Le bambou</term> est un roseau particulier aux régions marécageuses des tropiques ; il croit principalement dans la <placeName>Chine</placeName>, le <placeName>Japon</placeName>, l'<placeName>Indo-Chine</placeName> et les îles de la <placeName>Malaisie</placeName> ; il y atteint une hauteur de 15 à 20 mètres. La dureté de son bois le rend précieux pour une foule d'usages : maisons,
                        cabanes, meubles, outils ; il n'est pas jusqu'à ses fibres qu'on ne tisse ou ne tresse quand on les a réduites en lames minces. On importe le bambou en <placeName>Europe</placeName>, où il sert à nombre d'usages industriels ; la plupart des cannes à marcher, des cannes à pêche ne sont
                        autre chose que des tiges de bambou.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
