<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/out/suzette-NewCustom.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Suzette: a Digital Edition</title>
            <respStmt>
               <persName>John Westbrook</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Editor</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Diane Jakacki</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Project Manager</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Annie Girton</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2018-2020</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sarah Haber</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Rebecca Heintzelman</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2020-Present</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Juliya Harnood</persName>
               <orgName>Bucknell University</orgName>
               <resp>Research Assistant and Encoder, 2021-Present</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <distributor>Bucknell University</distributor>
            <pubPlace>
               <address>
                  <addrLine>One Dent Drive</addrLine>
                  <addrLine>Lewisburg, PA 17837</addrLine>
               </address>
            </pubPlace>
            <availability>
               <licence>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct>
               <monogr>
                  <title>Suzette: Livre de Lecture Courante à l’Usage des Jeunes Filles. Morale—Leçon de choses, Economie Domestique – Ménage – Cuisine – Couture</title>
                  <author>Robert Halt</author>
                  <textLang>French</textLang>
                  <imprint>
                     <date>1889</date>
                     <distributor>Libraire Classique Paul Delaplane</distributor>
                     <pubPlace>Paris, France</pubPlace>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="fr">French</language>
            <language ident="en">English</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="121">
            <pb type="page" n="424" />
            <head>121. — Nous entrerons dans la carrière... (Élève, p. 257.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Friande de nouvelles, <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> guettait sur la route au moment où <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>
                  revenait des champs pour le <fw type="footer">(1) La presse désigne ici la liberté d'imprimer ce que l'on veut.</fw>
                  <pb type="page" n="425" />
                  <fw>NOUS ENTRERONS DANS LA CARRIERE... 425</fw> dîner de midi. Elle le suivit dans la maison, avec le père <persName type="fictif" key="benoît">Benoît</persName> qui flânait
                  aussi de ce côté.</p>
               <p>La langue leur démangeait visiblement.</p>
               <p>— Tiens ! dit-elle, on n'est pas encore de retour de la ville ?</p>
               <p>— Non.</p>
               <p>— Ton père y est allé avec <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> chercher des semences ?</p>
               <p>— Oui.</p>
               <p>— Tu es notre voisin ; je t'ai vu naître ; c'est pourquoi je m'intéresse à toi, mon garçon. Il faut, vois-tu, s'arranger pour ne pas partir.</p>
               <p>Le père <persName type="fictif" key="benoît">Benoît</persName> soupira : </p>
               <p>— Hum ! aujourd'hui, c'est difficile. Je t'ai parlé des bois de jadis, mais il y avait aussi autre chose : des cas d'exemption, qu'il n'y a plus. Il suffisait de se couper
                  l'index ou de s'arracher les deux dents du devant, celles d'en haut qui servaient à déchirer la cartouche. Eh bien ! à cette heure, ils ont inventé des cartouches qui se
                  déchirent toutes seules ! Inutile de se priver de ses dents, et ceux qui se couperaient le pouce seraient châtiés et point exemptés. Voyons ! est-ce juste, ça ? Mais quand on
                  eut retiré aux gens ce droit de s'estropier à leur guise, il leur restait encore une ressource, l'argent. Avec un billet de mille à quinze cents francs dans un bas de laine,
                  les gens dormaient tranquilles sur le compte de leur enfant. Il tirait le numéro 1 ; c'est bon ! je m'en moque ! On le rachetait, on le remplaçait. Il ne manquait jamais de
                  pauvres diables qui, pour quelques centaines de francs, partaient, se faisaient tuer à votre place... C'était commode, ça, n'est-ce pas ?</p>
               <p>— Oui, répondit ironiquement <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, c'était commode ! ceux-là surtout qui ne possédaient pas un pouce de la terre française
                  étaient chargés de la défendre !... </p>
               <p>— Ah ! ah ! interrompit <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>, qui avait mis le nez à la fenêtre, voilà ton père et ta soeur.</p>
               <p>On alla au-devant d'eux sur la porte.</p>
               <p>— Ils semblent contents du député, ajouta <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>.</p>
               <fw type="footer"><fw type="sig">24.</fw></fw>
               <pb type="page" n="426" />
               <fw>426 SUZETTE.</fw>
               <p>— Vous êtes allés chez le député, père ? demanda <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, un peu inquiet.</p>
               <p>— Oui, mon fils, sans te le dire. <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, que j'avais emmenée pour me soutenir dans mon discours, n'a su mon projet qu'un peu
                  tard. Et comme tu t'es montré plus brave, plus patriote que moi, tu peux rester brave, tu as gagné la partie ! Ecoutez ceci, enfants ! ajouta-t-il en s'adressant à <persName
                     type="fictif" key="françois">François</persName> et à <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> qui entraient.</p>
               <p>Avec feu il répéta les nobles paroles du député ; <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, encore toute vibrante, aidait sa mémoire quand elle faiblissait.</p>
               <p>Les enfants étaient de bonne souche*<gloss>Bonne souche. Bonne famille.</gloss>, ils furent très émus. <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> dit les vers
                  sublimes. </p>
               <lg>
                  <l>« Nous entrerons dans la carrière</l>
                  <l>Quand nos aînés n'y seront plus !</l>
                  <l>Nous y trouverons leur poussière </l>
                  <l>Et la trace de leurs vertus ! »</l>
               </lg>
               <p>Alors le père <persName type="fictif" key="benoît">Benoît</persName>, qui n'en pouvait croire ses oreilles, fit sortir sa fille <persName type="fictif" key="ludivine"
                  >Ludivine</persName> tout ébaubie. Et, sur le seuil, secouant sa pipe :</p>
               <p>— Non ! cria-t-il, ce n'est pas d'aujourd'hui qu'on sait que les <persName type="fictif">Dumay</persName> sont de très mauvaises têtes ! Là-dessus il claqua la porte et s'en
                  alla fier comme <persName type="fictif">Artaban</persName>*<gloss>Fier comme <persName type="fictif">Artaban</persName>. Très fier.</gloss>.</p>
               <p>Car le brave homme, en qui n'entraient ni raison, ni vérité, ni beaux sentiments, se regardait, lui, comme une très bonne tête.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Quelles personnes vinrent trouver <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> à la maison ? </item>
                  <item>— Que lui demanda <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> ?</item>
                  <item>— Que se proposait le père <persName type="fictif" key="benoît">Benoît</persName> à l'égard de son jeuné voisin ? </item>
                  <item>— Que lui raconta-t-il des procédés dont certains poltrons usaient de son temps pour ne point aller à l'armée ? </item>
                  <item>— Pourquoi ces moyens ne seraient-ils d'aucune utilité aujourd'hui ? </item>
                  <item>— En quoi consistait le remplacement militairé supprimé en 1872 ? </item>
                  <item>— Quelle observation fit <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> sur l'injustice du système d'exemption ?</item>
                  <item>— <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName>, étant de retour, répondit à <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> sur le résultat de sa
                     démarche ; reproduisez son récit. </item>
                  <item>— Que répeta-t-il avec feu ? </item>
                  <item>— Que dit <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> ? </item>
                  <item>— Que signifient les mots carrière, ainés ? </item>
                  <item>— Quelle belle sortie fit le père <persName type="fictif" key="benoît">Benoît</persName> ? </item>
                  <item>— Que pensez-vous de cet homme ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Que pensez-vous :</item>
                        <item>1° De ceux qui s'estropient pour n'être point soldats ; </item>
                        <item>2° Du remplacement qui avait lieu autrefois dans l'armée ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <pb type="page" n="427" />
                  <fw>NOUS ENTRERONS DANS LA CARRIERE... 427</fw>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Les élèves trouveront elles-mêmes la réponse ; rien à cet égard ne doit leur être suggéré ; d'ailleurs la leçon de lecture donne tous les éléments de ce qu'on leur
                        demande. — Voir encore <title>COURS DE COMPOSITON FRANÇAISE (Degré élémentaire et moyen), par <persName type="historique">E. LAPORTE</persName></title>, Partie du maître, page
                        325.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="français">
                  <head type="sujets">Français.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Définir ou expliquer : friand de nouvelles, guetter la langue lui démange, un cas d'exemption, l'index, un pauvre diable, répondre ironiquement, entrer dans la
                           carrière, une mauvaise tète, une bonne tête.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p><term>Étre friand de nouvelles</term>, c'est les aimer beaucoup et les rechercher avec empressement.</p>
                     <p><term>Guetter</term>, c'est observer adroitement et secrètement les autres dans le but de les surprendre et de leur nuire.</p>
                     <p><term>La langue lui démange</term> signifie : Il a grande envie de parler.</p>
                     <p><term>Un cas d'exemption</term> est une circonstance, un état qui peut procurer l'exemption du service militaire, comme d'être fils ané de veuve, avoir perdu un œil.</p>
                     <p><term>L'index</term> est le doigt le plus proche du pouce ; il est ainsi désigné parce qu'il sert ordinairement à montrer, à indiquer quelque chose.</p>
                     <p><term>Un pauvre diable</term> est un homme qui est dans la misère.</p>
                     <p><term>Répondre ironiquement</term>, c'est répondre en disant, par manière de plaisanterie et malicieusement, le contraire de ce qu'on pense.</p>
                     <p><term>Entrer dans la carrière</term>, c'est embrasser une profession. Ici, il est question de celle des armes.</p>
                     <p><term>Une mauvaise tête</term> se dit d'une personne sujette à beaucoup d'écarts et de travers, soit dans sa conduite, soit dans ses opinions.</p>
                     <p><term>Une bonne tête</term> désigne un homme d'un esprit droit, de beaucoup de jugement, de beaucoup de capacité.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LA POUDRE </item>
                        <item>— Qu'est-ce que la poudre ? </item>
                        <item>— Quelles sont ses proprietés ? </item>
                        <item>— Faut-il en laisser à portée des enfants ? Pourquoi ? </item>
                        <item>— A quoi sert-elle ? </item>
                        <item>— Rappeler les services que rend cette substance dans les travaux des routes, des chemins de fer, des carrières. </item>
                        <item>— Précautions qui s'imposent aux mineurs.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La <term>poudre</term> est un composé intime de salpêtre, de soufre et de charbon. Elle s'enflamme avec facilité et dégage une quantité considérable de gaz auxquels elle doit sa
                        force explosive. Quand elle est renfermée dans un petit espace, elle brise ou fait éclater, soit la boîte, soit l'objet qui la contenait, avec un bruit terrible ; aussi
                        est-il prudent de ne jamais laisser ce mélange dangereux à portée des enfants : de graves accidents pourraient résulter de l'oubli de cette précaution.</p>
                     <p>La poudre, en raison de ses effets brisants et de sa force d'expansion, sert à lancer des projectiles et à mettre en morceaux des masses pierreuses considérables faisant
                        obstacle à des travaux. Lorsqu’on ouvre une route, un canal, un chemin de fer ; si l'on creuse une cave, une galerie, une mine ; si l'on exploite une carrière, on
                        pratique des trous cylindriques dans la pierre ; on dépose au fond une certaine quantité de poudre accompagnée d'une mèche qui se prolonge au dehors et l'on bourre
                        solidement ; il ne reste plus qu'à enflammer la mèche. Une explosion se produit et le rocher est brisé en morceaux faciles à enlever.</p>
                     <p>Cette opération n'est pas sans danger si l'on bourre la poudre avec une barre de fer, laquelle peut donner des étincelles, ou bien si l'on s'approche après avoir mis le
                        feu et avant que l'explosion n'ait eu lieu.</p>
                     <p>Nota. — La poudre a été découverte par les Chinois, qui en connaissaient tons les effets, plusieurs siècles avant J.-C. Le feu grégeois <pb type="page" n="428" />
                        <fw>428 SUZETTE.</fw> avec lequel les Grecs et les Sarrasins combattaient les croisés, était de la poudre.</p>
                     <p>L'usage de cette composition comme force pour lancer des projectiles, date du treizième siècle ; elle fut employée en 1257 au siège de <placeName>Niebla</placeName>, en
                        <placeName>Espagne</placeName>, par les Arabes. Le canon est mentionné pour la première fois au siège de <placeName>Baza</placeName>(<placeName>Andalousie</placeName>) par le roi de <placeName>Grenade</placeName>, en 1323 ; il pénètre en <placeName>France</placeName> peu après, et
                        des comptes de dépense le montrent employé en 1338 et 1345. Les Anglais s'en servirent à <placeName>Crécy</placeName> (1346). </p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="122">
            <head>122. — Après le départ. (Élève, p. 259.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p><persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> partit au printemps pour <placeName>Cherbourg</placeName>. C'était l'acheminement vers les colonies.</p>
               <p>Mais à la séparation, les cœurs furent fermes, les larmes se continrent : le sentiment du devoir est la plus grande des forces. On s'étreignit*<gloss>S'étreindre. Se serrer dans les
                  bras les uns des autres.</gloss> longuement : Et au revoir le fils ! au revoir le frère ! </p>
               <p>Maintenant il fallait remplacer le soldat à la charrue.</p>
               <p>M. <persName type="fictif" key="françois">François</persName>, grand garçon de mine joviale, pas trop laid, malgré son nez toujours en trompette, et de santé robuste, était le
                  remplaçant désigné. Dès le lendemain, à l'alouette, le père lui dit : </p>
               <p>— <persName type="fictif" key="françois">François</persName>, attelle la charrue.</p>
               <p>— La neuve, papa ?</p>
               <p><persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> eut un soubresaut :</p>
               <p>- La neuve ! y penses-tu ? la neuve entre tes mains, pour commencer ? La vieille, s'il vous plait ? </p>
               <p>— Bien, papa.</p>
               <p>Maître <persName type="fictif" key="françois">François</persName> sortit la vieille, puis les deux chevaux, le Pommelé et la Rousse, les attela. Ce fut fait en un tour de main.
                  <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> admira son agilité, et lui passa au cou, en bandoulière, un bissac de toile.</p>
               <p>— Voilà ! dit-elle ; le bon laboureur a bon appétit ; tu trouveras là dedans un croûton frais, deux œufs durs et une poire pour ton déjeuner. Va, mon <persName type="fictif"
                  key="françois">François</persName>, et travaille gentiment.</p>
               <p>Le père, le fils et l'attelage s'en allèrent.</p>
               <p>La charrue roulait sur le gravier de la rue en grinçant avec un cliquetis de ferraille, et <persName type="fictif" key="françois">François</persName>, tirant sur le cordeau, criait
                  de toute sa voix : Hue ! hue ! en garçon qui n'est pas fâché d'attirer l'attention des voisins.</p>
            </div2>
            <pb type="page" n="429" />
            <fw>APRES LE DÉPART. 429</fw>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Où <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> alla-t-il rejoindre son régiment ? </item>
                  <item>— Comment eut lieu la séparation ? </item>
                  <item>— Quel était le remplaçant de <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> à la charrue ? </item>
                  <item> — Faites le portrait de <persName type="fictif" key="françois">François</persName>.</item>
                  <item>— Quel dialogue eut lieu le matin entre <persName type="fictif" key="françois">François</persName> et son père ? </item>
                  <item>— Que fit alors le jeune garçon ? </item>
                  <item>— Que lui passa <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> et que dit-elle ? </item>
                  <item>— Comment eut lieu le départ pour le champ à labourer ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="géographie" subtype="france">
                  <head type="sujets">Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item> — Faire le croquis de la <placeName>France septentrionale</placeName> au nord de la <geogFeat type="fleuve"><placeName>Loire</placeName></geogFeat> et de la <geogFeat type="fleuve"
                           ><placeName>Marne</placeName></geogFeat>.</item>
                        <item>— Y tracer la route suivie par <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName> pour se rendre à <placeName>Cherbourg</placeName> : il passera par
                           <placeName>Saint-Quentin</placeName>, <placeName>Tergnier</placeName>, <placeName>Amiens</placeName>, <placeName>Beauvais</placeName>, <placeName>Evreux</placeName>,
                           <placeName>Bernay</placeName>, <placeName>Lisieux</placeName>, etc. Figurer le chemin de fer par un gros trait à l'encre.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Il faudra marquer d'abord par des points <placeName>Dunkerque</placeName>, <placeName>Calais</placeName>, le <placeName>cap Gris-Nez</placeName>, l'embouchure de la <geogFeat type="fleuve"><placeName>Somme</placeName></geogFeat>, celle de la <geogFeat type="fleuve"><placeName>Seine</placeName></geogFeat>, la <geogFeat><placeName>baie de Carentan</placeName></geogFeat> au S.-E. de la <geogFeat><placeName>presqu'ile de Cotentin</placeName></geogFeat> ; ce qui permettra de tracer aisément le littoral. 
                        Figurer ensuite le parcours de la <geogFeat type="fleuve"><placeName>Somme</placeName></geogFeat>, de la <geogFeat type="fleuve"><placeName>Seine</placeName></geogFeat>, 
                        de la <geogFeat type="rivière"><placeName>Marne</placeName></geogFeat>, de l'<geogFeat type="rivière"><placeName>Yonne</placeName></geogFeat>, 
                        de l'<geogFeat type="rivière"><placeName>Eure</placeName></geogFeat>, de l'<geogFeat type="rivière"><placeName>Orne</placeName></geogFeat>,de la <geogFeat type="rivière"><placeName>Vire</placeName></geogFeat> ; il sera alors facile de déterminer la position exacte des villes.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LE CHEVAL. </item>
                        <item>— Donner une idée de ce bel animal au point de vue de la forme, de la taille, du caractère, de ses aptitudes à servir l'homme.</item>
                        <item>— Services qu'il nous rend.</item>
                        <item>— Comment on doit le traiter, le nourrir.</item>
                        <item>— Réflexions sur la brutalité de certains charretiers.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>
                        <l>« Le cheval est, de tous les animaux, celui qui, avec une grande </l>
                        <l>« taille, a le plus de proportion et d'elégance dans les parties de son</l> 
                        <l>« corps ; la régularité de sa tête lui donne un air de légèreté qui est</l> 
                        <l>« bien soutenu par la beauté de son encolure. Il semble vouloir se </l>
                        <l>« mettre au-dessus de son état de quadrupède en élevant la tête ; dans</l> 
                        <l>« cette noble attitude, il regarde l'homme face à face ; ses yeux sont</l> 
                        <l>« vifs ; ses oreilles bien faites et d'une juste grandeur ; sa crinière</l> 
                        <l>« accompagne bien sa tête, orne son cou et lui donne un air de force</l> 
                        <l>« et de fierté ; sa queue est formée de crins épais et longs qui semblent</l> 
                        <l>« sortir de la croupe.</l></p>
                     <p><l>« Ce fier et fougueux animal partage avec l'homme les fatigues de </l>
                        <l>« la guerre et la gloire des combats ; à la chasse, à la course, il brille,</l> 
                        <l>« il étincelle ; mais, docile autant que courageux, il sait réprimer ses</l> 
                        <l>« mouvements ; non seulement il fléchit sous la main qui le guide,</l> 
                        <l>« mais il semble consulter ses désirs ; il se livre sans réserve, ne se</l> 
                        <l>« refuse à rien, sert de toutes ses forces, s'excède, et même meurt </l>
                        <l>« pour mieux obéir. » (D'après <persName type="historique">BUFFON</persName>.)</l></p>
                     <p>Cet animal parait avoir été originaire de l'<placeName>Asie</placeName>, et sa domestication remonte aux temps les plus reculés. Il nous rend aujourd'hui mille services pour le
                        transport des marchandises et des personnes, et ceux-ci sont trop connus pour qu'il soit nécessaire de les énumèrer.</p>
                     <p>Quand le cheval est bien traité, il a pour son maître un attachement et une fidélité inaltérables ; mais il ressent vivement l'injustice et se venge des mauvais traitements ;
                        on a donc toutes raisons pour agir à son égard avec douceur et patience. Les charretiers qui le frappent sans motifs, comme cela se voit trop fréquemment, non seulement
                        commettent un acte de lâche brutalité, mais compromettent leurs intérêts, car un cheval traité de la sorte ne rend pas tous les services qu'on serait fondé à attendre de
                        lui.</p>
                     <p>On nourrit le cheval avec de l'avoine, du foin, de la paille principalement ; il aime à manger à des heures régulières et néanmoins supporte patiemment la faim lorsque les
                        circonstances l'exigent.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <pb type="page" n="430" />
               <fw>430 SUZETTE.</fw>
               <div3 type="hygiène">
                  <head type="sujets">Hygiène.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Comment faut-il régler ses repas ? </item>
                        <item>— Inconvénients de manger à toute heure.</item>
                        <item>— Comment doit-on satisfaire son appetit ? </item>
                        <item>— Quelles boissons conviennent le mieux aux jeunes filles ? </item>
                        <item>— Qu'appelle-t-on enfants difficiles ? </item>
                        <item>— Quelles sont les fâcheuses suites de ce travers ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les heures du repas ne doivent être ni trop rapprochées ni trop éloignées. Le temps nécessaire à la digestion des aliments varie de deux à cinq heures (1) ; c'est, en général,
                        après ce dernier terme que l'appétit renait ; pour les grandes personnes, l'intervalle le plus convenable à observer entre les repas est de six heures, ce qui porterait à trois
                        nos repas journaliers.</p>
                     <p>Les vieillards et les enfants mangent moins, mais plus souvent.</p>
                     <p>L'essentiel, à cet égard, est que les repas petits et fréquents, rares et copieux, se répêtent journellement avec régularité, que l'habitude ramène la faim aux mêmes heures
                        afin que nos besoins soient satisfaits quand ils se font sentir.</p>
                     <p>Si l'on mange à toute heure, la digestion du repas précédent peut n'être pas achevée, elle se poursuit dès lors avec difficulté, et des maux d'estomac très douloureux, qui
                        déterminent quelquefois de graves maladies, en sont presque toujours le résultat.</p>
                     <p>Manger de peu et peu a la fois est la règle universelle ; tous les animaux la suivent, excepté l'homme. Rien n’est plus sage que de se faire une mesure et de s'arrêter dés que
                        l'appetit est satisfait.</p>
                     <p>Les boissons qui conviennent le mieux aux jeunes filles sont l'eau pure, le vin largement étendu d'eau, la bière legère, le cidre ; les boissons alcooliques ont des effets
                        nuisibles sur la constitution, surtout dans le jeune ge, et les enfants n’en doivent user qu'en des circonstances exceptionnelles. L'usage du café noir et du thé leur est
                        quelquefois préjudiciable et rarement nécessaire : le mieux est donc de s'en abstenir.</p>
                     <p>On appelle <term>enfants difficiles</term> ceux qui montrent de la répugnance pour un grand nombre d'aliments, et en géneral pour ceux qui conviennent le mieux à leur age. C'est un travers
                        regrettable, dont la santé souffre toujours, et que les parents doivent combattre avec persévérance en même temps qu'avec prudence ; il trouble d'ailleurs l'ordre et le service
                        des repas et impose aux mères un surcroit de travail dont elles se passeraient volontiers, étant donnce la multitude de leurs occupations.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="123">
            <head>123. — Un début. (Élève, p. 200.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Par un chemin creux, tout fleuri de serpolet, charrue et laboureurs débusquèrent dans une parcelle bien <fw type="footer">(1) Durée de la digestion de quelques aliments : 1°
                  d'environ 1 heure : pieds de cochon bouillis, ris de veau, riz éclaté ; — 2° de 1 à 2 heures : œufs frais fouettés, pommes douces crues, venaison grillée, cervelles, foie grillé,
                  lait bouilli, tapioca, œufs frais crus, compote de pommes, morue sale bouillie ; — 3° de 2 á 3 heures : lait cru, dinde, oie rôtie, agneau, pommes de terre, poulet fricassé,
                  choux crus en salade, côtelette de veau, bifteck, oeufs à la coque, mouton grillé ou bouilli ; — 4° de 3 à 4 heures : boeuf bouilli, porc grillé, mouton rôti, carottes bouillies,
                  œufs sur le plat, fromage, pain, veau rôti, canard domestique, soupe au bœuf ; — 5° de 4 à 5 heures : bœuf salé, porc salé, veau frit, canard sauvage, choux bouillis, lard, mouton
                  salé, bouillon d'os.</fw>
                  <pb type="page" n="431" />
                  <fw>UN DÉBUT. 431 </fw> plane, bien droite, dont les éteules*<gloss>Éteule. Ce qui reste des tiges coupées pendant la moisson.</gloss> reluisaient comme or, aux premiers rayons du
                  jour.</p>
               <p>Tout autour, les champs de luzerne et de betteraves scintillaient sous la rosée. Le ciel était bleu ; dans l'air, portés par la brise, voltigeaient des flocons blancs soyeux ; à
                  quelque distance, les cailles rappelaient*<gloss>Rappelaient. Elles criaient pour faire revenir au gîte celles qui étaient éloignées.</gloss>.</p>
               <p><persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> prit la parole d'un air grave :</p>
               <p>— C'est à pareil jour, qu'autre fois, devant mon père, je traçai mon premier sillon, comme tu vas le faire devant moi, mon fils.</p>
               <p>— Oui, père.</p>
               <p>Au plaisir de la nouveauté, les yeux de <persName type="fictif" key="françois">François</persName> brillaient comme des lucioles*<gloss>Luciole. Un des noms du ver
                  luisant.</gloss>.</p>
               <figure>
                  <caption>Caille. Cet oiseau est un gibier très recherché.</caption>
               </figure>
               <p>— Sache que c'est un honneur de travailler une terre faite par tes ascendants, et qui est toute pimpante encore des soins de <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>. Ni eux, ni ton frère n'auront à te reprocher de
                  l'avoir laissée dépérir <figure>
                     <caption>Eh bien ! regarde-moi.</caption>
                  </figure> en tes mains, n'est-ce pas, mon <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ?</p>
               <p>— Soyez tranquille, papa. Hardi ! vite, commençons.</p>
               <pb type="page" n="432" />
               <fw>432 SUZETTE.</fw>
               <p>Il était pressé ; la main lui démangeait de se mettre à l'œuvre.</p>
               <p>— Eh bien ! regarde-moi.</p>
               <p>Le père prit le mancheron, toucha les deux bêtes, deux solides normands, l'un bai brun, l'autre gris pommelé. Ils démarrèrent lentement, d'un pas égal, et ils parcoururent la
                  longueur de la parcelle. Derrière eux, sous la main savante du maître, la terre, au tranchant du soc, se creusait, se divisait à plaisir.</p>
               <p>A ton tour ! dit-il, au bout de ce bon morceau d'ouvrage.</p>
               <p>Avec fougue François empoigna le mancheron .</p>
               <p>— Et hue ! Pommelé ! et hue ! la Rousse ! et hue ! la charrue !</p>
               <p>Mais la charrue se mit à sauter, à danser derrière les chevaux, comme une grosse folle. Et pour la remettre à la raison, il fallut se laisser conduire soi-même. La main tenue par le
                  père, <persName type="fictif" key="françois">François</persName> traça deux sillons, moins droits, moins profonds que le premier, mais où il n'y avait pourtant pas-trop à redire.</p>
               <p>Le quatrième, il le fit seul ; trois autres suivirent. Le père le complimenta : </p>
               <p>— Le reste, ajouta-t-il, ne doit pas te mener plus loin que onze heures. Tu rentreras. Comme en ce moment de semailles le temps est précieux, je vais préparer le grain pour
                  l'après-midi. Allons, fieux, ça ne va pas trop mal.</p>
               <p>— Vous verrez, vous verrez, papa !</p>
               <p><persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> partit.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Comment le père et le fils arrivèrent-ils au champ à labourer ? </item>
                  <item>— Quel était l'aspect de cette parcelle de terrain ? </item>
                  <item>— Parlez de l'aspect de la campagne environnante.</item>
                  <item>— Que dit <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> d'un air grave ? </item>
                  <item>— Comment <persName type="fictif" key="françois">François</persName> écouta-t-il ses paroles?</item>
                  <item>— Qu'est-ce qui est un honneur pour un cultivateur ?</item>
                  <item>— Quels sont ceux qui jusqu'alors n'avaient pas laissé dépérir le domaine ?</item>
                  <item>— Comment le père donnat-il une leçon de labourage à son fils ?</item>
                  <item>— Comment <persName type="fictif" key="françois">François</persName> se mit-il à l'oeuvre ?</item>
                  <item>— Comment parvint-il à bien s'acquitter de sa tâche ? </item>
                  <item>— Que lui dit le père en le quittant ? </item>
                  <item>— Que répondit <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="composition">
                  <head type="sujets">Composition.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Décrire, d'après l'image, une scène de labour. </item>
                        <item>— Montrer en quoi ce travail n'a rien de très pénibie et ce qui le rend souvent agréable aux cultivateurs.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>(Voir <title>COURS DE COMPOSITION FRANÇAISE (Degré élémentaire et moyen), par <persName type="historique">E. LAPORTE</persName>, Partie du maître</title>, page 194.)</p>
                  </div4>
                  <pb type="page" n="433" />
                  <fw>UN DÉBUT. 433 </fw>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— UNE CHARRUE </item>
                        <item>— C'est la plus utile des machines agricoles ; la décrire dans ses diverses parties en indiquant la fonction de chacune. </item>
                        <item>— Si on le peut, nommer quelques espèces de charrues.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La <term>charrue</term> est une machine à labourer la terre, composée d'un train monté ordinairement sur deux roues, qui porte un gros fer pointu et un soc pour ouvrir et couper la terre ;
                        elle est tirée par des chevaux ou par des bœufs.</p>
                     <p>Le <term>soc</term> est une sorte de coin tranchant en fonte de fer ou en acier le fer pointu fixé en avant et au-dessus du soc s'appelle <term>coutre</term> ; il détermine, en la coupant verticalement,
                        la largeur de la bande de terre.</p>
                     <p>L'<term>âge</term> de la charrue, ou <term>flèche</term>, est une longue tige de bois ou de fer, qui porte en arrière les mancherons sur lesquels le laboureur pose les mains pour diriger la machine. Le
                        <term>sep</term>, pièce de bois de 80 à 90 centimètres de longueur, porte le <term>soc</term> ; il est relié à l'âge par deux autres pièces obliques appelées <term>étançons</term>.</p>
                     <p>Le <term>train</term> ou <term>avant-train</term> soutient l'âge.</p>
                     <p>Les principales sortes de charrues sont :</p>
                     <p>1° La <term>charrue Brabant</term> simple, employée de préférence dans les pays à terre argileuse ; quelquefois le soc est double, ce qui facilite le travail.</p>
                     <p>2° La <term>charrue <persName type="historique">Dombasle</persName></term>, inventée par le célèbre agronome de ce nom auquel la ville de <placeName>Nancy</placeName> a élevé une
                        statue.</p>
                     <p>3° L'<term>araire</term>, employée dans les sols de peu de consistance et les pays montagneux ; elle ne comporte point de roues.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="géographie" subtype="france">
                  <head type="sujets">Géographie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Nommer les régions de la <placeName>France</placeName> oú l'on élève les meilleures races de chevaux.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Les régions de la <placeName>France</placeName> où l'on élève les meilleurs chevaux sont ; la <placeName><term>Normandie</term></placeName>, dont les deux centres d'élevage comprennent la
                        <geogFeat>plaine de <placeName>Caen</placeName></geogFeat> et une partie du département de l'<placeName>Orne</placeName> ; l'arrondissement de
                        <placeName>Cherbourg</placeName> possède une excellente race de constitution athlétique. Dans les <geogFeat>landes de <placeName><term>Bretagne</term></placeName></geogFeat>, on trouve
                        une race de petite taille, rustique et vigoureuse. Les chevaux du <placeName><term>Limousin</term></placeName> formaient les chevaux de selle les plus élégants et les plus estimés de nos
                        pères ; les chevaux d'<placeName><term>Auvergne</term></placeName> sont sobres, rustiques, pleins d'énergie et de vivacité ; ceux des <geogFeat type="montagne"><placeName><term>Pyrénées</term></placeName></geogFeat> sont très recherchés pour le service de la
                        cavalerie. Le cheval <term>flamand</term> est de haute taille et de forte corpulence ; cette race massive fournit aux brasseurs de <placeName>Paris</placeName> leurs meilleurs attelages.
                        L'<placeName>Eure-et-Loir</placeName> produit le cheval percheron si recherché pour le service des omnibus : c'est le modèle des chevaux de trait ; enfin, les <geogFeat
                           type="montagne"><placeName>Ardennes</placeName></geogFeat> procurent de bons animaux pour le service de l'artillerie.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Agriculture.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quelle est la meilleure manière de semer les grains ?</item>
                        <item>— Quels inconvénients résultent de l'ancienne méthode ? </item>
                        <item>— Avantages du semoir.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Il y a deux manières de semer le blé et les autres céréales : en lignes, au moyen d'un instrument appelé semoir, ou bien à la volée, c'est-à-dire à la main, par un ouvrier qui
                        suit la charrue. Le semoir dispose les grains d'une manière très régulière, en économisant un tiers de semence sur l'ancien procédé.</p>
                     <p>Les lignes de blé doivent être à 20 ou 25 centimêtres de distance ; la profondeur qui convient le mieux aux grains est de 3 centimêtres, environ.</p>
                     <p>(POUR LES ENFANTS DES VILLES : Avantages qu'il y a à embrasser la profession de ses parents. — Est-il permis de rougir de la profession de ses parents ?)</p>
                     <p>L'apprentissage de la plupart des professions dévolues aux femmes <fw type="footer">SUZETTE (Maîtresse) <fw type="sig">25</fw></fw>
                        <pb type="page" n="434" />
                        <fw>434 SUZETTE.</fw>est ordinairement long et minutieux ; il exige de la part de la jeune fille une attention soutenue, de l'application, de la persévérance ; demande à la
                        maîtresse beaucoup de patience et de douceur. Or, n'est-ce pas à la maison paternelle, auprès de sa mère que la jeune fille se trouvera, à cet égard, dans les meilleures
                        conditions ? Où rencontrera t-elle mieux une sollicitude de tous les instants pour sa santé, les encouragements dont elle a besoin afin de supporter sans défaillance
                        l'assujettissement du travail quotidien ?</p>
                     <p> À un autre point de vue, n'y a-t-il pas lieu de remarquer que, l'apprentie étant familiarisée dès son enfance avec les détails de la profession de sa mère, ses débuts seront
                        moins pénibles et qu'elle aura pour stimulant la vocation sans laquelle le succès est impossible ? Nous disons la vocation, car les parents tiennent toujours à faire
                        correspondre le choix d'un état pour leurs enfants, avec les dispositions et les goûts que manifestent ces derniers. Si la mère a décidé que sa fille embrasserait la même
                        profession qu'elle, elle a certainement constaté que l'enfant possède les aptitudes nécessaires.</p>
                     <p>La jeunesse aime la nouveauté ; l'inconnu a mille attraits pour elle, et elle ne voit guère des choses que les apparences extérieures, si trompeuses en général ; que de
                        mécomptes, que de déceptions en résultent ! Aussi conseillerons-nous avec insistance aux adolescentes appelees à faire choix d'une profession, de consulter leurs parents et de
                        préfèrer entre toutes celle de leur mère.</p>
                     <p><term>Rougir</term> de la profession de ses parents indique autant de sottise que d'ingratitude. Qui a donné à ces derniers le moyen d'élever leur enfant, de pourvoir à son éducation et aux
                        frais d'études ou d'apprentissage, si ce n'est cette profession ? Toutes d'ailleurs sont honorables dès qu'elles sont utiles, et les plus estimées ne sont pas toujours celles
                        qui procurent une fortune rapide. L'enfant qui méprise la profession de son père et de sa mère, inspire un sentiment de répulsion à tous les honnêtes gens et l'on se plaît à
                        humilier sa ridicule vanité.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="124">
            <head>124. — Pauvre remplaçant. (Élève, p. 253.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Le soleil marqua midi, puis, dans un coin de la cuisine, l'horloge, qui était en retard de huit minutes, sonna douze coups et les resonna ; <persName type="fictif" key="charlot"
                  >Charlot</persName> revint de l'école ; le dîner, cuit plus que de raison, dut être retiré du feu : M. <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ne rentrait
                  pas.</p>
               <p>— Diable de <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ! murmurait <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> impatient, en marchant de long en large,
                  diable d'enfant ! il va me mettre en retard pour les semailles ; il devrait être ici depuis une heure !</p>
               <p>A tout instant <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, un peu inquiète, allait sur la porte d'où l'on voyait un bon ruban de route. Pas de <persName type="fictif"
                  key="françois">François</persName>.</p>
               <p>Midi et demi !</p>
               <pb type="page" n="435" />
               <fw>PAUVRE REMPLAÇANT. 435</fw>
               <p>— Le plus court, dit le père, en sortant, est d'aller voir ce qu'il en retourne.</p>
               <p>Bon ! tout n'allait pas au pire, car à quelques centaines de pas du village, un coup de vent apporta une chanson familière à M. <persName type="fictif" key="françois"
                  >François</persName> dans ses bons moments, quand ses petites affaires marchaient à son gré. </p>
               <p>— Ca va, mais plus lentement que je n'avais cru, se dit <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> ; il n'a pas voulu rentrer avant la tâche faite ; c'est de bon
                  amour-propre.</p>
               <p>Pressant le pas, il fut bientôt au bout du chemin creux, et là, s'arrêta consterné. A peine si, depuis son départ, deux autres sillons, et encore quels sillons ! s'étaient ajoutés au
                  travail. La Rousse et le Pommelé dételés, immobiles, comme étonnés de cette nouvelle manière de labourage, tournaient mélancoliquement la tête vers le laboureur.</p>
               <p>Celui-ci, assis par terre, la charrue renversée devant lui, continuait de chanter. Sa main, armée d'un caillou comme d'un marteau, cognait, cognait sur le soc.</p>
               <p>— Eh ! qu'est-il arrivé ? cria le père.</p>
               <p>— Papa !</p>
               <p>— La charrue s'est cassée ?</p>
               <p>— Non, papa.</p>
               <p>— Que fais-tu donc ?</p>
               <p>— Voilà ! j'ai voulu l'améliorer ; il m'a semblé que si le soc s'inclinait un peu plus sur le sep*<gloss>Sep. La partie du corps de la charrue à laquelle s'emmanche ou s'ajuste le
                  soc.</gloss> .....</p>
               <p>Il n'alla pas plus loin dans l'exposé de son projet l'amélioration.</p>
               <p>— Marchez, Monsieur ! Il est indigne d'agir ainsi avec le travail qu'on vous a confié ! </p>
               <p>Le père releva la charrue, attela les chevaux qui, à le revoir, hennissaient d'aise.</p>
               <p>— Et passez devant ! galopin !</p>
               <p>Ce fut là le premier jour de labourage de M. <persName type="fictif" key="françois">François</persName>.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Que se passa-t-il quand midi fut sonné ? </item>
                  <item>— Que mur murait <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> ? </item>
                  <item>— Où allait <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> inquiète ? </item>
                  <item>— Quelle détermination prit le père et qu'entendit-il à quelque distance du village ? </item>
                  <item>— Quelle réflexion fit-il ? </item>
                  <item>— Quel spectacle frappa ses yeux lorsqu'il fut près du champ ? </item>
                  <item>— Que faisait <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ? </item>
                  <item>— Reproduisez le dialogue entre le père et le fils. </item>
                  <item>— Quelle en fut la conclusion ? </item>
                  <item>— Appréciez la façon d'agir de <persName type="fictif" key="françois">François</persName>.</item>
               </list>
            </div2>
            <pb type="page" n="436" />
            <fw>436 SUZETTE.</fw>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Un travail vous est donné à la maison par votre mère ; comment devez-vous préparer et exécuter cette tâche ? </item>
                        <item>— Faire ressortir l'utilité de suivre les conseils donnés.</item>
                        <item>— Citer quelques exemples.</item>
                        <item>— Une enfant doit-elle murmurer quand elle reçoit les ordres de ses parents, et pourquoi ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <lg>
                        <l>« Lorsque maman me donne quelque travail à faire, disait une jeune</l>
                        <l>« fille, j'écoute avec attention ses ordres, ses avis ; lorsqu'elle est</l>
                        <l>« éloignée, je les repasse en ma mémoire, puis je me mets posément </l>
                        <l>« à l'œuvre, cherchant moins à terminer à la hâte que de m'acquitter </l>
                        <l>« avec soin de ma tâche. Je me garde de céder à la tentation d'es-</l>
                        <l>« sayer quelques procédés de ma façon ; cela n'est permis d'ailleurs </l>
                        <l>« qu'aux personnes expérimentées et à celles qui ne relèvent pas </l>
                        <l>« d'autrui ; je suis ponctuellement ce qui m'a été recommandé, m'es-</l>
                        <l>« timant tres heureuse lorsque, tout étant achevé, ma mère me dit : </l>
                        <l>« Tu as fidèlement tenu compte de mes instructions. » </l>
                     </lg>
                     <p>Combien y a-t-il de petites demoiselles qui n'ont pas cet esprit pratique et modeste : elles veulent agir à leur guise, et Dieu sait les beaux résultats qu'elles obtiennent !
                        Tantôt c'est le lait qui se répand sur le feu tandis qu'on prépare, en dehors de l'heure dite, une chose ou une autre ; c'est un morceau de viande qui brûle parce qu'on a cru
                        inutile de l'arroser de son jus ; c'est une fenêtre qui se ferme violemment après avoir été ouverte contrairement aux ordres donnés ; quelques carreaux se brisent et la maman
                        gronde ; c'est un ourlet qu'il faut recommencer, une pièce à démonter, etc, etc.</p>
                     <p>Un autre travers, plus blâmable encore que le précédent, est celui de murmurer quand papa ou maman donne un ordre ; on est mécontente d'interrompre une partie de jeu, une
                        lecture amusante, une causerie avec une amie, et l'on ne se gène pas pour l'exprimer en termes peu respectueux dont, parfois, quelques grimaces augmentent l'inconvenance. Je
                        demanderai à ces maussades petites personnes si elles ne profitent pas du travail continuel que s'imposent leurs parents, si ces derniers ne songent qu'à eux lorsqu'ils se
                        lèvent avant l'aube et prolongent leurs veilles laborieuses fort avant dans la nuit. Je demanderai encore si ce père, si cette mère si occupés ont le droit de réclamer à leurs
                        fillettes quelque part des loisirs que laisse l'école ; et je suis sûre qu'on aura l'oreille basse, qu'on rougira beaucoup, car on ne manque pas de cœur après tout, et qu'on ne
                        se mettra plus dans le cas de recevoir pareilles observations.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="français">
                  <head type="sujets">Français.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Définir ou expliquer : le soleil marque midi, l'horloge est en retard, un diner cuit plus que de raison, un ruban de route, une chanson familière, une personne
                           familière, de petites affaires, l'amour-propre.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Par l'expression <term>le soleil marque midi</term> , on constate que le soleil est parvenu dans le ciel à sa plus grande hauteur pour le jour présent, d'où l'on déduit que c'est le milieu
                        de ladite journée, midi, en d'autres termes.</p>
                     <p><term>L'horloge est en retard</term> lorsqu'elle marque une heure moins avancée que l'heure réelle.</p>
                     <p>Un dîner est <term>cuit plus que de raison</term> lorsqu'il est cuit plus qu'il ne convient pour qu'il soit bon à servir.</p>
                     <p><term>Un ruban de route</term> est une partie de route assez longue pour qu'elle apparaisse, sur la verdure de la plaine, comme un ruban blanc.</p>
                     <pb type="page" n="437" />
                     <fw>L'ETOFFE D'UN HONNÉTE HOMME. 437</fw>
                     <p>U<term>ne chanson familière</term> est une chanson d'un style simple et d'une musique sans recherche.</p>
                     <p><term>Une personne familière</term> est celle qui prend avec les autres plus de liberté que la bienséance ne le permet.</p>
                     <p>D<term>e petites affaires</term> sont des affaires de peu d'importance.</p>
                     <p><term>L'amour-propre</term> n'est ni un vice ni une vertu ; c'est un désir qui nous fait aspirer au bonheur, un mouvement intérieur qui nous pousse vers tout ce qui peut nous rendre
                        heureux. Quand il nous porte aux grandes choses, il devient la fierté ; c'est encore une disposition qui nous excite à faire tout le possible pour ne pas être inférieur aux
                        autres.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LE MARTEAU.</item>
                        <item>— Décrire cet outil. </item>
                        <item>— A quels usages le marteau peut-il servir à une mère de famille adroite ? </item>
                        <item>— Quelles économies, quels avantages résulteront de cette habileté ? Exemples.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Le <term>marteau</term> est un outil de fer, à manche de bois ordinairement, propre à battre, à forger, à cogner. Ceux dont se servent les tonneliers pour assujettir les cercles sont
                        entièrement de bois.</p>
                     <p>Le <term>fer</term> des marteaux est carré à l'une de ses extrémités ; l'autre est façonnée en pointe, en lame, en fourche.</p>
                     <p>Une mère de famille industrieuse a de nombreuses occasions de se servir du marteau : c'est une pointe, un piton, un clou à enfoncer dans un mur pour suspendre un tableau, un
                        miroir, un ustensile, un porte-manteau, pour consolider une partie de meuble ou une caisse, c'est un petit pieu à enfoncer dans le jardin, etc., etc. Elle s'épargne ainsi le
                        concours onéreux d'un ouvrier et n'est pas obligée d'attendre pour remédier à un accident ou introduire quelque amélioration dans le ménage.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="125">
            <head>125. — L'étoffe d'un honnête homme. (Élève, p. 264.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Le sourcil de <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> ne dérida pas de longtemps devant M. <persName type="fictif" key="françois">François</persName>. Et c'est,
                  sans doute, à cela que herses, rouleaux, brabants* <gloss>Brabant. Charrue à double sec.</gloss> et autres instruments aratoires de la ferme durent de ne pas être « améliorés ».</p>
               <p>Mais si la crainte peut opérer de ces <figure>
                  <caption>Le rouleau sert en agriculture tantôt à briser les mottes, tantôt à tasser la terre.</caption>
               </figure> prodiges, elle n'a jamais produit encore un bon ouvrier. <persName type="fictif" key="françois">François</persName> retourna aux champs, pour y faire seulement de l'à peu
                  près, pauvre besogne.</p>
               <p>— Pourtant il n'est ni fainéant ni sot, disait <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> au père, qui se plaignait du garnement.</p>
               <p>— Bon, il n'est pas ! parbleu ! il n'est pas !... Mais <pb type="page" n="438" />
                  <fw>438 SUZETTE.</fw> est-ce de ce qu'il n'est pas, ou de ce qu'il est, que l'étoffe d'un honnête homme est faite ? Je ne saurais me contenter que mon fils ne soit pas un voleur, un
                  méchant ; il faut encore qu'il se montre laborieux, vertueux, bon, comme l'est <persName type="fictif" key="jacques">Jacques</persName>, et comme le sera. j'espère, aussi <persName
                     type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>. <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ferait-il le premier propre à rien parmi <orgName>les
                        Dumay</orgName> ? Pour notre honneur, pour notre fierté de famille, je ne veux pas cela !</p>
               <p>— Papa, <persName type="fictif" key="françois">François</persName> est si jeune...</p>
               <p>— Oui, il l'était aussi quand il tua l'hirondelle et brûla la maison. Je pardonnai.... Aujourd'hui, il flâne à l'ouvrage.</p>
               <p>C'est peut-être qu'il est fait pour autre chose que pour cet ouvrage-là...</p>
               <p>— Oui, il est fait, n'est-ce pas, pour éteindre les chandelles ! Il est fait pour frayer avec le <persName type="fictif" key="vincent">Vincent</persName> à <persName type="fictif"
                  key="ludivine">Ludivine</persName>, un mauvais gars qui fume et déjà connaît le chemin du cabaret !</p>
               <p>— Papa, je vous assure que <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ne sait pas ce chemin ! </p>
               <p>— Je le crois, mais ne l'apprendra-t-il pas bientôt ?</p>
               <p>A ce moment le facteur entra, remit une lettre.</p>
               <p>—De Paris ! de ma tante ! dit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> après un coup d'œil à l'enveloppe.</p>
               <p><persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> tira ses lunettes, tourna, retourna la lettre : </p>
               <p>— Bonne ou mauvaise nouvelle ?</p>
               <p>Il décacheta ; et après avoir parcouru des yeux le papier, il le remit à sa fille, avec un sourire :</p>
               <p>— Tiens, lis-moi cela.</p>
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> lut :</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Comment se montra <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> à l'égard de <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ? </item>
                  <item>— Quel bien résulta de cette sévérité ? </item>
                  <item> — Pourquoi <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ne faisait-il point de bonne besogne aux champs?</item>
                  <item>— Que répondait, à ce sujet, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> à son père ? </item>
                  <item>— Quelles remarques amères faisait <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> ? </item>
                  <item>— Qu'objectait <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Que rappelait le père ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce qui le contrariait dans les frequentations et les habitudes de son fils cadet ?</item>
                  <item>— Qu'apporta le facteur ? </item>
                  <item>— Que dit <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> sur l'objet de la lettre ? </item>
                  <item>— Que fit-il apres l'avoir parcourue ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LA VOCATION. </item>
                        <item>— Qu'entend-on par avoir de la vocation pour telle ou telle profession ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce qui doit nous guider <pb type="page" n="439" />
                           <fw>L'ÉTOFFE D'UN HONNÉTE HOMME. 439</fw> dans le choix d'une profession ?</item>
                        <item>— Qui la jeune fille doit-elle consulter à cet égard, et pourquoi ? </item>
                        <item>— Quelle profession vous plait le mieux, et pourquoi ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Avoir de la <term>vocation</term> pour telle ou telle profession, c'est montrer une disposition naturelle à l'exercer ; par exemple, l'enfant qui aime à instruire ses condisciples plus
                        jeunes, a la vocation de l'enseignement ; celle qui s'exerce à coudre et à tailler des vêtements pour sa poupée, a la vocation de la couture ; un petit garçon batailleur,
                        courageux, celle de soldat.</p>
                     <p>Ce qui doit nous guider dans le choix d'un état, c'est la vocation que nous avons, et il importe que chacun ait toute licence et toute facilité de la reconnaître et de la
                        suivre. A cette condition seulement le travail sera fécond et agréable ; l'homme qui a choisi sans discernement la profession qu'il exerce, ne trouve que des difficultés dans
                        sa tâche quotidienne.</p>
                     <p>Il ne faut pas confondre avec la vocation le désir qu'on éprouve d'embrasser telle ou telle profession parce qu'elle nous met souvent en évidence et procure quelques
                        satisfactions d'amour-propre ; bientôt on n'y trouverait plus que des déceptions. Une jeune fille a le devoir de consulter son père et sa mère au moment de se prononcer, et
                        elle ne prendra une décision qu'après avoir longuement médité leurs conseils. Elle s'adressera également à Mme l'institutrice, dont l'expérience et l'affection désintéressée
                        doivent lui inspirer toute confiance.</p>
                     <p>La profession qui me plaît le plus, est celle de. parce que... (ici, énumérer les avantages et atténuer les inconvénients).</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— De quoi a-t-on besoin lorsqu'on veut écrire une lettre ? </item>
                        <item>— Exposez comment on fabrique le papier ;</item>
                        <item>— l'encre noire — les crayons ; </item>
                        <item>— les plumes métalliques. </item>
                        <item>— D'où provient la gomme ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Pour écrire une lettre, bien des choses sont nécessaires : papier, encre, plumes, et parfois un crayon pour en faire le brouillon, sans compter la gomme qui sert à effacer les
                        mots ou lettres à supprimer et remplacer. Il n'est pas sans intérêt de savoir comment sont fabriqués et d'où proviennent ces divers objets.</p>
                     <p>PAPIER. — Rappelons qu'autrefois les anciens écrivaient leur histoire sur des pierres ou des briques ; plus tard, ils se servirent de tablettes enduites de cire, sur lesquelles
                        on traçait les caractères au moyen d'un poinçon ; puis de <term>papyrus</term>, tissu formé des lames minces et longues d'une sorte de roseau qui croît en <placeName>Egypte</placeName> ;
                        enfin de <term>parchemin</term>, qui n'est autre chose que de la peau de chèvre ou de mouton préalablement décharnée et polie à la pierre ponce.</p>
                     <p>Le <term>papier</term>, découvert, dit-on, par les Chinois, qui en firent connaître l'usage aux Arabes vers le neuvième siècle, ne fut d'usage général en <placeName>Europe</placeName> qu'au
                        treizième siècle, et les premières papeteries françaises datent seulement de 1340.</p>
                     <p>On fabrique le papier avec de vieux chiffons triés par des ouvrières ; on enlève les coutures et les ourlets, puis un battage énergique suivi d'un lessivage les débarrasse des
                        poussières ; après quoi on opère le blanchiment de ceux qui sont teints.</p>
                     <p>Les chiffons sont réduits en pâte dans un grand bac au moyen d'un cylindre armé de lames d'acier, qui tourne sur lui-même avec rapidité ; un courant d'eau chaude circulant dans
                        l'appareil amène la pâte sur un plan incliné, où on la recueille. A l'aide d'une dissolution (1) de <fw type="footer">(1) Dissolution, séparation des parties d'un corps par le
                           moyen de son séjour dans un liquide. L'eau sucrée est une dissolution de sucre.</fw>
                        <pb type="page" n="440" />
                        <fw>440 SUZETTE.</fw> chlorure de chaux, on décolore la pâte, puis on la verse dans un autre bac rempli d'eau colorée si le papier doit être teinté ; enfin, on l'encolle afin
                        que l'encre ne pénêtre pas dans l'intérieur du tissu des feuillets et ne s'étende pas à leur surface.</p>
                     <p>On transforme on papier la pâte ainsi préparée, soit à la main, soit à la mécanique.</p>
                     <p>Dans le premier cas, l'ouvrier étend sur la toile métallique d'un châssis le contenu d'une poche de pâte ; un autre cadre, qui s'applique sur la premier, détermine l'épaisseur
                        de la feuille. On laisse égoutter, puis on renverse le châssis sur un feutre mince. Les feuilles, en cet état, sont entassées les unes sur les autres et soumises à l'action de
                        la presse ; on les transporte ensuite au séchoir ; on met en presse une seconde fois et l'on obtient alors le papier de vente.</p>
                     <p>Le papier à la mécanique se fabrique en amenant la pâte sur une toile sans fin où elle se débarrasse de son excès d'eau par le moyen d'un ventilateur ; elle passe en second
                        lieu sur des cylindres de feutre, et enfin entre des laminoirs de cuivre chauffés ; après quoi la feuille ainsi obtenue s'enroule sur un dévidoir. Des ouvriers la coupent
                        ensuite et la plient selon le format qu'on entend donner au papier.</p>
                     <p>Les papiers communs se fabriquent avec des déchets de cordes, de la paille, du bois, de l'alfa, etc.</p>
                     <p>L'<term>encre noire</term> se fabrique avec les matières suivantes dans les proportions que nous allons indiquer : noix de galle concassée, 1 kilogramme ; sulfate de fer ou couperose verte,
                        500 grammes ; gomme arabique, 500 grammes ; eau, 15 litres. On fait une forte décoction de noix de galle dans 13 à 14 litres d'eau ; on passe à travers une toile ; on ajoute à
                        cet extrait de la gomme, puis de la couperose qu'on a fait dissoudre séparément dans l'eau qui reste ; on agite le mélange de temps en temps, et on l'abandonne au contact de
                        l'air jusqu'à ce qu'il ait acquis une belle teinte d'un noir bleuâtre. On laisse alors reposer ; on tire à clair, et l'on verse l'encre dans des bouteilles qu'on bouche avec
                        soin.</p>
                     <p>PLUMES. — Autrefois, l'on écrivait avec des plumes tirées de l'aile des oies et qu'on taillait soi-même au moyen d'un canif. Depuis le commencement de ce siècle, on se sert de
                        plumes métalliques inventées par un Danois ; la première fabrique établie à <placeName>Paris</placeName> date de 1807.</p>
                     <p>Le métal employé est d'excellent acier réduit en lames minces et souples qu'on divise en rubans et où l'on découpe les plumes au moyen d'un outil appelé découpoir. D'autres
                        instruments prennent ces plumes informes, y pratiquent des trous, y figurent des dessins, y pratiquent les fentes, en arrondissent les pointes et en adoucissent les arêtes. On
                        donne le dernier poli avec de l'émeri et l'on achève en trempant l'acier.</p>
                     <p>CRAYONS. — Les crayons se composent d'une substance minérale appelée graphite, formée de charbon très pur. On la taille en petits bâtonnets qu'on enchàsse et encolle dans des
                        fourreaux cylindriques de cèdre ou d'un autre bois tendre.</p>
                     <p>GOMME. — La gomme élastique employée pour effacer les traces du crayon sur le papier, est le suc d'un arbre appele hévé, originaire des régions tropicales de
                        l'<placeName>Afrique</placeName> et de l'<placeName>Amérique</placeName>. L'ingénieur <persName type="historique">La Condamine</persName> apporta pour la première fois en
                        <placeName>Europe</placeName>, vers 1736, ce produit dont il avait pressenti le parti que pouvait en tirer l'industrie ; un Français, M. <persName type="historique"
                           >Mérigot</persName>, trouva l'arbre sur les terres baignées par l'<geogFeat type="fleuve"><placeName>Aprouague</placeName></geogFeat>, en 1740, dans la <placeName>Guyane</placeName>, et un colon
                        nommé <persName type="historique">Fresneau</persName> le cultiva le premier dans ses plantations.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Agriculture.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce qu'une herse </item>
                        <item>— un rouleau ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce que herser et rouler un champ ? </item>
                        <item>— Quel est l'objet de chacune de <pb type="page" n="441" />
                           <fw>UN MARIAGE. 411</fw> ces opérations ? </item>
                        <item>— A quel moment de l'année sont-elles pratiquées ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La <term>herse</term> est un instrument composé d'un cadre de bois ou de fer, armé de pointes également en fer, qu'on emploie pour ameublir le sol, détruire les mauvaises herbes et enterrer
                        les petites graines. On herse après les labourages et les semailles de printemps et d'automne.</p>
                     <p>Le <term>rouleau</term> est un énorme cylindre de fer ou de bois traversé par un essieu. Deux courroies le rattachent directement au cheval qui traîne l'appareil, ou même à un léger
                        avant-train. Le rouleau tasse le sol après les gelées qui ont déchaussé les céréales ; il sert oncore à écraser les mottes de terre au printemps.</p>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>(POUR LES ENFANTS DES VILLES : Comment opère-t-on le nettoyage des rues ?</item>
                        <item>— Qu'arriverait-il si on le négligeait ? </item>
                        <item>— Quels instruments et quels ouvriers sont employés pour ce travail ?)</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Le nettoyage des rues dans les villes est confié à des cantonniers et à des balayeurs qui réunissent les immondices en tas après avoir lavé la partie de la chaussée la plus
                        voisine du trottoir. Des voituriers emmènent ces matières que les cultivateurs et les jardiniers utilisent comme engrais. Des voitures portant à l'arrière de gros cylindres
                        munis de crin, comme les brosses, balayent les grandes voies de communication plus rapidement et mieux que les manouvriers précédemment chargés de ce soin. Si l'on négligeait
                        le nettoyage des rues et l'enlèvement des détritus jetés sur la voie publique, la circulation deviendrait difficile et la décomposition des matières dégagerait des odeurs
                        pestilentielles dangereuses pour la santé publique.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="126">
            <pb type="page" n="441" />
            <head>126. — Un mariage. (Élève, p. 206.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>« <placeName>Paris</placeName>, 1er septembre.</p>
               <p>« Mon cher frère,</p>
               <p>« Préparez votre habit de noce : votre neveu <persName type="fictif" key="louis">Louis</persName> se marie. Il s'est choisi, avec mon agrément, sa compagne d'existence.</p>
               <p>« Vous rappelez-vous, mon frère, nos lectures de <title>Télémaque</title>*<gloss><persName type="fictif">Télémaque</persName>. Livre de <persName type="historique">Fénelon</persName> qui traite des
                  aventures de <persName type="fictif">Télémaque</persName>.</gloss> autrefois, et mon admiration de jeune fille pour sa fiancée, dont le portrait commence par ces mots : «
                  <persName type="fictif">Antiope</persName> est douce, simple et sage » ?</p>
               <p>« La fiancée de <persName type="fictif" key="louis">Louis</persName> ne s'appelle pas <persName type="fictif">Antiope</persName> ; elle se nomme <persName type="fictif"
                  key="madeleine">Madeleine</persName> ; mais à part cela, c'est <persName type="fictif">Antiope</persName>, douce, simple et sage.</p>
               <p>« Elle n'apporte pas de dot*<gloss>Dot. Le bien qu'une fille apporte en mariage.</gloss> à un bon travailleur qui peut s'en passer ; elle a mieux que quelques écus : une profession.
                  Elle est institutrice adjointe dans une école maternelle de <placeName>Paris</placeName>.</p>
               <p>« <persName type="fictif" key="louis">Louis</persName> a voulu que je la visse au milieu de sa classe de cinquante bébés de trois à cinq ans.</p>
               <p>« Rien ne pouvait me la rendre plus chère. Ah ! comme elle sait faire manœuvrer, chanter, travailler ce <fw type="footer"><fw type="sig">25.</fw></fw>
                  <pb type="page" n="422" />
                  <fw>422 SUZETTE.</fw> petit peuple, l'instruisant, l'amusant d'une façon si at tentive, si sérieuse et si gaie à la fois ! Je me disais. Quelle excellente, intelligente et dévouée
                  maman elle fait déjà ! Elle est fille de veuve et soutient sa mère, de faible santé.</p>
               <p>« <persName type="fictif" key="louis">Louis</persName> et moi, nous vous demandons, mon frère, d'être témoin au mariage. Dans ma vie, je n'ai pas trop souvent regretté de n'être pas
                  millionnaire ; mais voilà pourtant une belle occasion de regret ! J'aurais tant voulu vous avoir tous, mon cher <persName type="fictif" key="m_dumay">Denis</persName>, réunir nos
                  deux familles ! la petitesse de notre bourse nous retient des deux côtés.</p>
               <p>« Voici toutefois comment, s'il vous plait, les choses pourraient s'arranger : </p>
               <p>« Vous viendriez seul au mariage, — il se fera le 23 septembre ; — nous réserverions aux cousins et à la cousine, qui ont du temps devant eux, les noces d'argent*<gloss>Noces
                  d'argent, d'or, de diamant. Le 25e, le 50e, le 60e anniversaire d'un mariage.</gloss>, d'or, de diamant qui suivront en leur temps, je l'espère. Mais il est bon que <persName
                     type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> et notre mariée n'attendent ni soixante ans, ni cinquante, ni même vingt-cinq pour se connaître, s'aimer comme deux bonnes cousines
                  qu'elles vont être. Donc <persName type="fictif" key="louis">Louis</persName> et <persName type="fictif" key="madeleine">Madeleine</persName> iraient en voyage de noce à <placeName
                     type="fictif">Fragicourt</placeName> vous voir tous, et voir aussi le cher village, la terre paternelle. Qu'en dites-vous ?</p>
               <p>« <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName>, qui n'est pas encore reparti pour l'exploration de l'Afrique, me charge de vous dire qu'il n'y manquera pas, dès que je le
                  lui permettrai.</p>
               <p>« En tout cas il n’entend pas se marier avant d'avoir fait une visite à <placeName>Zanzibar</placeName>, au <geogFeat type="désert"><placeName>Sahara</placeName></geogFeat> et au
                  <placeName>Congo</placeName>. Il travaille bien ; surtout il lit.</p>
               <p>« Nous vous envoyons à tous nos tendresses ; nous embrassons de cœur chacun de vous.</p>
               <p>« Veuve <persName type="fictif" key="mme_richard">RICHARD</persName>. »</p>
               <p><persName type="fictif">Suzette</persName> était ravie :</p>
               <p>— Oh ! c'est là un bon mariage ! Et vous verrez <placeName>Paris</placeName>, papa !</p>
               <p><persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> se grattait l'oreille. Il souriait, après la <pb type="page" n="443" />
                  <fw>UN MARIAGE. 443</fw> lecture, comme avant. L'idée d'un voyage à <placeName>Paris</placeName> ne lui déplaisait pas du tout.</p>
               <p>Mais peu à peu son visage devint sérieux :</p>
               <p>— Non, non, vraiment, je ne puis partir, abandonner la ferme à <persName type="fictif" key="françois">François</persName>.</p>
               <p>— Je suis là, papa ; <persName type="fictif" key="françois">François</persName> m'écoutera un peu ; puis <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> sera alors en
                  vacances ; et il a déjà la main solide et de la bonne volonté.</p>
               <p>Elle lui représenta que le 23 septembre tombait juste entre la moisson finie et l'arrachage des betteraves non commencé, et que, si le fermier pouvait jamais prendre des vacances,
                  c'en était bien l'heure.</p>
               <p>Elle le poussa si bien que le voyage fut décidé. </p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Qu'écrivait <persName type="fictif" key="mme_richard">Mme Richard</persName> à son frère ? </item>
                  <item>— A qui comparait-elle la fiancée de son fils ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce que la jeune fille lui apportait en dot ? </item>
                  <item>— Quels étaient sa fonction, son nom ? </item>
                  <item>— Où <persName type="fictif" key="mme_richard">Mme Richard</persName> était-elle allée la voir ? </item>
                  <item>— Que pensait <persName type="fictif" key="mme_richard">Mme Richard</persName> en quittant l'école maternelle ? </item>
                  <item>— Que demandait-elle à son frère ? </item>
                  <item>— Comment proposa-t-elle d'arranger les choses ? </item>
                  <item>— Qu'annonça-t-elle à propos de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Quelle commission lui avait donnée <persName type="fictif" key="pascal">Pascal</persName> ? </item>
                  <item>— Que pensait <persName type="fictif" key="m_dumay">M. Dumay</persName> d'un voyage à <placeName>Paris</placeName> ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce qui le faisait hésiter à quitter la ferme ? </item>
                  <item>— Que lui dit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> pour le décider à assister au mariage de <persName type="fictif" key="louis">Louis</persName> ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quand peut-on dire qu'une jeune fille est douce ? Donner des exemples.</item>
                        <item>— En quoi consiste la simplicité dans les paroles, dans les manières, dans les vêtements, dans les goûts ? </item>
                        <item>— A quoi reconnait-on qu'une jeune fille est sage ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Une jeune fille est douce lorsqu'elle traite avec bonté ses compagnes, surtout les plus petites et les plus faibles ; elle ne méprise pas les personnes qui sont au service de
                        ses parents ; elle répond avec soumission à sa mère et d'un ton gracieux ; elle ne parle ni d'une façon brusque ni avec la nonchalance des gens indifférents ; elle reprend avec
                        mesure, conteste sans opiniâtreté, refuse sans sécheresse, reçoit avec empressement les excuses et ne garde de ressentiment contre qui que ce soit.</p>
                     <p>La douceur n'exclut pas la fermeté ; c'est pour cette raison que la plupart des personnes molles, craintives, indiffèrentes, ne sauraient être taxées de douceur. On peut être
                        douce et vive à la fois. </p>
                     <p>La <term>simplicité</term> n'est point un mérite vulgaire ; il faut avoir beaucoup de mérite pour être simple ; on dit avec raison que, dans le caractère. dans les manières, la suprème
                        excellence est la simplicité. Une jeune fille simple ne se préoccupe pas d'attirer les regards, car, pour se montrer avec tous ses avantages, il n'y faut point penser ; elle ne
                        cherche pas les petits succès et elle s'impose une sévère attention sur les motifs qui la font parler et agir. Elle est éloignée de toute recherche dans sa parole et dans ses
                        vêtements ; elle se garde de copier la toilette des personnes qui lui sont supérieures en fortune, et encore moins de celles qui affectent une mise extraordinaire ; elle devine
                        ce qui est de bon goût ; elle comprend où se trouve le ridicule. Son langage est correct, clair, naturel ; elle évite les tournures prétentieuses, les mots qu'une <pb
                           type="page" n="444" />
                        <fw>444 SUZETTE.</fw> mode bizarre met en circulation, les liaisons multipliées et l'emploi de formes de conjugaison que l'usage n'admet plus.</p>
                     <p>On reconnaît qu'une jeune fille est sage lorsque sa conduite est conforme à la morale et aux conseils de ceux qui ont autorité sur elle ; elle fait le bien au lien de le
                        prêcher.</p>
                     <p>Elle obéit aux lois et coutumes de son pays ; elle pratique les habitudes admises dans la bonne société ; ferme et résolue dans ses actions, elle ne se laisse entraîner au mal
                        ni par l'appât des louanges, de l'argent, ou des honneurs, mettant une bonne réputation au-dessus de tout. Prudente dans ses discours, retenue dans ses pensées, elle montre une
                        juste déflance d'elle-même en s'éloignant des occasions de commettre des fautes ; elle a peu d'amies, et seule sa mère possède toute sa conflance ; elle ne recherche pas le
                        plaisir, et ne trouve rien de plus doux que les occupations de l'école ou du ménage. Elle se détermine pour une action, pour une opinion, sans consulter autre chose que sa
                        conscience et sans s'inquiéter du choix des autres ; elle cultive sa raison et cherche la vérité en toute chose.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="instruction_civique">
                  <head type="sujets">Instruction civique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce qu'une dot ; — un trousseau de mariage ? </item>
                        <item>— Quelle est ta plus précieuse richesse qu'une jeune fille puisse apporter dans son futur ménage ? </item>
                        <item>— Prouvez-le par des exemples.</item>
                        <item>— Qu'est-ce qu'un contrat de mariage ; — les témoins du mariage ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Une <term>dot</term> est le bien qu'une jeune fille apporte en mariage ; elle reste la propriété de la femme, quoique le mari en partage la jouissance et en ait le plus souvent
                        l'administration.</p>
                     <p>Un <term>trousseau</term> est l'ensemble des habits et du linge qu'on donne à une jeune fille lorsqu’on la marie ; si elle est laborieuse, c'est elle-même qui doit le préparer en grande
                        partie.</p>
                     <p>La plus précieuse richesse qu'une jeune fille puisse apporter dans son futur ménage, c'est non l'argent, les terres et un trousseau considérable, mais, avec une conduite
                        irréprochable, de l'instruction, des habitudes de simplicité, d'ordre et de travail. Ainsi l'aisance régnera dans son intérieur à côté du bonheur domestique. Autrement, la
                        discorde y entrera ; le gaspillage des ressources du ménage, la prodigalité, l'habitude de dépenser sans compter, les goûts de toilette, amèneront une prompte ruine. Des
                        exemples trop nombreux le démontrent chaque jour, et devraient inspirer des idées sérieuses aux jeunes personnes pour qui les choses de toilette et les satisfactions de la
                        vanité paraissent être le principal objet de la vie.</p>
                     <p>Le <term>contrat de mariage</term> sert à déterminer les conditions pécuniaires du futur mariage, suivant que les époux vivront sous le régime de la communauté, sous le régime dotal ou sous
                        le régime de la séparation de biens. Le contrat de mariage doit être rédigé, avant le mariage, pardevant un notaire.</p>
                     <p>Les <term>témoins</term> sont les personnes qui assistent le père et la mère de chacun des futurs époux dans la célébration de l'acte du mariage. Ils signent sur les registres où les actes
                        auxquels donne lieu cette cérémonie sont inscrits tant à la mairie qu'à l'église.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'est-ce que le sucre ? </item>
                        <item>— Quelles plantes en contiennent ? </item>
                        <item>— Indiquez les principales opérations de la fabrication du sucre de betteraves. </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Le <term>sucre</term> est le produit de la cristallisation de la partie solide d'un suc très doux qu'on extrait de certaines plantes, telles que la canne à sucre, la betterave, les melons,
                        les figues, les raisins, les poires, les fraises. Le miel on est presque entièrement formé.</p>
                     <p>La <term>canne à sucre</term>, grand roseau qui croît dans les régions tropicales, <pb type="page" n="445" />
                        <fw>VINGT SOUS ! 445 </fw> est remplie à l'intérieur d'une mœlle juteuse et sucrée. On on exprime le suc en écrasant les roseaux entre deux cylindres ; après qu'on l'a chauffé
                        et qu'il a subi diverses opérations, on en obtient le sucre sous la forme de cassonade ; puis on le raffine et on le vend en pains coniques très blancs.</p>
                     <p>La <term>betterave</term> donne la plus forte partie du sucre consommé en <placeName>France</placeName>, et l'on préfère pour cet objet l'espèce à chair blanche. Après le lavage des
                        racines, on les réduit en pulpe. Cette pulpe, introduite dans des sacs de laine, est soumise à une forte pression, et le jus qui s'en écoule est recueilli dans des auges ou
                        cuves. On le chauffe jusqu'à consistance de sirop, et au cours de cette opération, on y jette un peu de chaux pour le clarifier. On l'amène ensuite dans des vases appelés
                        <term>turbines</term> qui tournent avec une rapidité extrême et dans lesquels la cassonade se sépare de la partie visqueuse et non cristallisable appelée mélasse.</p>
                     <p>Il ne reste plus qu'à épurer la cassonade et à mettre en moules le produit obtenu.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Prix du demi-kilogramme de sucre.</item>
                        <item>— Usages du sucre à la maison.</item>
                        <item>— Qu'entend-on par plats sucrés ? Citez-en.</item>
                        <item>— Comment prépare-t-on une crème au café ? </item>
                        <item>— Faut-il donner à manger du sucre aux enfants, et pourquoi ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Le demi-kilogramme de sucre coûte...</p>
                     <p>Dans le ménage, le sucre sert à préparer plusieurs boissons et tisanes, à faire des sirops, des confitures, à assaisonner le café, le thé, le chocolat, diverses pâtisseries,
                        des fruits cuits, et à confectionner nombre de plats.</p>
                     <p>On entend par <term>plats sucrés</term> certains mets où le sucre forme le principal et parfois l'unique assaisonnement ; tels sont : les <term>beignets</term>, les <term>charlottes de pommes</term>, les <term>croquettes
                        de riz</term>, les <term>crèmes renversées</term>, les <term>pommes au beurre</term>, les <term>pots de crème</term>, les <term>soufflés de fécule</term>, etc.</p>
                     <p>CRÉME AU CAFÉ. — Pour préparer une crème au café, faites bouillir un litre de bon lait auquel vous ajouterez environ une demi-tasse de café noir très fort et 200 grammes de
                        sucre cassé ; retirez du feu après cinq minutes d'ébullition. Cassez à part six jaunes d'œufs dont un ou deux entiers, battez-les ; mêlez-les avec le lait, passez au tamis,
                        versez dans le plat ou dans de petits pots, et faites prendre au bain-marie avec couvercle de feu dessus.</p>
                     <p>Il faut donner le moins possible de sucre à manger aux enfants, car il attaque la matière des dents et les fait noircir ou tomber.</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="127">
            <pb type="page" n="445" />
            <head>127. Vingt sous ! (Élève, p. 268.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>C'était dimanche. Le mariage de <persName type="fictif" key="louis">Louis</persName> avait eu lieu la veille.</p>
               <p><persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>, pris depuis quelque temps d'une studieuse passion pour la botanique*<gloss>Botanique. Science qui a pour objet l'étude des
                  plantes.</gloss>, bonne passion, aussi pleine de plaisir que d'enseignement, furetait aux environs. Il recherchait pour son herbier*<gloss>Herbier. Sorte de livre dans lequel on
                     conserve des spécimens de de plantes.</gloss> la stramoine et la belladone, deux empoisonneuses, devenues rares heureusement aux abords de <placeName type="fictif"
                        >Fragicourt</placeName> et des lieux cultivés. Car la première se plait surtout dans les décombres <pb type="page" n="446" />
                  <fw>446 SUZETTE.</fw> et la belladone se cache au fond des bois humides pour tendre aux enfants son joli fruit mortel.</p>
               <p><persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> avait prévenu <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> de sa promenade.</p>
               <p><persName type="fictif" key="françois">François</persName> n'en avait pas fait autant. Et elle s'inquiétait de lui, quand il arriva par le jardin.</p>
               <figure>
                  <caption>Stramoine.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>Belladone.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>Ce sont deux poisons très violents : la belladone surtout, dont le fruit, qui ressemble aux cerises, attire les enfants, qu'on ne saurait trop mettre en garde contre ce
                     dangereux poison ; en cas d'ingestion, on doit le combattre par un énergique vomitif et faire venir immédiatement un médecin.</caption>
               </figure>
               <p>—D'où viens-tu ? </p>
               <p>—De chez <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>.</p>
               <p>— Avant de partir, papa t'a invité à n'y pas aller trop souvent ; <persName type="fictif" key="vincent">Vincent</persName> ne lui plaît pas, du reste.</p>
               <p>— Bon, je n'irai nulle part ; je me ferai ermite, là dans ce coin de la cour, le nez au mur.</p>
               <p>— Voyons, ne raille pas.</p>
               <p>— Et toi, continue de me traiter en marmot. Ses parents n'en usent pas ainsi avec <persName type="fictif" key="vincent">Vincent</persName>.</p>
               <p>— En effet, <persName type="fictif" key="vincent">Vincent</persName> a une pipe, une blague à tabac ; il porte de côté sur l'oreille une casquette trop petite ; il a une blouse de
                  toile bleue, raide et brillante comme zinc, au col bien ouvert pour laisser voir un gros nœud de cravate groseille ; il marche d'un air bien dégingandé, les pouces dans les
                  entournures ; il imite de loin M. <persName type="fictif">Florentin Lejoly</persName>. Et c'est là un fameux garçon à singer, n'est-ce pas, monsieur <persName type="fictif"
                     key="françois">François</persName> ? </p>
               <figure>
                  <caption>Plant de tabac. Les feuilles de cette plante, originaire de l'Amérique, sont séchées, puis roulées ou réduites en poudre.</caption>
               </figure>
               <pb type="page" n="447" />
               <fw>VINGT SOUS ! 447</fw>
               <p>Ce portrait de son ami <persName type="fictif" key="vincent">Vincent</persName> était si ressemblant que <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ne put s'empécher
                  de sourire ; mais ce ne fut qu'une seconde. Il répondit : </p>
               <p>— Tu as oublié de dire que <persName type="fictif" key="vincent">Vincent</persName> a toujours au moins vingt sous en poche, chaque dimanche.</p>
               <p>—Oui, pour le cabaret.</p>
               <p>— C'est aujourd'hui dimanche ; donne-moi vingt sous.</p>
               <p>Avec un soupir, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> secoua négativement la tête.</p>
               <p>— Donne-moi vingt sous ! je travaille et ne suis plus un enfant, que diable ! </p>
               <p>— Il fallait t'adresser a papa avant son départ.</p>
               <p>— Tu refuses ? </p>
               <p>— Oui.</p>
               <p><persName type="fictif" key="françois">François</persName> avança sur elle, menaçant :</p>
               <p>— Tu sais que je peux prendre ton porte-monnaie tout entier ! </p>
               <p>Elle répondit : </p>
               <p>— Je le sais, tu es plus fort que moi ; mais je sais aussi que tu as du cœur : un lâche seul pourrait profiter de la supériorité de ses bras pour m'enlever cet argent, surtout en
                  l'absence de notre père, à qui seul appartient de te le donner, s'il le juge bon ! </p>
               <p>Elle parlait avec un tel chagrin qu'il baissa les yeux. Une lueur d'attendrissement venait d'y passer. Puis les relevant : </p>
               <p>— C'est bon. Il me serait trop facile de te réduire. Mais sache une chose : tu me rends ridicule et je ne veux pas être ridicule ! Oui, tout le village n'a qu'une voix pour dire que
                  chez nous c'est le monde renversé, que tu nous mènes par le bout du nez ! Le <persName type="fictif" key="benoît">père Benoît</persName> ajoute que tu ressembles à notre grand'mère
                  qui empécha toujours son mari, ses enfants, d'aller à leur fantaisie et de faire comme les autres. Cependant, on le saît bien, « ombre d'homme vaut cent femmes » ! </p>
               <p>— Ombre d'homme vaut cent femmes ?... C'est aussi du <persName type="fictif" key="benoît">père Benoît</persName> que tu tiens cela ? Eh bien ! tâche, pour valoir encore davantage,
                  d'être, non pas une ombre d'homme comme tu l'es en ce moment, mais un homme véritable, c'est-à-dire fort contre toi-même, et sachant <pb type="page" n="448" />
                  <fw>448 SUZETTE.</fw> te conduire. Avec le plus grand plaisir, sois-en sûr, nous saurons alors reconnaître ton immense supériorité. </p>
               <p>Tu peux plaisanter, dit <persName type="fictif" key="françois">François</persName>, mais tu ne me mèneras pas, je t'en réponds bien ! Bonjour ! </p>
               <p>Il fila à grandes enjambées vers la porte du jardin, par où il était venu.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Quand avait eu lieu le mariage de <persName type="fictif" key="louis">Louis</persName> ? </item>
                  <item>— Quelle passion s'était emparée de <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> ? </item>
                  <item>— Quelles plantes recherchait-il pour son herbier ? </item>
                  <item>— Où se plaisent la stramoine et la belladone ? </item>
                  <item>— Où était allé <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ? </item>
                  <item>— Quelle observation lui fit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Continuez le dialogue.</item>
                  <item>— A qui donnez-vous raison, et pourquoi ? </item>
                  <item>— Dites quelques mots de la tenue de <persName type="fictif" key="vincent">Vincent</persName>.</item>
                  <item>— Qu'est-ce qui fit sourire <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ? </item>
                  <item>— Que demanda-t-il à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> ? </item>
                  <item>— Reproduisez le dialogue.</item>
                  <item>— Que répondit la jeune fille à la menace de son frère ? </item>
                  <item>— Que dit <persName type="fictif" key="françois">François</persName> à son tour ? </item>
                  <item>— Que pensait de <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> le vieux père Benoît ? </item>
                  <item>— Que répondit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> à la citation du proverbe ? </item>
                  <item>— Que dit <persName type="fictif" key="françois">François</persName> et que fit-il ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quand et dans quelle mesure faut-il donner de l'argent aux enfants et aux adolescents ? </item>
                        <item>— Inconvénients de prodiguer l'argent à la jeunesse.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On a pris pour habitude de donner de l'argent aux enfants le jour de certaines fêtes ; quelques parents même ont la faiblesse de leur en remettre chaque dimanche. Beaucoup de
                        personnes doutent que la chose soit très utile, et pensent que c'est inviter les jeunes filles à dissiper ce qu'elles possèdent. Les enfants munis d'argent ne devraient le
                        dépenser que sous les yeux de leur père ou de leur mère. Ainsi ils ne contracteraient point la manie des dépenses inutiles, et tiendraient davantage à ne pas gaspiller l'argent
                        de leur bourse.</p>
                     <p>On a remarqué que les enfants qui ont beaucoup d'argent à leur disposition, non seulement le gaspillent, mais s'en servent pour commettre nombre de fredaines ; ils contractent
                        de mauvaises habitudes et sont disposés à travailler le moins possible. La plupart en achêtent des bonbons et en mangent continuellement, chose fort préjudiciable à leur
                        santé.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="sciences_naturelles">
                  <head type="sujets">Sciences naturelles.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Décrire la belladone et ses fruits.</item>
                        <item>— Symptômes auxquels on reconnait l'empoisonnement par cette plante.</item>
                        <item>— Quel remède à appliquer ? </item>
                        <item>— (Mèmes questions pour la stramoine.)</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Il y a un certain nombre de plantes, dites <term>vénéneuses</term>, dont le suc ou les fruits sont un poison. Parmi les plus dangereuses, nous citerons la <term>ciguë</term>, qui a une grande
                        ressemblance avec le persil, mais dont on la distingue facilement en raison de son odeur désagréable, — la <term>jusquiame</term>, aux feuilles velues et aux fleurs en clochettes, de
                        couleur jaunâtre, veinées de noir ou de violet, — la <term>belladone</term>, la <term>stramoine</term> ou <term>datura</term>, ou <term>pomme épineuse</term>, et les <term>champignons</term>, la <term>digitale</term>, la <term>colchique</term> des prés aux fleurs
                        violettes.</p>
                     <p>La <term>belladone</term> ne se trouve généralement que dans les bois élevés ; elle porte de grandes fleurs en cloche, d'un violet sale. A ces fleurs succèdent des fruits noirs, de la forme
                        et de la grosseur d'une cerise. Ils ont un goût un peu sucré ; aussi arrive-t-il très souvent que les enfants les cueillent, les mangent et meurent bientôt dans d'horribles
                        souffrances. L'agrandissement de l'ouverture de l'œil ou pupille, le <pb type="page" n="449" />
                        <fw>LES TROIS AGACES. 449</fw> regard fixe et hébété sont les caractères de l'empoisonnement par la belladone.</p>
                     <p>Le traitement à appliquer dans le cas d'empoisonnement par les végétaux est le suivant : Faire prendre 10 ou 15 centigrammes d'émétique avec un gramme d'ipécacuana dans un
                        quart de verre d'eau, puis un <term>purgatif</term> composé de 10 centigrammes d'émétique avec 45 grammes de sulfate de magnésie ou même de sel gris. Après les évacuations, donner des
                        boissons acides, et entretenir la chaleur du corps du petit malade.</p>
                     <p>La <term>stramoine</term> est facile à reconnaître à ses fruits hérissés de piquants et du volume d'une petite pomme. Les feuilles sont de teinte sombre et d'odeur repoussante ; quant aux
                        fleurs, elles affectent la forme d'entonnoirs allongés, blancs ou violets, à plis longitudinaux. Cette plante dangereuse atteint jusqu'à un mêtre de hauteur.</p>
                     <p>Les <term>champignons</term> sont non moins dangereux, et certaines espèces font périr dans des souffrances atroces ceux qui les consomment. L'agaric champêtre ou champignon de couche et
                        les bolets peuvent être mangés sans danger.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>—D'où provient le tabac qu'on fume et qu'on prise ? </item>
                        <item>— A quelle époque cette mode a-t-elle pris naissance ? </item>
                        <item>— Quel avantage trouve l'Etat à vendre lui-mème le tabac ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Le <term>tabac</term> n'est autre chose que le résultat de la préparation spéciale des feuilles d'une plante originaire de l'<placeName>Amérique</placeName>. Vers 1500, il fut apporté en
                        <placeName>Europe</placeName> par les Espagnols, qui s'étaient habitués à le fumer comme les indigènes du <placeName>nouveau monde</placeName>, et, en 1560, il faisait son
                        entrée dans notre pays.</p>
                     <p>L'Etat s'étant réservé depuis 1674 le monopole de la fabrication du tabac, la culture n'en est autorisée que dans les départements d'<placeName>Ille et-Vilaine</placeName>, du
                        <placeName>Nord</placeName>, du <placeName>Pas-de-Calais</placeName>, de la <placeName>Gironde</placeName>, du <placeName>Lot</placeName>, de
                        <placeName>Lot-et-Garonne</placeName> et du <placeName>Var</placeName> ; elle occupe plus de 2,000 hectares dont la récolte, d'environ 20 millions de kilogrammes, est livrée
                        en totalité à l'administration de la régie. L'<placeName>Algérie</placeName> nous en fournit une quantité supérieure à 2 millions de kilogrammes.</p>
                     <p>L'Etat trouve dans la vente du tabac un bénéfice net de plus de 150 millions.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="hygiène">
                  <head type="sujets">Hygiène.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quels sont les nombreux inconvénients qui résultent de l'abus du tabac ? </item>
                        <item>— Quelles maladies sont particulières aux fumeurs ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Le tabac irrite et enflamme les organes du nez et de la bouche ; il agit très violemment aussi sur le système nerveux, dont il suspend les fonctions. L'haleine des fumeurs et
                        des priseurs est infecte ; leurs vêtements sont imprégnés de l'odeur du vieux tabac, et l'habitude dont ils sont les esclaves devient la cause de malpropretés repoussantes.</p>
                     <p>L'usage continuel du tabac trouble les fonctions de l'estomac ; attaque et noircit les dents, affaiblit la vue, irrite la poitrine ; il développe sur les lèvres et dans le
                        laryux des tumeurs de mauvaise nature qui déterminent souvent des cancers. Si l'on avale du tabac, des vomissements ne tardent pas à se produire ; ils sont suivis de vertiges,
                        de tremblements, de défaillances, de convulsions, de paralysie et même de la mort. (D'après le <persName type="historique">Dr RIANT</persName>. — <title>Alcool et tabac</title>, libr.
                        Hachette.)</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="128">
            <pb type="page" n="449" />
            <head>128. — Les Trois Agaces. (Élève, p. 271.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>Elle le suivit en l'appelant, rouvrit cette porte, fouilla les alentours et revint désolée à la maison.</p>
               <pb type="page" n="450" />
               <fw>450 SUZETTE.</fw>
               <p>Pourtant il n'est pas à cent lieues, monsieur <persName type="fictif" key="françois">François</persName>. Caché derrière le rucher, il attend que sa sœur soit rentrée. Alors, gagnant
                  la haie, il escalade le vieux sureau qui la termine et saute.</p>
               <p>Le voilà à terre, nez à nez avec une autre « ombre d'homme qui vaut cent femmes ». Celle là est en petite casquette sur l'oreille, blouse bleue toute neuve et cravate groseille ;
                  c'est M. <persName type="fictif" key="vincent">Vincent</persName>, tel que l'a dépeint Suzette.</p>
               <p>D'un air faraud*<gloss>Faraud. Fier de ses habits.</gloss>, il fume une cigarette ; </p>
               <p>— Eh bien ? demande-t-il.</p>
               <p>— Peuh !... répond M. <persName type="fictif" key="françois">François</persName>, je n'ai pas voulu en prendre de force.</p>
               <p>M. <persName type="fictif" key="vincent">Vincent</persName> sourit et dit : </p>
               <p>— J'ai trente sous ; je régalerai ! tu me rendras ça quand tu pourras. Viens ! </p>
               <p>Il montre à l'horizon un petit village, et, un peu en avant du village, le cabaret des « Trois Agaces », une maison rouge entourée d'arbres verts.</p>
               <p>C'est celle de sa <persName type="fictif">tante Arzélie</persName>, qui a de la bière et des liqueurs comme on n'en boit pas dans tout le canton, des bocaux de cerises longs comme le
                  bras, des bouteilles où nagent de petites paillettes d'or. Oui, on boit même de l'or chez la <persName type="fictif">tante Arzélie</persName> Et quand on manque d'argent, elle fait
                  crédit à ses neveux, et aux amis ! </p>
               <p><persName type="fictif" key="françois">François</persName> résiste, jetant des regards du côté de sa propre maison, où il y a, non pas de ces bocaux de cerises et de ces bouteilles
                  aux paillettes d'or, mais un cœur qui se désole, des yeux qui sans doute en ce moment pleurent sur lui.</p>
               <p>— Non, dit-il, attendons que j'aie de l'argent.</p>
               <p>M. <persName type="fictif" key="vincent">Vincent</persName> se moque de lui : Oh ! oh ! le poltron ! Voilà bien un <persName type="fictif">Dumay</persName> comme tous les autres !
                  Puis tirant de sa poche un paquet de cigarettes, il lui en offre une.</p>
               <p>Doucement on la prend, on la regarde, enfin on <figure>
                  <caption>Tige de houblon. La bière, boisson fermentée, est faite avec du grain de blé, d'orge et du houblon. Les peuples du <placeName>Nord</placeName> font de la blère leur
                     boisson habituelle.</caption>
               </figure>
                  <pb type="page" n="451" />
                  <fw>LES TROIS AGACES. 451</fw> l'allume. La fumée bleuâtre, poussée par le vent, file du côté des « Trois Agaces », et les deux ombres d'hommes finissent par suivre ensemble la fumée
                  des cigarettes.</p>
               <p>Le souper du soir attendit longtemps <persName type="fictif" key="françois">François</persName>.</p>
               <p><persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> était allé le guetter aux quatre points cardinaux. Pour distraire le chagrin de sa sœur, il proposa ensuite de lui lire
                  quelques pages d'un livre pris le matin à la bibliothèque de l'école.</p>
               <p>— Oui, lis, dit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>.</p>
               <p>Il ouvrit le livre au hasard et lut : </p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Où s'était caché <persName type="fictif" key="françois">François</persName> et que fit-il ? </item>
                  <item>— Parlez du triste individu qu'il attendait.</item>
                  <item>— Que se dirent-ils ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce que <persName type="fictif" key="vincent">Vincent</persName> montra à <persName type="fictif" key="françois">François</persName> ? </item>
                  <item>— Quel était le commerce de la <persName type="fictif">tante Arzélie</persName> ? </item>
                  <item>— Pourquoi faisait-elle souvent crédit aux buveurs ? </item>
                  <item>— Pourquoi <persName type="fictif" key="françois">François</persName> résistait-il à l'invitation de <persName type="fictif" key="vincent">Vincent</persName> ? </item>
                  <item>— Comment ce dernier vint-il à bout des hésitations de <persName type="fictif" key="françois">Francois</persName> ? </item>
                  <item>— Comment les deux ombres d'hommes se dirigèrent-elles vers l'auberge ? </item>
                  <item>— Pourquoi <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> était-elle chagrine quand l'heure du souper fut venue ? </item>
                  <item>— Que lui proposa <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> ?</item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LES MAUVAISES COMPAGNIES.</item>
                        <item>— Que dit un proverbe connu sur les fréquentations ? </item>
                        <item>— Que signifient ces mots ? </item>
                        <item>— Quels enfants et quelles gens une jeune fille se gardera-t-elle de fréquenter ? </item>
                        <item>— De qui fera-t-elle sa société habituelle ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Un proverbe connu : « Dis-moi qui tu hantes, je te dirai qui tu es », indique ce qu'il peut résulter des fréquentations. Si nous voyons habituellement des personnes honnêtes et
                        vertueuses, nous nous formerons à leur modèle, tandis qu'en fréquentant des gens vicieux, on court grand risque de le devenir. Si, par certaines nécessités, nous sommes forcés
                        d'avoir des rapports avec eux, il faut savoir regarder sans voir et entendre sans écouter, car il est difficile de résister à l'épreuve des mauvais exemples. Le vice d'abord
                        effarouche, mais insensiblement on se familiarise avec lui ; la vertu est délaissée, les bons principes s'altèrent, et l'on ne s'en aperçoit que lorsqu'il n'est plus temps d'y
                        remédier. L'oreille se blase, le cœur perd sa pudeur ; on finit par aimer ce qui repoussait, et des paroles on arrive aux actes qui achèvent de corrompre.</p>
                     <p>Une jeune fille se gardera de fréquenter les enfants de son âge chez lesquelles elle ne voit ni goûts sérieux, ni discrétion, ni amour du travail et de la propreté. Elle
                        s'éloignera des grandes personnes dont les propos blessent la délicatesse et la pudeur. Elle fera sa société habituelle de celles de ses compagnes en qui elle remarquera une
                        tenue modeste, une grande réserve dans les paroles, de la franchise, une gaieté qui ne s'épanche jamais mieux qu'au grand jour, des habitudes d'ordre et de soin. Toute fille
                        négligente est a l'avance désignée pour le vice ; l'absence des occasions seule l'empêche de commettre le mal.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— BIÈRE ET HOUBLON.</item>
                        <item>— Avec quel grain obtient-on la bière ? </item>
                        <item>— Donnez une idée de la fabrication de cette boisson.</item>
                        <pb type="page" n="452" />
                        <fw>452 SUZETTE.</fw>
                        <item>— Qu'est le houblon ? </item>
                        <item>— A quoi sert-il dans la préparation de la bière ? </item>
                        <item>— Donnez une définition de la bière.</item>
                        <item>— Dans quels départements boit-on la bière de préférence ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>La <term>bière</term> est une infusion d'orge germée et de fleur de houblon qu'on soumet très légèrement à l'action du feu et à laquelle on fait subir la fermentation, sorte de
                        décomposition donnant naissance à de l'alcool.</p>
                     <p>Pour fabriquer la bière, on fait germer les grains d'orge dans une pièce humide et chauffée ; ces grains, soumis à l'action légère du feu, se dessèchent et on les moud
                        grossièrement, ce qui donne une farine appelée <term>malt</term>. On verse de l'eau tiède sur le malt, puis on y ajoute de l'eau de plus en plus chaude, de manière que le tout finisse par
                        acquérir une température de 75 à 80°. Pendant ce temps, on remue bien la masse de temps à autre, et à la fin on la laisse reposer pendant quelques heures.</p>
                     <p>On tire le liquide obtenu auquel on a ajouté l'infusion de houblon avant de le faire bouillir ; dès qu'il est refroidi à 22°, on y ajoute de la levure (1) et l'on maintient la
                        même température. Quand la fermentation provoquée par la levure est presque terminée, on tire la bière dans des tonneaux où la liqueur s'éclaircit au fur et à mesure que la
                        fermentation s'achève.</p>
                     <p>L'infusion de <term>houblon</term> donne à la bière une saveur amère aromatique.</p>
                     <p>On boit de préférence la bière dans les départements où le raisin ne peut mûrir et où l'on ne récolte pas beaucoup de pommes à cidre, comme le <placeName>Nord</placeName>, le
                        <placeName>Pas-de-Calais</placeName>, la <placeName>Somme</placeName>, l'<placeName>Aisne</placeName>.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Calcul des dépenses annuelles d'un fumeur.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <lg>
                        <l>Tabac... 0 fr. 10X 305 = </l>
                        <l>Pipes ou papier à cigarettes...... 0 fr. 60X 12 = </l>
                        <l>Blague à tabac... =0 fr. 65</l>
                        <l>Boissons, rafraichissements....... 0 fr. 75X 5 ? = </l>
                        <l>Total...</l>
                     </lg>
                  </div4>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>Que pourrait-on acheter pour le ménage ou payer avec cette somme ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Avec cette somme, on pourrait acheter..... (s'inspirer du cours des denrées, des fruits, du cidre, du vin dans la localite, — du prix de la toile, du drap, des chaussures, des
                        coiffures, — du prix de location d'un jardin, d'un verger, etc., etc.)</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="129">
            <pb type="page" n="452" />
            <head>129. — Le Galibis. (Élève, p. 272.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p>On ne sait pour quelle cause, un homme de la race rouge, un Galibis, traversait par un beau dimanche une bourgade de <placeName>France</placeName>.</p>
               <p>Il était d'une de ces lointaines et rares tribus*<gloss>Tribu. Petit peuple ; réunion de familles sauvages.</gloss> de l'<placeName>Amérique</placeName> qui ne connaissent encore,
                  pour étancher leur soif, que l'eau du ciel et des sources.</p>
               <p>— Qu'est-ce donc, demanda-t-il, que ces maisons sur lesquelles je vois d'agréables devises et de plaisants tableaux ? </p>
               <fw type="footer">(1) La levure est de l'écume de bière qu'on emploie commé levain.</fw>
               <pb type="page" n="453" />
               <fw>LE GALIBIS. 453</fw>
               <p>— Ce sont, lui répondit-on, les cabarets où l'on s'assemble pour boire.</p>
               <p>En ce moment les cabarets étaient bondés ; on y buvait, criait à tue-tête.</p>
               <p>— Mais, reprit le Galibis, quelle est donc la cause de la grande soif de ce pays ? Il n'y fait pourtant pas si chaud.</p>
               <p>On lui apprit qu'en ce pays-là l'usage était de boire sans soif, des liqueurs de toute sorte et qui coûtaient cher.</p>
               <p>— Et aux frais de qui boit-on ainsi sans soif, s'il vous plait ?</p>
               <p>— Mais aux frais des buveurs, qui y dépensent gros.</p>
               <p>— Vous auriez dû m'avertir tout de suite, dit le sauvage, que je suis ici en pays de millionnaires ne sachant que faire de leur argent. Si je n'aimais ma tribu, je m'établirais
                  volontiers dans votre riche village.</p>
               <p>Vinrent à passer des loqueteux*<gloss>Loqueteux. Gens pauvrement vêtus.</gloss>, et des enfants aux joues creuses n'ayant contre le froid que de pauvres haillons. Ils mendiaient.</p>
               <p>— Ah ! reprit le Galibis, ceux-ci viennent probablement de loin, d'une contrée misérable.</p>
               <p>On lui dit que c'étaient les vieux parents, les femmes, les enfants des buveurs qu'il voyait là rassemiblés, et que ces buveurs, au lieu de millions, n'avaient que leur travail pour
                  vivre. Leur maigre salaire, la pièce de monnaie lentement, péniblement gagnée en six jours, le pain de la famille, la paix, la dignité du foyer, se noyaient ainsi dans les
                  verres.</p>
               <p>Une bataille qui s'éleva entre des ivrognes interrompit l'explication. Les bouteilles volèrent, les bouches hurlèrent, le sang coula.</p>
               <p>Le Galibis leva les mains au ciel : </p>
               <p>— Mais quel est, s'écria-t-il, quel est le despote*<gloss>Despote. Souverain qui gouverne sans aucun contrôle.</gloss> abominable qui condamne ainsi ces malheureux à la dégradation
                  de leur humanité et de leur santé ?</p>
               <figure>
                  <caption>Un Galibis.</caption>
               </figure>
               <pb type="page" n="454" />
               <fw>454 SUZETTE.</fw>
               <p>Aucun despote. Ils étaient libres. De leur plein gré, ils couraient à cette misère, à cette honte.</p>
               <p>Alors le sauvage secoua la poussière de ses pieds et partit en disant : </p>
               <p>— Les animaux n'ont pas l'entendement qui a été donné à ceux-ci ; mais j'aimerais mieux faire ma compagnie des bêtes des bois que de pareils hommes !</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Qu'est-ce qu'un Galibis ? </item>
                  <item>— D'où venait-il ? </item>
                  <item>— Quelle question fit-il en traversant une bourgade ? </item>
                  <item>— Qu'est-ce que faisaient les gens dans les cabarets ? </item>
                  <item>— Que demanda le Galibis à propos de la soif de ces gens ? </item>
                  <item>— Que pensait-il de la richesse du pays à la vue de tant de gens au cabaret ? </item>
                  <item>— Qu'étaient les loqueteux et les enfants qui mendiaient autour des cabarets ? </item>
                  <item>— A quoi les chefs de famille emploient-ils souvent le meilleur de leur gain ? </item>
                  <item>— Quel hideux spectacle vit-on dans le cabaret ? </item>
                  <item>— Quelle exclamation fit le sauvage ? </item>
                  <item>— Que lui apprit-on ? </item>
                  <item>— Que dit-il en partant ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— LES BOISSONS. </item>
                        <item>— LE VIN : Donnez une idée de la récolte du raisin, de la fabrication du vin, de la fermentation qu'il subit et des fûts où on le place. </item>
                        <item>— EAU-DE-VIE : Avec quoi fabrique-t-on cette liqueur ? </item>
                        <item>— Quelle sensation produit-elle quand on l'absorbe ? </item>
                        <item>— Citez les pays vignobles de France.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On récolte le raisin en <placeName>France</placeName> vers la fin de septembre et pendant la première quinzaine d'octobre ; cette époque de l'année s'appelle la vendange, et
                        c'en est une des plus joyeuses.</p>
                     <p>Au jour fixé, les vendangeurs, armés de serpettes, se rendent dans la vigne ; ils coupent les grappes qu'ils déposent à mesure dans de larges paniers d'osier dont le contenu
                        est recueilli par des ouvriers portant des hottes.</p>
                     <p>Les hottes sont vidées dans des tonneaux ou des cuves qu'on transporte au pressoir. S'il s'agit de faire du vin blanc, le raisin de la récolte est immédiatement écrasé, et le
                        liquide qui en résulte versé dans des fûts neufs de chêne. Il y commence et achève sa fermentation, durant laquelle les impuretés du vin s'échappent par la bonde. On soutire
                        ensuite, et l'on ferme avec soin les fûts.</p>
                     <p>Si l'on entend fabriquer du vin rouge, on laisse les raisins fermenter dans de grandes cuves, où on les foule quotidiennement à diverses reprises. Au bout de huit à neuf jours,
                        on soutire le liquide, qui s'est rendu à la partie inférieure des cuves ; c'est du vin de première qualité, qu'on traite comme le vin blanc. Les grappes restantes sont portées
                        au pressoir et on les y écrase ; un vin de deuxième qualité est ainsi obtenu.</p>
                     <p>L'<term>eau-de-vie</term> est le produit de la distillation du vin, du marc de raisin ou de fruits sucrés, tels que les cerises, les prunes. C'est un liquide incolore, de saveur chaude et
                        même brûlante. La plus renommée est celle qui provient de la ville et des environs de <placeName>Cognac</placeName>. Le <term>rhum</term> se tire du jus des cannes à sucre ; le <term>kirsch</term>, des
                        cerises amères écrasées avec leurs noyaux ; le <term>marasquin</term>, des pêches et des prunes. Les Chinois font de l'eau-de-vie de riz.</p>
                     <p>Les principaux pays vignobles de France sont : la <placeName>Champagne</placeName>, la <geogFeat>vallée de la <geogFeat type="rivière"><placeName>Meuse</placeName></geogFeat></geogFeat> et celle de
                        la <geogFeat type="rivière"><placeName>Moselle</placeName></geogFeat>, la <placeName>Bourgogne</placeName>, la <placeName>Franche-<pb type="page" n="455" />
                           <fw>LE GALIBIS. 455</fw> Comté</placeName>, l'<placeName>Orléanais</placeName>, la <geogFeat>vallée de la <geogFeat type="fleuve"><placeName>Loire</placeName></geogFeat></geogFeat>,
                        l'<placeName>Auvergne</placeName>, la <placeName>Gascogne</placeName> et notamment le <placeName>Bordelais</placeName>, les <placeName>Charentes</placeName>, la région du
                        <placeName>Languedoc</placeName> baignée par la <geogFeat type="mer"><placeName>Méditerranée</placeName></geogFeat>, et enfin la <geogFeat>vallée du <geogFeat type="fleuve"
                           ><placeName>Rhône</placeName></geogFeat></geogFeat>.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="agriculture">
                  <head type="sujets">Agriculture.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Décrire un cep de vigne, les rameaux ou sarments, les bourgeons, les fleurs, les feuilles.</item>
                        <item>— Détails sur les raisins et leurs variètés.</item>
                        <item>— Qu'est-ce que le chasselas ? Qualités de ce raisin.</item>
                        <item>— Où obtient-on les meilleurs chasselas ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Un cep ou pied de vigne est un arbrisseau à tige noueuse, ordinairement tortue où il pousse des rameaux grimpants, longs et flexibles appelés sarments. La vigne porte des
                        feuilles découpées et des rameaux appelés vrilles ; les fleurs sont nombreuses, d'une odeur suave, disposées en grappes qui se transforment en raisins.</p>
                     <p>Ce végétal croit avec rapidité, et de ses bourgeons délicats naissent des tiges et des branches qui grimpent jusqu'au sommet des plus grands arbres. Sa culture et la
                        préparation du vin remontent à l'antiquité la plus reculée ; ce sont les Phéniciens qui l'apportèrent sur les côtes d'<placeName>Espagne</placeName> et de
                        <placeName>France</placeName>.</p>
                     <p>Il y a d'innombrables variétés de raisins. En <placeName>France</placeName>, on distingue d'abord les <term>raisins blancs</term> et les <term>raisins noirs</term>, et, parmi les variétés ou cépages :
                        le <term>chasselas</term> et le <term>muscat</term>, qui sont pour la table, — le <term>pineau</term>, le <term>gamay</term>, le <term>verreau</term>, le <term>gouais</term>, qui donnent des vins de différentes qualités.</p>
                     <p>Le chasselas est un beau raisin blanc qui atteint de grandes dimensions et dont les grains se colorent d'un blond doré sous l'influence du soleil. Il est sucré et parfumé.
                        L'espèce la plus estimée se récolte dans les environs de <placeName>Fontainebleau</placeName>, à <placeName>Thomery</placeName> principalement.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="hygiène">
                  <head type="sujets">Hygiène.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quel est le résultat de l'abus des boissons au point de vue de la santé, de la durée de la vie ? Son influence fatale sur l'esprit, la raison et le caractère.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Si les boissons alcooliques prises en quantité modérée et convenablement étendues d'eau sont saines et produisent une action favorable sur notre organisme tout entier qu'elles
                        réchauffent et stimulent, leur abus trouble les fonctions de l'estomac, surexcite les nerfs et amène le tremblement des membres ; il provoque enfin des congestions presque
                        toujours mortelles.</p>
                     <p>L'abus des boissons alcooliques a les plus déplorables effets sur l'homme au point de vue moral et intellectuel. « Il tarit les sources de 
                        <l>« l'intelligence, brise, anéantit la volonté, et amène rapidement avec </l>
                        <l>« la paresse, sa compagne obligée, la misère. Il porte les plus rudes </l>
                        <l>« atteintes à la raison, et quand elle ne succombe pas complètement, </l>
                        <l>« le sens moral est perverti au point de ne plus laisser subsister la </l>
                        <l>« notion du bien et du mal : état d'abrutissement qui mène au crime </l>
                        <l>« et au suicide.</l></p>
                     <p><l>« Le mal produit par la passion de l'ivrognerie n'atteint pas seule-</l>
                        <l>« ment le malheureux qui en est la victime honteuse ; l'altération des </l>
                        <l>« facultés de l'intelligence et du cœur, la folie, les penchants vicieux </l>
                        <l>« et coupables, se transmettent aux enfants, et assurent à la famille,</l> 
                        <l>« comme au pays, d'indignes soutiens et une population nombreuse </l>
                        <l>« pour les hôpitaux et les bagnes. » (D'après le <persName type="historique">Dr RIANT</persName>.)</l></p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Qu'entend-on par liqueurs de ménage ? </item>
                        <item>— Comment fabriqueriez-vous un litre de cassis, de brou de noix, de ratafia ? </item>
                        <item>— Prix de revient de ces liqueurs.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <pb type="page" n="456" />
                  <fw>456 SUZETTE.</fw>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>On entend par <term>liqueurs de ménage</term> celles dont la fabrication très simple ne nécessite rien autre chose que les matières dont on use pour la nourriture ordinaire. Elles
                        reviennent beaucoup moins cher que les autres.</p>
                     <p>CASSIS. — Égrenez et écrasez un kilogramme et demi de grains de cassis très mûrs ; mettez-les dans une cruche avec 4 litres et demi d'eau-de-vie blanche ordinaire à 52°, 250
                        grammes de framboises, deux clous de girofle et 4 grammes de cannelle. Au bout de deux mois, tirez la liqueur et pressez les grains ; remettez le jus dans un vase avec un
                        kilogramme de sucre et filtrez (1).</p>
                     <p>BROU DE NOIX. — Prenez 80 noix un peu grosses, mais assez peu formées pour qu'une épingle puisse passer à travers ; pilez-les et faites-les infuser deux mois dans 4 litres
                        d'eau-de-vie. Égouttez-les dans un tamis ; mettez dans cette liqueur 1 kilogramme de sucre ; laissez reposer encore trois mois et filtrez.</p>
                     <p>RATAFIA DE FRAMBOISES. — Faites fondre un kilogramme de sucre dans le jus de 600 grammes de framboises, 125 grammes de cerises et 4 litres d'eau-de-vie ; pressez et
                        filtrez.</p>
                     <p>(On établira le prix de revient du litre de chacune de ces liqueurs en calculant, proportionnellement à la quantité employée, ce que coûtent séparément les matières qui les
                        composent.)</p>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
         <div1 type="chapitre" xml:lang="fr" n="130">
            <pb type="page" n="456" />
            <head>130. — Terrible scène. (Élève, p. 274.)</head>
            <div2 type="récit">
               <p><persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, qui s'était contenue pendant cette lecture, se leva vivement quand elle fut finie et jetant un petit châle sur ses épaules : </p>
               <p>— Viens avec moi, dit-elle à <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>, qui, comprenant, la suivit en silence.</p>
               <p>Ils se mirent à parcourir <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName>. Le village comptait près de deux cent cinquante maisons, dont quinze portaient enseigne. Les belles plaines
                  onduleuses qui lui font une riante ceinture, la douceur salutaire*<gloss>Salutaire. Utile, avantageux pour la conservation de la vie.</gloss> d'une promenade en famille, les petits
                  jouant, courant, cueillant des fleurettes sous les yeux du père et de la mère, rien ne valait l'attrait de ces quinze cabarets.</p>
               <p>Ces hommes de <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName>, braves ouvriers tisseurs, eussent été irréprochables si la semaine avait eu six jours seulement. Mais il y avait le
                  septième, le dimanche. Ce jour-là, ils s'habillaient de leurs plus beaux habits, prenaient en poche quelque vingt, trente sous, de ces sous dont la ménagère, la mère, quand on les
                  lui <fw type="footer">(1) On emploie un filtre formé d'un sac conique d'étoffe. On le suspend par plusieurs attaches de ruban de fil à un cercle de jonc, suspendu lui-mème par un
                     clou à un anneau au moyen de trois cordes. L'étoffe sera ou de la flanelle, ou du drap, ou du molleton et même du feutre.</fw>
                  <pb type="page" n="457" />
                  <fw>TERRIBLE SCÈNE. 457</fw> laisse, sait tirer un peu de bien-être, de propreté, de gâterie même. Et les voilà partis du côté de l'eau-de-vie.</p>
               <p>Restées à la maison, les femmes, les mères n'y mènent pas grand bruit. Quelques-unes, le soir venu, à l'heure du souper, se hasardent à aller guetter, à travers un écartement de
                  rideau, où en est le fils, le mari. Des soupirs, des plaintes s'échappent de leur bouche ; parfois les pauvres femmes ont avec elles de petits enfants qui pleurent...</p>
               <p>Ce soir-là, tremblante, <figure>
                  <caption>Fabrication de l'alcool. L'eau-de-vie est une liqueur spiritueuse qu'on obtient par la distillation. L'appareil qui sert à distiller s'appelle un alambic. Ou met dans la
                     marmite, les produits à distiller. On chauffe, et les vapeurs qui s'élèvent de la marmite, traversent le serpentin qui est plongé dans un vase rempli d'eau froide ; elles s'y
                     refroidissent pour passer ensuite à l'état liquide.</caption>
               </figure> honteuse, le cœur déchiré, la pauvre <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> fait comme elles. De fenêtre en fenêtre, elle glisse le long des cabarets ;
                  <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName>, qui l'accompagne, y fait un pas sur le seuil pour tâcher de voir dans la fumée des pipes.</p>
               <p>Il a le cœur gros aussi, le brave enfant. Il essaie rassurer sa sœur. Dans leur triste promenade, ils passent devant le cimetière.</p>
               <p><persName type="fictif" key="charlot">Charles</persName>, lui dit doucement <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> dans un sanglot, si la pauvre maman nous voit,
                  nous entend, elle doit bien pleurer ! </p>
               <p>Ils regagnaient la ferme, quand des cris : Au secours ! se font entendre du côté de la maison de <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>.</p>
               <p>Ils y courent. Et là, quel spectacle ! La grande pièce. était jonchée de débris de vaisselle. De toute sa force, <persName type="fictif" key="vincent">Vincent</persName>, furieux
                  d'ivresse, horrible à voir, jetait les dernières assiettes dont l'une venait de frapper sa mère au front.</p>
               <p>Le vieux père <persName type="fictif" key="benoît">Benoît</persName>, <persName type="fictif" key="lisa">Lisa</persName> s'efforçaient en vain de le contenir. <persName type="fictif"
                  key="charlot">Charlot</persName>, d'autres voisins accourus, purent enfin s'en rendre maîtres.</p>
               <p><persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> repoussa <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> qui voulait lui bassiner*<gloss>Bassiner. Laver avec une
                  linge mouillé.</gloss> le front avec de l'eau et parlait d'arnica.</p>
               <fw type="footer">SUZETTE (Maitresse). <fw type="sig">26</fw></fw>
               <pb type="page" n="458" />
               <fw>458 SUZETTE.</fw>
               <p>— Va, j'ai mieux que ça, merci, dit-elle aigrement. Pars avec ton frère qui a emmené mon <persName type="fictif" key="vincent">Vincent</persName> aux Trois Agaces ! </p>
               <p>Les pupilles dilatées, paraissant ne rien voir, <persName type="fictif" key="françois">François</persName> s'accotait au mur. Sans répondre à <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName>, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> le prit par un bras ; <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> le prit par l'autre
                  et ils sortirent.</p>
               <p>A la maison non plus, il n'y eut pas une parole d'échangée. Le visage de <persName type="fictif" key="françois">François</persName> semblait changé en pierre. Sans chapeau, — il
                  l'avait perdu en route — les cheveux collés aux tempes, les vêtements en désordre il donnait un spectacle navrant.</p>
               <p><persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> le mit au lit et, après un quart d'heure, revint dire à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, qui
                  s'apprêtait à veiller : </p>
               <p>— Il dort. Tu peux aller te reposer.</p>
            </div2>
            <div2 type="questionnaire">
               <head>Questionnaire.</head>
               <list>
                  <item>— Que fit et dit <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName>, une fois la lecture achevée ? </item>
                  <item>— Quel aspect présentait le village ? </item>
                  <item>— Comment les tisseurs de <placeName type="fictif">Fragicourt</placeName> employaient-ils la journée du dimanche ? </item>
                  <item>— Que faisaient les femmes et les mères pendant ce temps ? </item>
                  <item>— Où allait, ce soir-là, <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> avec <persName type="fictif" key="charlot">Charlot</persName> ? </item>
                  <item>— Quelle pensée vint à leur cœur en passant près du cimetière ? </item>
                  <item>— Que virent-ils en passant devant la maison de <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> ? </item>
                  <item>— Qui s'efforçait de contenir <persName type="fictif" key="vincent">Vincent</persName> ? </item>
                  <item>— Que répondit <persName type="fictif" key="ludivine">Ludivine</persName> à <persName type="fictif" key="suzette">Suzette</persName> lui proposant de la panser ? </item>
                  <item>— Dans quel état ramena-t-on <persName type="fictif" key="françois">François</persName> à la maison ? </item>
               </list>
            </div2>
            <div2 type="exercices">
               <head>DÉVELOPPEMENT DES SUJETS PROPOSÉS POUR EXERCICES.</head>
               <div3 type="morale">
                  <head type="sujets">Morale.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— L'IVROGNERIE.</item>
                        <item>— Quand dit-on qu'un homme est un ivrogne ? </item>
                        <item>— Qu'est-ce qui donne cette funeste passion ? </item>
                        <item>— Comment peut-on retenir un homme à la maison le dimanche ? </item>
                        <item>— Qu'y a-t-il de plus hideux qu'un homme ivre ? </item>
                        <item>— Réflexions et résolutions.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Un ivrogne est un homme qui a contracté l'habitude de boire avec excès ; la même désignation s'applique également aux malheureuses femmes tombées dans ce vice repoussant. Une
                        pareille qualification est une tache honteuse.</p>
                     <p>On devient ivrogne lorsqu’on ne se plaît pas chez soi et qu'on ne sait comment occuper ses loisirs ; alors le cabaret tente ; on sait y trouver joyeuse compagnie, et l'on s'y
                        rend. D'abord on boit et l'on fume modérément ; mais bientôt le penchant devient plus vif ; on consomme davantage, et plus on absorbe de liqueurs, plus le besoin de la soif
                        augmente. Alors la tête s’alourdit, les jambes vacillent, la raison s'obscurcit et la langue peut à peine formuler les paroles que profère l'ivrogne. Le voici dehors,
                        chancelant, abruti, ne regagnant qu'avec peine sa demeure et au prix de chutes répétées sur le grand chemin. Il entre, et tombe ou plutôt s'affaisse sur un siège ; puis, témoin
                        du dégoût qu'il inspire, la fureur l'anime ; il crie, il profère d'odieuses menaces, frappe lâchement sa femme et ses enfants ; enfin, se jetant sur le lit, il s'endort d'un
                        ignoble sommeil pendant que les siens pleurent.</p>
                     <p>Souvent une femme peut empécher son mari de s'installer le dimanche au cabaret en lui donnant le spectacle d'un intérieur bien tenu joint au plaisir de prendre part à des repas
                        préparés avec soin.</p>
                     <p>Elle réussira encore mieux si elle montre de l'ordre, si elle écono-<pb type="page" n="459" />
                        <fw>CONSCIENCE ET VOLONTE. 459</fw> mise et fait entrevoir pour l'avenir la possibilité d'assurer leur vieillesse contre les suites de l'affaiblissement des forces et les
                        conséquences de la maladie ou du chômage. Bien des maris vont au cabaret parce que leur femme est malpropre, négligente, acariâtre, brusque avec les enfants, et qu'elle n'a nul
                        souci de se rendre agréable son intérieur.</p>
                     <p>Il n'y a rien de plus hideux qu'un homme ivre ; le seul spectacle de cet être abruti et dégoûtant est bien fait pour guérir à jamais la jeunesse d'un vice aussi dégradant.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="industrie">
                  <head type="sujets">Industrie.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— L'ALAMBIC.</item>
                        <item>— Qu'est-ce qui peut altérer l'eau ? </item>
                        <item>— Comment peut-on obtenir de l'eau très pure avec l'alambie ? (En l'expliquant, nommer les pièces de cet appareil.)</item>
                        <item>— Indiquez des liquides et des fruits qu'on soumet à la distillation.</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>En traversant certaines couches du sol, l'eau y dissout des substances qui l'altèrent et lui communiquent un goût désagréable. Ainsi, en <placeName>Algérie</placeName>, on trouve des puits dont l'eau
                        est salée et amère. On obtient dans ce cas de l'eau pure en procédant par la distillation ; à cet effet, on place sur un foyer un cylindre contenant l'eau à distiller ; par
                        l'action du feu, cette eau se change en vapeurs qui se rendent sous un couvercle nommé chapiteau, et de là en un tuyau de cuivre qui serpente dans un tonneau d’eau froide. Les
                        vapeurs s'y condensent et l'eau ainsi obtenue tombe goutte à goutte dans un vase à ce destiné. Il n'y a plus qu'à la laisser refroidir et à l'agiter violemment afin d'y faire
                        pénétrer de l'air ; elle sera alors propre à nous désaltérer et à tous les usages domestiques.</p>
                     <p>On distille non seulement de l'eau, mais encore, comme nous l'avons déjà fait connaître, du vin, des fruits, du marc de raisin, etc.</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="hygiène">
                  <head type="sujets">Hygiène.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Quels soins réclame le malheureux en état d'ivresse ? </item>
                        <item>— Quelles sont, pour la santé, les suites des habitudes de boisson ? </item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <p>Il faut traiter l'ivrogne comme un malade, le placer dans un lieu où l'air soit pur et frais, le débarrasser promptement des vêtements qui exercent sur lui une compression,
                        notamment au cou. On l'abritera soigneusement contre le froid, qui peut amener une congestion.</p>
                     <p>Le premier degré d'ivresse cède à quelques tasses de café ou de thé léger, à une potion composée d'un demi-verre d’eau et de dix à douze gouttes d'ammoniaque. Dans le deuxième
                        degré, on cherche à débarrasser l'estomac des liquides qui le surchargent, et l'on donne une potion dans laquelle on mêle jusqu'à 40 gouttes d'ammoniaque.</p>
                     <p>(Voir la leçon précédente pour la seconde question.)</p>
                  </div4>
               </div3>
               <div3 type="économie_domestique">
                  <head type="sujets">Économie domestique.</head>
                  <div4 type="questions">
                     <list>
                        <item>— Supposons qu'un ouvrier dépense par dimanche 1 fr. 50 au cabaret ; combien pourrait-il, avec l'argent dont il dispose ainsi, acheter par an de kilogrammes de pain à 0
                           fr. 36 ?</item>
                     </list>
                  </div4>
                  <div4 type="réponses">
                     <lg>
                        <l>Dépense annuelle... = 1 fr. 50 X 52 = 78 fr.</l>
                        <l>Prix du kilogramme de pain......... = 0 fr. 36.</l>
                        <l>Quantité de pain qu'on peut acheter avec 78 fr. = 78 = 216 kilogr.</l>
                        <l>—</l>
                        <l>0,36</l>
                     </lg>
                  </div4>
               </div3>
            </div2>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI>
