<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/out/enfance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>L'enfance de Suzette</title>
            <principal>John Westbrook</principal>
            <funder>Bucknell University</funder>
            <sponsor>French 370</sponsor>
            <respStmt>
               <name>Noah Berg</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Sabrina Debler</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Olivia Dey</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Sarah Haber</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Rebecca Heintzelman</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Lexi Huffman</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Griffin Lombardi</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Lucas Masson</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Isaiah Mays</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>James Treanor</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Micah Umeh, Jr.</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>John Westbrook, Associate Professor of French</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>L'Enfance de Suzette, livre de lecture courante à l'usage des jeunes filles
                  (degré élémentaire), morale, leçons de choses, économie domestique</title>
               <author>Mme Marie Robert Halt</author>
               <publisher>P. Mellottée</publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="chapitre" n="31">
            <div type="récit">
               <p>
                  <title>31. — Fin d&apos;année.</title>
               </p>
               <pb n="139"
                  facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_31-01.jpg"/>
               <p>Le beau polichinelle chamarré de sucre bleu blanc et rose de François n’eut pas
                  l&apos;accueil qu&apos;il méritait. En effet, au retour, nos voyageurs trouvèrent
                  le petit Charlot tout maussade, tout grognon dans les bras de maman.</p>
               <p>— « Il est ainsi depuis midi, sans vouloir jouer ni manger, dit-elle. Je ne sais
                  ce que cela peut être. » Mais on fut fixé dès le lendemain par le médecin ; </p>
               <pb n="140"
                  facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_31-02.jpg"/>
               <fw>140 L&apos;ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> c&apos;était la rougeole. Elle régnait dans un village voi- sin.</p>
               <p>— « Quelque habitant de ce village, dit le médecin, a apporté, sans le savoir,
                  dans ses vêtements les germes invisibles de la maladie, ou peut-être un coup de
                  vent les a-t-il poussés sur Fragicourt; car c&apos;est ainsi que se propagent les
                  épidémies. »</p>
               <p>Il ordonna quelques mesures de précaution, comme de laver les vêtements de Charlot
                  dans de l&apos;eau phéniquée, de mettre du chlore dans les pièces de
                  l&apos;habitation : cela suffirait, peut-être, à préserver les trois aînés.</p>
               <p>Mais il n&apos;était déjà plus temps ; ils furent atteints l&apos;un après
                  l&apos;autre et l&apos;épidémie éclata dans un grand nombre de maisons.
                  L&apos;école fut fermée, faute d&apos;écoliers.</p>
               <p>Heureusement la rougeole n&apos;est pas une maladie grave. Des tisanes chaudes de
                  fleurs de mauve, de tilleul, ou de feuilles d&apos;eucalyptus, et surtout la
                  précaution de se tenir au lit chaudement, voilà les principaux remèdes. Elle ne
                  devient dangereuse que si les petits malades commettent l&apos;imprudence de se
                  découvrir et, par suite, prennent froid. </p>
               <p>Jacques et Suzette s&apos;aidèrent eux-mêmes dans le traitement. Mais Charlot, qui
                  était petit, et François, qui n&apos;était pas grand, manquant tous deux de
                  raison, exigèrent une infatigable surveillance et donnèrent bien de la peine à la
                  pauvre maman.</p>
               <p>Elle allait d&apos;un lit à l&apos;autre, plaignant l&apos;un, grondant doucement
                  l&apos;autre, les encourageant tous et les couvant de sa tendresse. </p>
               <pb n="141"
                  facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_31-03.jpg"/>
               <fw>FIN D&apos;ANNEE. 141</fw>
               <p>Enfin l&apos;éruption de boutons rouges, qui a fait donner à la maladie son nom de
                  rougeole, s&apos;acheva; puis vint la convalescence et un beau jour nos invalides
                  furent sur pied.</p>
               <p>Mais quelle surprise ! Charlot était haut comme François, François comme Jacques,
                  Jacques et Suzette comme des perches.</p>
               <p>Bientôt ils eurent fait peau neuve ; ils étaient guéris. Alors ils se mirent à
                  manger comme des ogres. Avec l&apos;appétit, la force, les belles couleurs
                  reviennent vite.</p>
               <p>Il ne resta plus de trace de la maladie que chez la maman, très fatiguée par les
                  veilles et surtout par l&apos;inquiétude. Elle avait pris ur mauvais rhume qui
                  inquiéta son mari.</p>
               <p>— « Ce ne sera rien, lui disait-elle, quand, sachant le danger d&apos;un rhume
                  négligé, il la pressait de se soigner ; le printemps me remettra ; il n&apos;y a
                  qu&apos;à attendre la belle saison. »</p>
               <p>L&apos;école rouvrit et les classes recommencèrent. Ah ! c&apos;est maintenant
                  qu&apos;il s&apos;agissait de rattraper le temps perdu !</p>
               <p>L&apos;année s&apos;achevait ; on atteignit le jour de l&apos;an.</p>
               <p>Ce jour-là, c&apos;était une tradition dans la famille Dumay de se lever de bonne
                  heure pour s&apos;embrasser plus tôt. Ce fut à qui des enfants accourrait le
                  premier se jeter dans les bras des chers parents.</p>
               <p>Et même, pour ne pas perdre une minute, François, ce matin-là, non seulement
                  s&apos;était habillé tout seul, mais avait aussi habillé Charlot, ce qui se voyait
                  un peu à leurs hardes boutonnées de travers ; mais ce </p>
               <pb n="142"
                  facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_31-04.jpg"/>
               <fw>142 L&apos;ENFANCE DE SUZETTE.</fw>

               <p>n&apos;était ni le jour ni l&apos;heure de s&apos;arrêter à ces détails.</p>
               <p>Suzette avait préparé un cadeau pour sa chère maman : c&apos;était un joli fichu
                  qu&apos;elle avait fait au crochet, très bien travaillé et terminé par une haute
                  dentelle :</p>

               <figure>
                  <caption>Ce fut à qui des enfants accourrait le premier se jeter dans les bras des
                     chers parents.</caption>
               </figure>
               <p>— « Pour t&apos;em- pêcher de tousser, mère. » dit-elle tendrement en le lui
                  donnant.</p>
               <p>Jacques offrit un beau cahier, François seulement une page, de leur plus belle
                  écriture.</p>
               <p>Les parents, à leur tour, firent leurs cadeaux : une boite de perles, une boîte de
                  couleurs, un </p>

               <pb n="143"
                  facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_31-05.jpg"/>
               <fw>FIN D&apos;ANNEE 143 </fw>
               <p>mouton bêlant et une brouette ; devinez comment tout cela fut partagé. </p>
               <p>Et si vous voulez savoir toutes les nouvelles de ce commencement d&apos;année, les
                  voici : </p>
               <p>Jacques se mit à la préparation de son certificat d&apos;études ; Suzette monta du
                  petit cours au moyen ; M. François quitta l&apos;ardoise pour la plume et
                  l&apos;encre, ce qu&apos;on put voir tout de suite à ses doigts, et Charlot débuta
                  à son tour dans la carrière d&apos;écolier.</p>
               <p>Bonne chance à nos petits amis ! Nous les retrouverons bientôt. * [31] </p>

               <p> * Nous retrouverons en effet dans un second livre, Suzette (1 vol. in-12,
                  illustré de 250 gravures, cart. 1 fr. 40) notre héroïne devenue orpheline, qui,
                  sous la direc- tion d&apos;une digne institutrice, ce forme à remplacer auprès des
                  siens la mère absente. Dans un troisième ouvrage, le Ménaqe de Mme Sylvain (1 vol.
                  in-12, illustré de 220 gravures, cart. 1 fr. 50) nous retrouvons Suzette mère de
                  famille et appliquant dans son intérieur les connaissances acquises. Ces trois
                  livres se complètent les uns les autres et doivent être lus et étudiés les uns
                  après les autres. </p>

            </div>
            <div type="causerie">
               <p> [31] <label>CAUSERIE</label> : Hygiène. — Pourquoi est-il bon de mettre du chlore
                  dans les maisons en temps d&apos;épidémie ? — Pourquoi Mme Dumay lava-t-elle les
                  vêtements de Charlot dans de l&apos;eau additionnée d&apos;acide phénique ? — Les
                  substances propres à détruire les germes des maladies s&apos;appellent des
                  désinfectants : pourquoi ? — Quand on achète, chez le pharmacien, du chlore ou de
                  l&apos;acide phénique, il prend la précaution de coller sur la fiole une étiquette
                  jaune orangé : pour quoi ? — Comment appelle-t-on la poussée de boutons qui se
                  mon- trent à la peau dans certaines maladies ? — Quel est le principal traitement
                  de la rougeole ? — Comment soigne-t-on les rhumes ? — Pourquoi ne faut-il pas
                  négliger les rhumes?</p>
               <p>Histoire naturelle. — Qu&apos;est-ce que la mauve ? — Où croit- elle ? — Quelles
                  sont ses propriétés médicinales ? — Qu&apos;est-ce que le tilleul? — Quelles sont
                  les propriétés médicinales des fleurs du tilleul ? — Qu&apos;est-ce que
                  l&apos;eucalyptus ?</p>
               <p>Ménage. — Pour conserver des fleurs de mauve et de tilleul comme médicament,
                  comment s&apos;y prend-on ? — Qu&apos;est-ce qu&apos;une tisane ? — Combien y
                  a-t-il de manières de préparer une tisane ? </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
