<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/out/enfance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?><TEI xmlns="" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>L'enfance de Suzette</title>
            <principal>John Westbrook</principal>
            <funder>Bucknell University</funder>
            <sponsor>French 370</sponsor>
            <respStmt>
               <name>Noah Berg</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Sabrina Debler</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Olivia Dey</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Sarah Haber</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Rebecca Heintzelman</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Lexi Huffman</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Griffin Lombardi</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Lucas Masson</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Isaiah Mays</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>James Treanor</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Micah Umeh, Jr.</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>John Westbrook, Associate Professor of French</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>L'Enfance de Suzette, livre de lecture courante à l'usage des jeunes filles
                  (degré élémentaire), morale, leçons de choses, économie domestique</title>
               <author>Mme Marie Robert Halt</author>
               <publisher>P. Mellottée</publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="chapitre" n="29">
            <div type="récit">
               <p>
                  <title>29. — En été.</title>
               </p>
               <pb n="126" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_29-01.jpg"/>
               <p> Maintenant le soleil, levé des trois heures du matin, restait au-dessus de
                  l'horizon jusqu'à neuf heures du soir, répandant à flots sur la terre sa
                  lumière si belle et si douce, et cette forte chaleur qui mûrit les moissons et
                  nous donne le pain.</p>

               <figure>
                  <caption>Poule couveuse.</caption>
               </figure>

               <p><term ana="histoire_naturelle">Voilà les jours qui réjouissent les gens laborieux ! <persName key="mme_dumay" type="fictif">Mme Dumay</persName>, debout dès l'aurore, élevait des cou-</term> </p>
               <p> </p>
               <pb n="127" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_29-02.jpg"/>
               <fw>EN ÉTÉ. 127</fw>
               <p> <term ana="histoire_naturelle">vées de poulets, de canetons, d'oisons qui, plus tard, donneraient de ces oeufs frais si nourrissants, de la volaille et, finalement, de l'argent.</term></p>
               <p>Pour l'aider, petite <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> sautait parfois du lit d'aussi bon matin
                  que sa maman, et alors celle-ci lui remettait une corbeille pleine de millet :</p>
               <p>— « Va, mamie, distribuer à nos poussins nouvellement éclos ces menues graines ap-
                  propriées à leurs petits becs naissants. Moi, je m'occuperai des cou- veuses,
                  ces bonnes mères qui, si on n'y veillait, se laisseraient dépérir plutôt que
                  de quitter un instant leurs oeufs. »</p>

               <figure>
                  <caption>C'était une véritable joie pour la fillette de rassembler autour
                     d'elle les petits poulets. </caption>
               </figure>

               <p>C'était une vraie joie pour la fillette de rassembler autour d'elle les
                  jolis petits poulets dodus, sous </p>

               <p> <term ana="histoire_naturelle">Histoire naturelle</term>. — Qu'est-ce que le fraisier ? — Qu'est-ce que le
                  cerisier ? — Décrivez une fleur de fraisier et une de cerisier. — En quoi se
                  ressemblent-elles ? — Quelle partie de la fleur du ce- risier devient la cerise ?
                  — Quelle partie de la fleur du fraisier de- vient la fraise ? — Où se trouve la
                  graine dans la cerise ? — Où se trouvent les graines du fraisier ? </p>
               <pb n="128" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_29-03.jpg"/>
               <fw>128 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p>leur duvet jaune, fin, doux comme velours, et de les voir becqueter le millet
                  qu'elle leur jetait.</p>
               <p>Un matin, par aventure, un grain de maïs se trouva mêlé à la nourriture
                  habituelle. <term ana="histoire_naturelle">Vous con- naissez la différence de volume du millet et du maïs; c'est à peu près celle du petit pois et de la pomme de terre.</term> <term ana="histoire_naturelle">Les gros oiseaux seuls peuvent avaler les grains de maïs ; quant aux petits poulets, autant vaudrait offrir à leur bec mignon du galet de rivière.</term></p>

               <figure>
                  <caption>Le maïs.<lb/> 1. Ensemble de la plante. — 2. Epi de maïs. — 3. Grain de
                     maïs.</caption>
               </figure>

               <figure>
                  <caption>Le millet.<lb/> 1. Ensemble de la plante. 2. Grain de millet.</caption>
               </figure>

               <p><term ana="histoire_naturelle">Et pourtant les poussins de <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> laissèrent là</term> </p>

               <pb n="129" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_29-04.jpg"/>
               <fw>EN ÉTÉ. 129</fw>
               <p><term ana="histoire_naturelle">leur millet pour se jeter avidement sur le gros morceau inattendu ; chacun le voulait ; et il fallait voir avec quelle ardeur ies petits frères se poursuivaient en cherchant à se l'arracher du bec tour à tour ! <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> les mit tous d'accord en ramassant le grain de maïs ; sans cela, les petits disputeurs en eussent oublié de déjeuner.</term></p>
               <p> — « Eh ! dit alors la maman qui passait, ces petites bêtes viennent de nous
                  montrer la laideur de l'égoïste qui veut pour lui seul le gros morceau. Il y
                  a ainsi des gens qui, pour s'en emparer, oublient toute délicatesse, toute
                  réserve, toute raison.</p>
               <p>— « Oui, ajouta <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName>, ils me rappellent aussi le chien de la fable que je
                  lisais l'autre jour ; ce chien qui, tenant une proie, la vit représentée dans
                  l'eau et la lâcha pour attraper l'image. »</p>
               <p>Là-dessus, maman et fillette retournèrent à la maison pour y préparer le déjeuner
                  de la famille. Elles y trouvèrent le papa qui rentrait déjà d'une tournée
                  dans ses champs.</p>
               <p>— « Eh bien, père ? lui demanda <persName key="mme_dumay" type="fictif">Mme Dumay</persName>. </p>
               <p>— « Eh bien, répondit-il, la récolte s'annonce à merveille ; l'épi est
                  beau, grenu et commence à s’alourdir. Le temps est favorable ; la moisson ne sera
                  pas retardée. »</p>
               <p>On se réjouit de ces nouvelles et petite <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> ajouta :</p>
               <p>— « Quel bonheur si tout allait toujours bien et si la belle saison d'été ne
                  cessait jamais !</p>
               <p>— « Ma fille, répondit <persName key="m_dumay" type="historique">M. Dumay</persName>, rien en ce monde n'est fait pour durer
                  toujours. Et comme le temps </p>
               <pb n="130" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_29-05.jpg"/>
               <fw>130 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p>marche vite ! oui, bien plus vite que le petit Poucet avec ses bottes de sept
                  lieues. Il me semble que c'est hier que je vous parlais de l'équinoxe du
                  printemps où les jours sont égaux aux nuits.</p>
               <p> « <term ana="cosmographie">Or, nous voilà déjà aujourd'hui au 21 juin, au solstice d'été, où les jours, parvenus à leur plus longue durée, vont commencer à décroître graduel- lement ; ensuite viendra l'équinoxe d'automne, et, enfin, le solstice d'hiver, où la nuit noire dure autant que le plus long jour d'été. Puis nous nous achemi- nerons encore vers le printemps, et ainsi de suite. Les saisons viennent, passent, se renouvellent dans le même ordre depuis les milliers de siècles que la terre tourne une fois sur elle-même toutes les vingt-quatre heures, et une fois chaque année autour du soleil</term> »</p>

               <figure>
                  <caption>La fauchaison.</caption>
               </figure>

               <p>La terre tourna pour nos amis comme pour tout le monde. Les champs se
                  dépouillèrent de leurs moissons, la grange s'emplit, et de nouveau
                  l'époque des vacances arriva, apportant à <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName> et à <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> la </p>

               <pb n="131" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_29-06.jpg"/>
               <fw>EN VOYAGE. 131 </fw>
               <p>récompense de leur travail, un beau livre pour chacun. <persName key="françois" type="fictif">François</persName> en eut un
                  également, un tout petit. Mais le livre, quand il instruit, a beau être petit,
                  rien ne le vaut. Un bon livre, qui nous enrichit l'esprit, est plus utile que
                  beaucoup d'argent.</p>
               <p>Comme l'année précédente, <persName key="m_dumay" type="fictif">M.</persName> et <persName key="mme_dumay" type="fictif">Mme Dumay</persName> fêtè- rent le succès de leurs
                  enfants, et, de nouveau, <persName key="m_delorme" type="fictif">M.</persName> et <persName key="mme_delorme" type="fictif">Mme Delorme</persName> furent invités à diner. A table, on
                  parla, entre autres choses, de <placeName>Saint-Gobain</placeName>, de la vieille tour féodale de <placeName>Coucy</placeName>,
                  de l'excursion de l'année précédente, dont <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName> et <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> avaient
                  encore le souvenir très frais.</p>
               <p>— « Eh bien, dit <persName key="m_dumay" type="fictif">M. Dumay</persName>, puisque les voyages vous intéressent tant, mes enfants,
                  si nous en fai- sions un autre ? J'ai vendu, l'an dernier, mon blé à
                  <placeName>Laon</placeName>, et je n'y ai pas fait une mauvaise affaire ; j'y retournerais
                  volontiers cette année, mais avec vous et avec <persName key="m_delorme" type="fictif">M.</persName> et <persName key="mme_delorme" type="fictif">Mme Delorme</persName>, s'ils
                  voulaient bien nous faire ce plaisir. »</p>
               <p><persName key="m_delorme" type="fictif">M.</persName> et <persName key="mme_delorme" type="fictif">Mme Delorme</persName> acceptèrent très volontiers, et l'on convint de partir le
                  lendemain. Cette fois, <persName key="françois" type="fictif">M. François</persName> devait être de la fête, car il savait lire
                  couramment, et la maman avait dit l'an dernier que les voyages sont seulement
                  pour les gens sachant lire. Le tour de <persName key="charlot" type="fictif">Charlot</persName> viendrait plus tard. [29]</p>


            </div>
            <div type="causerie">
               <p>[29] <label>CAUSERIE</label> : <term ana="connaissances_usuelles">Connaissances usuelles</term>. — Pourquoi les feuilles des
                  chicorées et des romaines une fois liées, perdent-elles leur couleur verte ? — Si l'on met à la cave des plantes de chicorée sauvage, elles perdent leur couleur verte et deviennent cette salade 
                  blanche qu'on nomme barbe-de-capucin : quelle est la cause de cette 
                  modification ?</p>
                  <p><term ana="histoire_naturelle">Histoire naturelle</term>. — Qu'est-ce que le maïs ? — Quel climat
                  convient au maïs ? — Qu'est-ce que le millet ?</p>
                  <p><term ana="cosmographie">Cosmographie</term>. — Qu'est-ce que le soleil ? — A quelle époque 
                  se trouve le jour le plus long de l'année ? — A quelle époque se 
                  trouve le plus court ? — De quelles saisons les solstices marquent-ils le retour ? — En combien de temps la terre tourne-t-elle une fois 
                  sur elle-même ? — Combien fait-elle de tours sur elle-même pour 
                  accomplir une seule fois le tour du soleil ?</p>
                  <p><term ana="histoire_naturelle">Histoire naturelle</term>. — Qu'appelle-t-on gésier, dans une volaille ?
                  A quoi servent aux oiseaux les petits cailloux qu'ils avalent et 
                  qu'on trouve dans leur gésier ?
               </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>