<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/out/enfance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?><TEI xmlns="" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>L'enfance de Suzette</title>
            <principal>John Westbrook</principal>
            <funder>Bucknell University</funder>
            <sponsor>French 370</sponsor>
            <respStmt>
               <name>Noah Berg</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Sabrina Debler</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Olivia Dey</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Sarah Haber</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Rebecca Heintzelman</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Lexi Huffman</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Griffin Lombardi</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Lucas Masson</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Isaiah Mays</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>James Treanor</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Micah Umeh, Jr.</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>John Westbrook, Associate Professor of French</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>L'Enfance de Suzette, livre de lecture courante à l'usage des jeunes filles
                  (degré élémentaire), morale, leçons de choses, économie domestique</title>
               <author>Mme Marie Robert Halt</author>
               <publisher>P. Mellottée</publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="chapitre" n="15">
            <div type="récit">
               <p>
                  <title>15. — Un diner de fête (Suite).</title>
               </p>
               <pb n="48" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_15-01.jpg"/>
               <fw>48 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> Après qu'on eut fait honneur à la tarte, <persName key="ludivine" type="fictif">Ludivine</persName> débarrassa la table. <persName key="mme_dumay" type="fictif">Mme Dumay</persName> alla chercher le <objectName ana="menage">moulin à café</objectName> et le mit entre les mains de petite <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName>,
                  qui commença à moudre, pendant que sa mère préparait les <objectName ana="menage">tasses</objectName>. </p>
               <p><persName key="françois" type="fictif">François</persName> regardait sa soeur avec envie. Depuis longtemps il rêvait de tourner le
                  <objectName ana="menage">moulin à café</objectName>, mais on le tenait hors de sa portée. Vous devinez pourquoi.</p>

               <figure>
                  <caption>La petite Suzette commença à moudre le café.</caption>
               </figure>
               <p><persName key="m_adrien" type="fictif">M. Adrien</persName>, le frère de <persName key="m_delorme" type="fictif">M. Delorme</persName>, l'instituteur, qui jusque-là avait écouté
                  sans parler, s'adressant à <persName key="françois" type="fictif">François</persName> placé auprès de lui et dont l'air
                  vif paraissait l'amuser, lui dit :</p>
               <p>— « Si quelqu'un te priait de reporter le café qui est dans ce moulin à
                  l'endroit d'où il est venu, saurais-tu le chemin qu'il te faudrait
                  prendre? </p>
               <p> quels n'y voit-on plus? — Lesquels désigne-t-on sous la dénomination de
                  volaille ? de gibier ? de viande ? — Qu'est-ce que le dessert ? — De quoi se
                  composent : la pâtisserie ? la confiture ? le bonbon ? </p>
               <pb n="49" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_15-02.jpg"/>
               <fw>UN DINER DE FÊTE. 49</fw>
               <p> — « Le chemin ? répondit <persName key="françois" type="fictif">François</persName> d'un air étonné de la question, le chemin
                  ? Je crois bien que je le saurais ! Ce café est venu de chez l'épicier ;
                  j'ai été l'y cher- cher avec <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName>.</p>
               <p>— « Qui, mais l'épi- cier, d'où l'a-t-il tiré ?</p>
               <p>— « Eh ! il l'a tiré d'un tiroir ! »</p>
               <p>Tout le monde rit. <persName key="françois" type="fictif">François</persName>, sentant qu'on se moquait peut-être bien de ses
                  réponses, interrogea à son tour <persName key="m_adrien" type="fictif">M. Adrien</persName>:</p>
               <p>— « Eh bien! Monsieur, dites le chemin que je devrais prendre pour reporter ce
                  café ?</p>
               <figure>
                  <caption>Il te faudrait monter sur un des grand navires qui traversent les
                     mers.</caption>
               </figure>
               <p>— « Il te fau-drait, répondit <persName key="m_adrien" type="fictif">M. Adrien</persName>, gagner d'abord un <objectName ana="géographie">port de mer</objectName> : Le
                  <placeName>Havre</placeName>, <placeName>Nantes</placeName>, <placeName>Bordeaux </placeName>ou <placeName>Marseille</placeName>, puis monter sur un des grands navires qui
                  traversent les mers à destination de <placeName>l'Asie</placeName>, de <placeName>l'Afrique</placeName>, </p>

               <pb n="50" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_15-03.jpg"/>
               <fw>50 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p>de <placeName>l'Amérique</placeName> ou de <placeName>l'Océanie</placeName>. C'est, en effet, de ces quatre
                  parties du monde que nous vient le café.</p>

               <figure>
                  <caption>Le caféier </caption>
               </figure>
               <p>« Dans les contrées les plus chaudes de ces pays pousse le caféier, l'arbre à
                  café. Il porte de jolis fruits rouges comme la cerise et qui contiennent deux
                  petits noyaux très tendres renfermant deux graines vertes. Ces graines sont les
                  grains de café. On les fait sécher, on les met dans des sacs appelés balles; et
                  des armateurs, c'est-à-dire des gens qui arment des navires à leurs frais,
                  les amènent en <placeName>Europe</placeName> et en <placeName>France</placeName>.</p>

               <figure>
                  <caption>Les grains de café sont brûlés par l'épicier dans un cylindre appelé
                     <objectName ana="menage">brûloir</objectName> qu'il tourne avec une manivelle audessus d'un
                     brasier.</caption>
               </figure>

               <p>« Ces balles de café une fois ren- dues à destination, de gros marchands les
                  achètent par centaines. Ils les revendent ensuite à de petits marchands qui
                  grillent les grains avant de les mettre dans des tiroirs d'où ils </p>
               <pb n="51" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_15-04.jpg"/>
               <fw>UN DINER DE FÊTE 51</fw>
               <p> les tirent pour les vendre à <persName key="françois" type="fictif">M. François</persName>. » Celui-ci se mit à rire. Il en est
                  d'ordinaire ainsi: une fois éclairé, on rit de son ignorance passée.</p>
               <p>En ce moment <persName key="ludivine" type="fictif">Ludivine</persName> apporta la cafetière; <persName key="mme_dumay" type="fictif">Mme Dumay</persName> mit dans le filtre le café
                  moulu par <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> et versa dessus de l'eau bouillante. Pendant que le café
                  passait, <persName key="m_dumay" type="fictif">M. Dumay</persName> demanda à <persName key="mme_delorme" type="fictif">Mme Delorme</persName>:</p>
               <p>— « Madame, l'histoire des choses dont nous nous servons est toujours
                  intéressante ; depuis quelle époque, je vous prie, le monde boit-il du café ? »
                  <persName key="mme_delorme" type="fictif">Mme Delorme</persName> répondit :</p>
               <p>— « Il n'y a pas longtemps: en <persName>Arabie</persName> où le café pousse à l'état
                  sauvage, et d'où il s'est propagé, par la culture, sur le reste de la
                  terre, on n'en boit que depuis le quinzième siècle.</p>
               <p>« C'est seulement sous le règne de <persName type="historique">Louis XIV</persName> qu'il fut introduit en
                  <placeName>France</placeName>. Il y devint aussitôt à la mode parmi les seigneurs, d'autant plus
                  qu'il passait alors pour un remède excellent contre la tristesse.</p>
               <p>« Et, à ce propos, on raconte qu'une dame de cette époque, à la nouvelle que
                  son mari venait d'être tué à la guerre, s'écria: « Ah! quelle « douleur
                  ! Vite ! apportez-moi du café ! » </p>
               <p>« Aujourd'hui nous connaissons mieux les vertus du café. Il est tonique,
                  excitant et favorise les battements du coeur. On le regarde comme néces- </p>
               <pb n="52" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_15-05.jpg"/>
               <fw>52 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> saire à une bonne <objectName ana="menage">alimentation</objectName>; nos soldats en reçoivent une ration chaque
                  jour.</p>
               <p>« Mais, comme de toutes les bonnes choses, il ne faut pas en abuser. » [15] </p>

            </div>
            <div type="causerie">
               <p> [15] <label>CAUSERIE</label>: <term ana="géographie">Géographie</term>. — Qu'est-ce qu'un port de mer
                  ? — Sur quelle mer est situé Le <placeName><placeName ana="france">Havre</placeName> </placeName>? et <placeName><placeName ana="france">Nantes</placeName> </placeName>? et <placeName><placeName ana="france">Bordeaux</placeName></placeName> ? et <placeName><placeName ana="france">Marseille</placeName></placeName> ? —
                  Dans quels départements se trouvent ces ports ? — Quelle est la situation
                  géographique de <placeName><placeName ana="asie">l'Asie</placeName></placeName>, de <placeName><placeName ana="afrique">l'Afrique</placeName></placeName>, de <placeName><placeName ana="amérique_nord">l'Amérique</placeName></placeName> par rapport à
                  <placeName><placeName ana="europe">l'Europe</placeName></placeName> ? — Dans quel océan se trouvent les îles qui composent
                  <placeName>l'Océanie</placeName> ? </p>
               <p><term ana="commerce">Commerce</term>. — De quelle manière se fait le commerce du café ? </p>
               <p><term ana="menage">Ménage</term>. — Comment se prépare le café ? — De combien de parties se compose un
                  moulin à café ? — Comment se nomme la partie de cet ustensile qu'on prend en
                  main pour moudre ? — Comment se nomme le mécanisme au moyen duquel on broie les
                  grains de café ? — Comment se nomme la partie où tombe le café réduit en poudre ?
                  — Qu'est-ce qu'une infusion ? — Quelle différence faites-vous entre une
                  infusion et une décoction ? </p>
               <p><term ana="hygiène">Hygiène</term>. — Quelles sont les qualités alimentaires du café ? </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>