<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/out/enfance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?><TEI xmlns="" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>L'enfance de Suzette</title>
            <principal>John Westbrook</principal>
            <funder>Bucknell University</funder>
            <sponsor>French 370</sponsor>
            <respStmt>
               <name>Noah Berg</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Sabrina Debler</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Olivia Dey</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Sarah Haber</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Rebecca Heintzelman</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Lexi Huffman</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Griffin Lombardi</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Lucas Masson</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Isaiah Mays</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>James Treanor</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Micah Umeh, Jr.</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>John Westbrook, Associate Professor of French</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>L'Enfance de Suzette, livre de lecture courante à l'usage des jeunes filles
                  (degré élémentaire), morale, leçons de choses, économie domestique</title>
               <author>Mme Marie Robert Halt</author>
               <publisher>P. Mellottée</publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="chapitre" n="14">
            <div type="récit">
               <p>
                  <title>14. — Un diner de fête (Suite). </title>
               </p>
               <pb n="42" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_14-01.jpg"/>
               <p> <persName>M. Delorme</persName> achevait à peine sa dernière bouchée que petite <persName>Suzette</persName> demanda : </p>
               <pb n="43" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_14-02.jpg"/>
               <fw>UN DINER DE FÊTE. 43</fw>

               <p>— « Mais, Monsieur, il devait y avoir autrefois d'autres <objectName>tables</objectName> à manger que
                  le pétrin de la cuisine avec les écuelles de bois ou de terre dont parle <persName>Ludivine</persName>
                  ?</p>
               <p>— « Oui, répondit l'instituteur, les seigneurs et les rois, qui mangeaient
                  toujours en très grande compagnie, ne pouvaient guère s'asseoir au pétrin. «
                  Dès l'époque mérovingienne et carlovingienne on fabriqua des tables très
                  précieuses. <persName>Charlemagne</persName> en possédait une d'or massif, trois d'arcompter
                  d'autres en fer et en marbre .</p>
               <p>Mais, le plus communément, les princes mangeaient sur des <objectName>tables</objectName> de bois
                  recouvertes de <objectName>nappes peluchées.</objectName> Et sur ces <objectName>tables</objectName> on servait les mets dans des
                  <objectName>plats d'or,</objectName> <objectName>d'argent,</objectName> de <objectName>marbre, de verre</objectName> et dans des corbeilles de
                  vannerie peintes.</p>
               <p>« <objectName>Les plats</objectName> d'étain étaient réservés aux bourgeois. Le peuple et les paysans
                  n'avaient, comme on vous l'a dit, que de la vaisselle de terre et de
                  bois. » </p>
               <p>Tout en causant ainsi, la compagnie faisait honneur au repas. Un bon rôti de veau
                  avait bientôt succédé à un excellent civet de lapin.</p>
               <p><persName>M. Dumay</persName> demanda à <persName>Mme Delorme</persName> placée à son côté :</p>
               <p>— « Mais, Madame, que servait-on dans ces magnifiques <objectName>plats d'or et d'argent</objectName> ?</p>
               <p> — « Ah ! répondit l'institutrice, ce n'était pas </p>

               <pb n="44" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_14-03.jpg"/>
               <fw>44 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> tout à fait ce qu'on mettait dans les écuelles des pauvres gens, qui
                  vivaient alors de pain bis frotté d'ail, de pois pilés ou fricassés, de lard
                  ou de <objectName>poisson salé, d'oignons, de poireaux, de grosses soupes de légumes</objectName>; car
                  la soupe à la viande, comme nous venons d'en manger une, a mis du temps à
                  arriver des palais et des châteaux chez les bourgeois des villes, et, de là, dans
                  les chaumières.</p>

               <figure>
                  <caption>Pois.</caption>
               </figure>

               <p> « A cette époque de notre his- toire nationale, les chemins man- quaient entre
                  les villes et les campagnes; l'agricul- ture était fort négligée ; il y avait
                  très peu de <objectName>boeufs, de moutons, de porcs et de volailles.</objectName></p>

               <figure>
                  <caption>Le boeuf.</caption>
               </figure>

               <p>« Mais le peu qu'il y en avait était en- core beaucoup pour le petit nombre
                  de tables qui pouvaient s'of- frir de telles vic- tuailles. Aussi ces tables
                  étaient-elles. servies avec une profusion extraordinaire.</p>
               <p>« Par exemple, le roi <persName>Charles VI,</persName> dont le règne </p>

               <pb n="45" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_14-05.jpg"/>
               <fw>UN DINER DE FÊTE 45</fw>

               <p>commença en 1380, sa cour et ses serviteurs con- sommaient par jour six cents
                  poules et <objectName>poulets, quatre cents pigeons, cinquante chevreaux et cin- quante oies,</objectName>
                  sans compter le reste.</p>

               <figure>
                  <caption>Le porc.</caption>
               </figure>

               <p>« Dans un festin que <placeName>la ville de Paris</placeName> offrit à la reine <persName>Catherine de Médicis</persName>, au
                  seizième siècle, on servit <objectName>trente paons, trente-trois faisans, vingt quatre cygnes, cinq cent soixante poules ou poulets et pigeons, deux cent quarante-quatre grues, hérons, dindes, perdreaux et cailles, quatre-vingt-dix-neuf lièvres et lapins de garenne, six porcs, trente chevreaux; les légumes</objectName> à l'avenant.</p>
               <p> — « Quel appé- tit avait ce beau monde ! s'écria <persName>Jacques.</persName></p>

               <figure>
                  <caption>Poules de Houdan.</caption>
               </figure>

               <figure>
                  <caption>Poules de Cochinchine.</caption>
               </figure>

               <p>— « Oui, reprit l'institutrice, ce beau monde mangeait beaucoup, certes.
                  Ainsi le roi <persName>Louis XIV</persName> était, paraît-il, un des plus gros mangeurs, sinon le plus
                  gros, de son temps.</p>
               <p>« <persName>La duchesse d'Orléans</persName>, sa belle-soeur, parle, dans une lettre, d'un
                  des repas habituels du roi </p>

               <fw>3.</fw>
               <pb n="46" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_14-05           .jpg"/>
               <fw>46 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p>où il mangea, à lui seul, quatre assiettées de potages différents, un faisan
                  entier, une perdrix entière, une grande as- siettée de salade, deux fortes
                  tranches de <objectName>jambon, du mouton au jus, des fruits et des oeufs durs.</objectName></p>

               <figure>
                  <caption>Le heron </caption>
               </figure>

               <p>— « Grand Dieu ! Et qu'est-ce qu'il but ? de manda <listPerson>M. <person>Dumay.</person></listPerson></p>
               <p>— « Ce qu'il buvait à tous ses repas, du c<objectName>ham- pagne</objectName> coupé d’eau ; mais il
                  buvait moins qu'il ne mangeait. »</p>
               <p>Là, <persName>François</persName> prit la parole :</p>
               <p>— « Je n'aurais pas voulu, dit-il, dîner avec <persName>Louis XIV ni avec la reine Catherine de Médicis.</persName></p>

               <figure>
                  <caption>La perdrix.</caption>
               </figure>

               <figure>
                  <caption>La caille.</caption>
               </figure>

               <p> — « Et pourquoi cela ? demanda-t-on.</p>
               <p> — « Parce qu'il y avait trop de <objectName>viande</objectName>, trop de </p>

               <pb n="47" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_14-06.jpg"/>
               <fw>UN DINER DE FÊTE. 47</fw>

               <p><objectName>soupes,</objectName> et pas assez de dessert, ni de plats sucrés, de <objectName>pâtisseries, de confitures, de bonbons !</objectName> </p>
               <p>— « Oh ! oh ! il y en avait, petit gourmand ! répondit l'instituteur. Les
                  friandises datent de loin. Déjà sous <objectName>Louis IX,</objectName> au treizième siècle, il existait
                  une corporation de pâtissiers divisée en oublayeurs ou faiseurs d'oublies, et
                  en pâtissiers de pain d'épices.</p>
               <p>« Ces pâtissiers vendaient aussi des pâtés chauds, des <objectName>biscuits, des échaudés, des gaufres, des tartes, des confitures, des dragées.</objectName></p>
               <p>—« Alors, dit <objectName>François</objectName> qui se léchait les lèvres, j'aurais bien voulu être là
                  ! </p>
               <p>— « Ici, tu n'auras qu'une tarte aux prunes, lui dit la maman, en
                  plaçant sur la table une tarte bien dorée ; si cela te paraît trop peu, tu nous
                  laisseras ta part. » </p>
               <p>Mais <persName>M. François</persName> n'eut garde de refuser son morceau et il y mordit à pleines
                  dents. [14]</p>

            </div>
            <div type="causerie">
               <p>[14] <label>CAUSERIE</label> : Histoire. — Qu'entendez-vous par l'époque
                  mérovingienne et carlovingienne ? — Qu'est-ce que Charlemagne ? — Savez-vous
                  à quel age ce prince apprit à lire ? — Connaissez vous un trait de sa vie qui
                  montre quelle estime il faisait du savoir ? — En quel pays était située la
                  capitale de son empire ?</p>
               <p>Sciences naturelles. — Qu'est-ce que l'or ? où le trouve-t-on ?
                  Qu'est-ce que l'argent ? où le trouve-t-on ? — Quel usage fait-on de
                  l'un et de l'autre ? </p>
               <p>Qu'est-ce que l'ail ? le poireau ? l'oignon ? le pois ? —
                  Qu'est-ce que le paon ? le faisan ? le cygne ? l'oie ? la poule ? le
                  pigeon ? la grue ? le héron ? la dinde ? la perdrix ? la caille ? le lièvre ? le
                  lapin ? le porc ? le chevreau ?</p>
               <p>Ménage et cuisine. — Dans les oiseaux et les quadrupèdes énumérés ci-dessus,
                  lesquels sont encore servis sur nos tables ?— Les</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>