<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/out/enfance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?><TEI xmlns="" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>L'enfance de Suzette</title>
            <principal>John Westbrook</principal>
            <funder>Bucknell University</funder>
            <sponsor>French 370</sponsor>
            <respStmt>
               <name>Noah Berg</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Sabrina Debler</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Olivia Dey</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Sarah Haber</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Rebecca Heintzelman</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Lexi Huffman</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Griffin Lombardi</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Lucas Masson</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Isaiah Mays</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>James Treanor</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Micah Umeh, Jr.</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>John Westbrook, Associate Professor of French</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>L'Enfance de Suzette, livre de lecture courante à l'usage des jeunes filles
                  (degré élémentaire), morale, leçons de choses, économie domestique</title>
               <author>Mme Marie Robert Halt</author>
               <publisher>P. Mellottée</publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="chapitre" n="#">
            <div type="récit">
               <p>
                  <title>16. — Un dîner de fête (Suite). </title>
               </p>
               <pb n="1"/>
               <p><persName key="mme_dumay" type="fictif">Mme Dumay</persName> versa le café dans les tasses. Pen- dant que <persName key="suzette" type="fictif">Suzette </persName>offrait du sucre
                  aux grandes personnes, <persName key="m_adrien" type="fictif">M. Adrien</persName> se leva et alla prendre sur le buffet un paquet
                  qu'il y avait posé en entrant. Ce paquet en contenait trois autres.</p>
               <p>De l'un, il tira quelques morceaux de sucre blanc, de l'autre, de la
                  cassonade, et enfin du troisième des tablettes grisâtres assez semblables à des
                  carrés de caramel.</p>
               <p>Il mit le tout dans trois soucoupes que, sur sa demande, la petite <persName key="suzette" type="fictif">Suzette </persName>lui
                  apporta. Puis s'adressant aux enfants: </p>
               <pb n="53" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_16-02.jpg"/>
               <fw>UN DINER DE FÊETE. 53</fw>
               <p> — « Voilà, dit-il, trois sortes de sucre. Prenez celui qui vous plaira. » </p>
               <p>Après un peu d'hésitation, la petite <persName key="suzette" type="fictif">Suzette </persName>se décida pour le sucre blanc
                  qu'elle connaissait déjà, <persName key="jacques" type="fictif">Jacques </persName>prit de la cassonade, et <persName key="françois" type="fictif">François</persName>, deux de
                  ces tablettes qui ressemblaient à des carrés de caramel.</p>
               <p>— « Et quelles sont ces trois sortes de sucre, Monsieur?</p>
               <p>— « Du sucre de betterave, du sucre de canne et du sucre d'érable. <persName key="suzette" type="fictif">Suzette </persName>a
                  pris du premier, <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName>, du second, et <persName key="françois" type="fictif">François</persName>, du troisième.</p>
               <p>— « Quel est le meilleur ? demanda <persName key="françois" type="fictif">François</persName>.</p>
               <p>— « Jugez-en vous-mêmes; goûtez des trois l'un après l'autre. »</p>
               <p>C'est ce qu'ils firent ; et ils trouvèrent que les trois échantillons
                  avaient la même saveur.</p>
               <p>— « Ils n'ont pourtant pas la même origine, » dit <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName>.</p>
               <p><persName key="m_adrien" type="fictif">M. Adrien</persName> reprit :</p>
               <p>— « Non ; <term ana="histoire_naturelle">le sucre que vous avez pris, petite <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName>, vient, comme je vous l'ai dit, de la betterave, <objectName ana="histoire_naturelle">racine</objectName> bien connue de vous tous</term>. La cassonade
                  qu'a goûtée <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName>, je l'ai vue aux <placeName>Antilles</placeName>, quand elle était encore à
                  l'état liquide dans les grands roseaux à grosse <objectName ana="histoire_naturelle">tige</objectName> qu'on appelle pour
                  cette raison cannes à sucre. « Quant aux tablettes que <persName key="françois" type="fictif">François </persName>a choisies, elles
                  viennent d'un arbre. </p>
               <pb n="54" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_16-03.jpg"/>
               <fw>54 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> « Pour tirer le sucre de la betterave et de la canne, on broie ces végétaux, on
                  en recueille le jus qu'on mélange à de la chaux pour le faire cuire ensuite
                  dans de grandes chaudières. Là, il se transforme en un sirop qu'on laisse
                  ensuite refroidir.</p>
               <p>« Il se forme alors à la surface une croûte solide, cassante qu'on enlève au
                  fur et à mesure. </p>
               <p>« La croûte du sirop de canne, c'est la cassonade; celle du sirop de
                  betterave, c'est le sucre en petits grains brillants, translucides qu'on
                  appelle chez les épiciers « sucre <objectName ana="grammaire">brut</objectName> ».</p>
               <p>« Pour donner au sucre <objectName ana="grammaire">brut </objectName>cette apparence de pierre blanche que vous lui
                  connaissez, il suffit de le raffiner.</p>
               <figure>
                  <caption>La betterave.</caption>
               </figure>
               <p>« On le raffine en le réchauffant encore, pour le liquéfier de nouveau; puis on le
                  filtre à travers une couche de noir animal, sorte de charbon qui le purifie et le
                  blanchit.</p>
               <p>« On le met enfin dans des moules où il prend la forme haute et pointue qu'on
                  nomme pain de sucre. « La cassonade se raffine de la même façon et, dans ce nouvel
                  état, ne diffère aucunement du sucre de betterave. »</p>
               <p>A la petite <persName key="suzette" type="fictif">Suzette </persName>qui demandait: — « Mais ces petites tablettes qu'a
                  choisies <persName key="françois" type="fictif">François</persName>, comment les fait-on ? » </p>
               <pb n="55" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_16-04.jpg"/>
               <fw>UN DINER DE FÊTE. 55</fw>
               <p><persName key="m_adrien" type="fictif">M. Adrien</persName> répondit:</p>
               <figure>
                  <caption>La traction du sucre d'érable. Les érables trouvés, nous fîmes avec
                     des couteaux une incision sur l'écorce de chacun; au pied de ces arbres
                     furent placés les chau- drons, les bassines qui, le lendemain, à notre réveil,
                     <term ana="grammaire">se trouvèrent remplis d'une eau liquoreuse et sucrée.</term></caption>
               </figure>
               <p>— « Je peux vous le dire, car je les ai faites mcimême. Au printemps dernier, je
                  me trouvais dans <placeName>l'Amérique du Nord</placeName>, au <placeName>Canada</placeName>, chez des </p>
               <p> </p>
               <pb n="56" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_16-05.jpg"/>
               <fw>56 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> fermiers. Un matin, un des garçons vint me dire tout joyeux:</p>
               <p>— « Monsieur, nous allons aujourd'hui à la « forêt faire notre provision de
                  sucre pour l'an- « née. Viendrez-vous avec nous ? »</p>
               <p>« J'y allai très volontiers; il ne faut jamais négliger une occasion
                  d'apprendre du nouveau. « Nous nous dirigeâmes vers la forêt, emportant un
                  petit matériel de campement, car l'expédition devait durer plusieurs jours.
                  Nous emportâmes aussi un bagage de chaudrons, de bassines et de vases, le plus
                  qu'on put en prendre. </p>
               <p>« Une fois dans la forêt, nous nous mîmes à la recherche des arbres à sucre, qui
                  sont une sorte d'érable.</p>
               <p>« Les arbres trouvés vers le soir, nous fîmes avec des couteaux une incision sur
                  l'écorce de chacun. Et au pied de ces arbres furent placés les chaudrons, les
                  bassines qui, le lendemain, à notre réveil, se trouvèrent remplis d'une eau
                  <objectName ana="grammaire">liquoreuse</objectName> et sucrée.</p>
               <p>« Cette eau, c'est la <objectName ana="histoire_naturelle">sève </objectName>de l'érable.</p>
               <p>« Alors on alluma un bon feu de bois mort ; on fit bouillir cette <objectName ana="histoire_naturelle">sève</objectName>, puis on la
                  laissa refroidir. Quelques heures après, le sucre était figé en pains ayant la
                  forme des vases où il avait refroidi. </p>
               <p>« Il ne restait plus qu'à le porter à la ferme : ces ce que nous fîmes, et
                  vous pensez bien que je n'oubliai pas d'en prendre quelques tablettes, à </p>
               <pb n="57" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_16-06.jpg"/>
               <fw>UN DINER DE FÊTE. 57</fw>
               <p> mon départ du <placeName>Canada</placeName>. Ce sont celles que vous venez de goûter. »</p>
               <p>François, très alléché, demanda : — « Monsieur, est-ce que papa ne pourrait pas
                  planter dans notre jardin de ces érables et de ces cannes à sucre ? </p>
               <p>— « Des érables, ce serait peut-être possible ; mais des cannes à sucre, non.</p>
               <p>— « Et pourquoi?</p>
               <figure>
                  <caption>Exploitation de la canne à sucre.</caption>
               </figure>
               <p>— « La réponse à votre question, vous la trouverez sur la carte de géographie.
                  Vous y verrez que <placeName>l'Inde</placeName>, pays d'origine de la canne à sucre, <placeName>les Antilles</placeName> et tous les points de <placeName>l'Amérique</placeName>, de <placeName>l'Afrique</placeName> et de
                  <placeName>l'Océanie </placeName>où on l'a transplantée, sont situés dans la zone torride où
                  l'été brûlant dure toute l'année, tandis que la <placeName>France </placeName>est dans la zone
                  tempérée où pendant six mois il gèle, neige ou grèle.</p>
               <p>« Or la canne à sucre est une plante très frileuse qui aurait froid chez nous,
                  même au mois de juillet, et qui mourrait vite.</p>
               <p>« Aussi, pendant bien longtemps, les navires de <placeName>France </placeName>et d'<placeName>Europe</placeName> durent
                  aller chercher au delà des mers le sucre de canne. Et naturellement. </p>
               <pb n="58" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_16-07.jpg"/>
               <fw>58 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> ce sucre venu à si grands frais coûtait alors fort cher. Les riches seuls
                  pouvaient en acheter et l'on n'en trouvait que chez le pharmacien.</p>
               <p>« Au commencement de ce siè- cle seulement, l'industrie trouva le moyen de
                  tirer du sucre de la betterave.</p>
               <figure>
                  <caption>L'<objectName ana="histoire_naturelle">abeille</objectName> nous donne le miel et la cire.</caption>
               </figure>
               <p>« Quant au sucre de canne, il avait été introduit en <placeName>France </placeName>au douzième siècle,
                  époque où les guerriers des croisades le trouvèrent en <placeName>Palestine</placeName>.</p>
               <p>« Les Arabes, qu'ils allaient combattre dans cette partie de <placeName>l'Asie</placeName>,
                  cultivaient la canne. C'est de cette contrée qu'elle fut transplantée
                  partout où on la cultive aujourd'hui, no- tamment aux <placeName>Antilles</placeName>, où j'en
                  ai vu des champs entiers. Elle sert de nourriture aux nègres du pays. J'ai
                  rencontré souvent des petits nègres mangeant pour leur dîner un morceau de canne
                  avec du pain. Ils broyaient la <objectName ana="histoire_naturelle">tige </objectName>entre leurs dents et la rejetaient après
                  l'avoir sucée.</p>

               <figure>
                  <caption>Ruches à miel et disposition inté- rieure des rayons.</caption>
               </figure>
               <p>— « Ah ! s'écria <persName key="françois" type="fictif">François</persName>, on voudrait être nègre ! » </p>
               <pb n="59" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_16-08.jpg"/>
               <fw>UN DINER DE FÊTE. 59</fw>
               <p>Toute la compagnie se mit à rire. Dès que le silence fut rétabli, la petite
                  <persName key="suzette" type="fictif">Suzette </persName>demanda : </p>
               <p>— « Mais, Monsieur, comment les Français d'avant les croisades sucraient-ils
                  donc leurs boissons et leurs plats? Se passaient-ils donc de sucre?</p>
               <p>— « Ils utilisaient le miel que leur fournis- saient les <objectName ana="histoire_naturelle">abeilles</objectName>. Le miel était,
                  en <placeName>France</placeName>, le seul sucre en usage depuis le temps des Gaulois. » </p>
               <p><persName key="m_dumay" type="fictif">M.</persName> et <persName key="mme_dumay" type="fictif">Mme Dumay</persName> remercièrent alors l'institu- trice, l'instituteur et
                  son frère, pour toutes les choses intéressantes qu'ils leur avaient dites et
                  expliquées.</p>
               <p>— « Elles sont aussi bonnes que le sucre et le café, » dit la petite <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName>.</p>
               <p>Et, se penchant vers l'institutrice, elle ajouta plus bas:</p>
               <p>— « Madame, est-ce qu'on ne devait pas parler du verre... bientôt ? »</p>
               <p>L'institutrice répondit:</p>
               <p>— « On parlera du verre demain, et assez loin d'ici.</p>
               <p>— « Où donc, Madame ?</p>
               <p>— « A <placeName>Saint-Gobain</placeName>, la grande manufacture, où nous allons voir mon père, et où
                  nous vous emmènerons avec <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName>, si vos parents le permettent. »</p>
               <p><persName key="jacques" type="fictif">Jacques </persName>et petite <persName key="suzette" type="fictif">Suzette </persName>battirent des mains </p>
               <pb n="60" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_16-09.jpg"/>
               <fw>60 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> en voyant papa et maman sourire à l'idée d'un voyage de leurs enfants à
                  <placeName>Saint-Gobain</placeName>, en si bonne compagnie.</p>
               <p>— « Si vous le voulez bien, Madame, je vous prêterai ma carriole, » proposa <persName key="m_dumay" type="fictif">M. Dumay</persName>. La partie fut arrangée tout de suite et l'on convint de l'heure
                  du départ. <persName key="françois" type="fictif">M. François</persName> ne réclama pas. Il avait déjà quitté la table et jouait
                  avec <persName key="charlot" type="fictif">Charlot </persName>dans le jardin. [16] </p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p> [16] <label>CAUSERIE</label>: <term ana="grammaire">Grammaire</term>. — Que signifie le mot brut ? — Citez un
                  adjectif, un verbe et un adverbe tirés de ce mot. —De quel nom a-t-on formé
                  l'adjectif liquoreux ? </p>
               <p><term ana="géographie">Géographie</term>. — Dans quelle partie du monde est située l'<placeName>Inde</placeName> ? —
                  Qu'est-ce que la zone torride ? la zone tempérée ? la zone glaciale ? — Où
                  sont situées les <placeName><placeName ana="amérique_nord">Antilles</placeName></placeName> ? — Quelles sont les deux iles des <placeName><placeName ana="amérique_nord">Antilles</placeName> </placeName>qui
                  appartiennent à la <placeName><placeName ana="france">France</placeName> </placeName>?</p>
               <p><term ana="histoire_naturelle">Histoire naturelle</term>. — Quelle partie de la plante est la racine ? — Quelle partie
                  est la tige ? — Quel nom prend la tige d'un arbre ? — Qu'est-ce que la
                  sève ? — Qu'est-ce que l'abeille ?—De quelle arme est-elle pourvue ? —
                  Comment se nomme l'habitation des abeilles? — Où les abeilles trouvent-elles
                  la cire? le miel?</p>
               <p><term ana="morale">Morale</term>. — Quelles sont les qualités de l'abeille données en exemple aux
                  paresseux, aux désordonnés, aux imprévoyants ? </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>