<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/out/enfance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?><TEI xmlns="" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>L'enfance de Suzette</title>
            <principal>John Westbrook</principal>
            <funder>Bucknell University</funder>
            <sponsor>French 370</sponsor>
            <respStmt>
               <name>Noah Berg</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Sabrina Debler</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Olivia Dey</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Sarah Haber</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Rebecca Heintzelman</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Lexi Huffman</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Griffin Lombardi</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Lucas Masson</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Isaiah Mays</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>James Treanor</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Micah Umeh, Jr.</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>John Westbrook, Associate Professor of French</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>L'Enfance de Suzette, livre de lecture courante à l'usage des jeunes filles
                  (degré élémentaire), morale, leçons de choses, économie domestique</title>
               <author>Mme Marie Robert Halt</author>
               <publisher>P. Mellottée</publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="chapitre" n="27">
            <div type="récit">
               <p>
                  <title>27. — Il faut penser à autrui.</title>
               </p>
               <pb n="114" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_27-01.jpg"/>
               <p> Quelques jours après, <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName>, allant faire une commission, trouva sur le
                  sentier, derrière le jardin, des <objectName ana="connaissances_usuelles">moellons</objectName> et des quartiers de <objectName ana="connaissances_usuelles">briques</objectName> tombés
                  d'une charrette qui venait de passer.</p>
               <p>Ils obstruaient à peu près le chemin. <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName> songea d'abord à le
                  débarrasser, puis il se dit : — « Ma foi ! ce n'est pas mon affaire ;
                  c'est </p>
               <pb n="115" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_27-02.jpg"/>
               <fw>IL FAUT PENSER A AUTRUI. 115</fw>
               <p> bien plutôt celle du maladroit qui sème ainsi ses <objectName ana="connaissances_usuelles">moellons</objectName> et ses <objectName ana="connaissances_usuelles">briques</objectName> sur la
                  route. » </p>
               <p>Le <persName key="m_dumay" type="fictif">papa</persName> n'était pas encore rentré des champs et la <persName key="mme_dumay" type="fictif">maman</persName> savonnait du <objectName ana="connaissances_usuelles">linge</objectName>
                  au fournil.</p>

               <figure>
                  <caption>Ma foi ! ce n'est pas à moi à débarrasser le chemin ! </caption>
               </figure>

               <p>Dans la maison, près de la fenêtre, petite <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> épluchait des pommes de terre
                  auprès de <persName key="charlot" type="fictif">Charlot</persName> qui jouait avec <persName key="castor" type="fictif">Castor</persName>, et de <persName key="françois" type="fictif">François</persName>, occupé à éventrer un
                  pauvre mouton de carton pour voir ce qu'il y avait dedans. </p>
               <p> </p>
               <pb n="116" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_27-03.jpg"/>
               <fw>116 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> Petite <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> était très appliquée à peler ses pommes de terre bien finement,
                  sans en enlever la moitié et le meilleur, comme font tant de gens. Quand toutes
                  les pommes de terre furent épluchées, elle leva la tête : <persName key="françois" type="fictif">François</persName> n'était
                  plus là. Il ne se génait pas pour s'échapper ansi à la sourdine.</p>
               <p>Elle allait l'appeler quand il reparut en pleurant, la main sur sa joue</p>
               <p>— « Qu'y a-t-il ?.. de manda-t-elle effrayée. — « De gros moel- lons dans le
                  sentier, répondit-il... j'ai buté... je suis tombé... »</p>

               <figure>
                  <caption>De gros moellons dans le sentier... j'ai buté... je suis tombé...
                  </caption>
               </figure>


               <p> Elle alluma une bougie, et écartant la main de <persName key="françois" type="fictif">François</persName>, elle aperçut sur sa joue
                  une forte <objectName ana="connaissances_usuelles">écorchure</objectName> d'où le sang s'échappait.</p>
               <p>Petite <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> ne pouvait pas supporter la vue du sang. Toute pâle, elle recula et
                  en poussant un gros soupir s'affaissa sur une chaise. A la vue de leur sœur
                  presque évanouie, <persName key="françois" type="fictif">François</persName> et <persName key="charlot" type="fictif">Charlot</persName> se mirent à crier :</p>
               <p>« <persName key="mme_dumay" type="fictif">Maman</persName> ! <persName key="mme_dumay" type="fictif">maman</persName> ! » </p>
               <pb n="117" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_27-04.jpg"/>
               <fw>IL FAUT PENSER A AUTRUI. 117</fw>
               <p> <persName key="mme_dumay" type="fictif">Mme Dumay</persName> accourut à leurs cris et, tout d'a- bord, ne vit que la pauvre
                  <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> sur sa chaise, livide, les lèvres décolorées, les yeux fixes.</p>
               <p> « <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> ! ma mignonne, qu'as-tu donc ? » s'écria-t-elle.</p>
               <p>Elle lui fit respirer un peu de <objectName ana="connaissances_usuelles">vinaigre</objectName>, et lui en frotta les tempes. Enfin
                  ranimée, la petite <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> montra <persName key="françois" type="fictif">François</persName> qui s'était un peu écarté.</p>
               <p>— « C'est lui, le blessé, murmura-t-elle d'une voix faible. Il est tombé
                  sur des pierres... le sang m'a fait peur. »</p>
               <p>Sans en demander davantage, la <persName key="mme_dumay" type="fictif">maman</persName> cou- rut à <persName key="françois" type="fictif">François</persName>, constata sur sa joue une
                  grosse <objectName ana="connaissances_usuelles">écorchure</objectName> et se hâta de préparer un peu de vieux <objectName ana="connaissances_usuelles">linge</objectName> fin et une cuvette
                  d’eau aiguisée de quel ques gouttes de teinture d'arnica.</p>
               <p>Puis se tournant vers sa fille et la regardant avec tristesse :</p>
               <p>« Ainsi, <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName>, dit-elle tout en trempant le <objectName ana="connaissances_usuelles">linge</objectName> dans la cuvette, ainsi, si je
                  n'eusse été là, tu aurais, par grande faiblesse, laissé ton frère sans
                  secours ? »</p>
               <p><persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> baissa la tête.</p>
               <p>— « Eh bien ! reprit la <persName key="mme_dumay" type="fictif">maman</persName>, relève-toi de ce moment d'abandon ; viens
                  toi-même étancher ce sang et panser la joue de <persName key="françois" type="fictif">François</persName>. Il faut acquérir la vertu
                  du courage, quand on ne l'a pas naturellement. » </p>
               <fw>7.</fw>

               <pb n="118" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_27-05.jpg"/>
               <fw>118 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> Petite <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> se leva ; quoique encore un peu pâle, elle avait l'air
                  résolu. Prenant le <objectName ana="connaissances_usuelles">linge</objectName>, bravement elle étancha le sang et pansa son frère
                  d'une main tendre et délicate.</p>

               <figure>
                  <caption>Petite Suzette, prenant le linge, bravement étancha le sang, et pansa son
                     frère d'une main tendre et délicate.</caption>
               </figure>

               <p>« Voilà qui est bien, ma <persName key="suzette" type="fictif">fille</persName>, » lui dit alors sa <persName key="mme_dumay" type="fictif">mère</persName> en l'embrassant.</p>
               <p>Au même moment, <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName> rentrait avec son père; <persName key="mme_dumay" type="fictif">Mme Dumay</persName> leur conta
                  l'accident.</p>
               <p>— « Mais qui a donc pu obs- truer ainsi ce sentier ? dit <persName key="m_dumay" type="fictif">M. Dumay</persName>. Si j'avais
                  eu à pas- ser par là, je l'aurais certainement déblayé.</p>
               <p>— « J'y suis passé, moi, dit <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName> d'une voix un peu altérée.
                  J'ai vu ces <objectName ana="connaissances_usuelles">briques</objectName>, ces <objectName ana="connaissances_usuelles">moellons</objectName>, j'ai même eu un moment l'idée de
                  les enlever, mais la pensée de réparer la maladresse d'un autre m'a
                  arrêtée... Si j'avais pu prévoir que notre </p>
               <p> </p>
               <pb n="119" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_27-06.jpg"/>
               <fw>IL FAUT PENSER A AUTRUI. 119</fw>
               <p> petit <persName key="françois" type="fictif">François</persName>, qui reçoit déjà assez de coups par sa propre imprudence... </p>
               <p> — « Eh ! si ce n'avait été <persName key="françois" type="fictif">François</persName>, c'eût été quelque autre personne !
                  interrompit <persName key="m_dumay" type="fictif">M. Dumay</persName> ; on ne perd pas plus sa peine à éviter un péril aux autres
                  qu'à soi-même.</p>
               <p>« Ecoutez cette histoire que mes parents m'ont contée autrefois :</p>
               <p>« Un jour, un terrain se trouva inondé par suite de la rupture d'une digue.
                  Comme c'était un terrain bas et à fond de terre glaise, l'eau y sé-
                  journa, y croupit, pourrissant les végétaux dont il était couvert.</p>
               <p>« Un peu de travail eût suffi à le dessécher à le débarrasser de toutes ces
                  matières corrompues qui bientôt répandirent une odeur nauséabonde.</p>
               <p>« Mais ce terrain, limitrophe de deux fermes, était une cause de désaccord entre
                  les deux fermiers qui en revendiquaient à la fois la propriété.</p>
               <p>« Au lieu de faire ce qu'ils auraient dû, c'est- à-dire assainir le sol
                  sans retard, chacun des deux fermiers dit à part soi : </p>
               <p>« Puisque mon voisin se prétend propriétaire de ce marécage, qu'il le
                  désinfecte, si « bon lui semble ; moi, je ne serai pas si sot que « de travailler
                  pour lui. J'attendrai l'issue du « procès qui doit me donner gain de
                  cause. » </p>
               <pb n="120" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_27-07.jpg"/>
               <fw>12O L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> « Qui, mais le temps n'attendit pas ; chaque jour le marécage devenait de
                  plus en plus dan- gereux.</p>
               <p>— « D'invisibles germes de maladie s'élevèrent de cette pourriture et se
                  répandirent dans l'air.</p>
               <p>« Bientôt la fièvre, sans s'inquiéter de savoir lequel des deux fermiers
                  avait tort ou raison, s'abattit sur les deux fermes à la fois, semant la mort
                  et le deuil dans les deux familles indistinctement.</p>
               <p>« Or, ne pensez-vous pas que si l'un de ces deux hommes se fût chargé du
                  travail d'assainissement, il eût été non seulement un homme de bien, mais
                  encore un homme avisé ?</p>
               <p>« Qui, mes enfants, car penser à l'intérêt d'autrui, travailler un peu
                  pour les autres, c'est souvent travailler pour soi et servir son propre
                  intérêt. » [27] </p>

            </div>
            <div type="causerie">
               <p> [27] <label>CAUSERIE</label> : <term ana="connaissances_usuelles">Connaissances usuelles</term>. — Qu'est-ce
                  qu'une brique ? — Avec quoi se font les briques ? — Qu'est-ce que le
                  moellon ? — D'où le tire-t-on ? — A quoi servent la brique et le moellon
                  ?</p>
               <p>Soins à donner aux malades. — Pourquoi la maman fit-elle respirer du vinaigre à
                  <persName>Suzette</persName> qui faiblissait ? — Pourquoi doit-on laver les écorchures avec de
                  l'eau propre et fraîche avant de les panser ? — Avec quoi est-il bon de
                  mélanger l'eau qui sert à cette opération ? — Quelle sorte de linge convient
                  le mieux pour panser les blessures?</p>
               <p><term ana="morale">Morale</term>. — Montrez que celui des deux fermiers qui eût assaini le terrain
                  marécageux eût travaillé pour lui-même autant que pour son voisin. — Montrez que
                  <persName>Jacques</persName> aussi, en déblayant le sentier, n'eût pas servi seulement les autres,
                  mais encore se fût un peu servi lui-même. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>