<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/out/enfance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>L'enfance de Suzette</title>
            <principal>John Westbrook</principal>
            <funder>Bucknell University</funder>
            <sponsor>French 370</sponsor>
            <respStmt>
               <name>Noah Berg</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Sabrina Debler</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Olivia Dey</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Sarah Haber</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Rebecca Heintzelman</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Lexi Huffman</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Griffin Lombardi</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Lucas Masson</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Isaiah Mays</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>James Treanor</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Micah Umeh, Jr.</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>John Westbrook, Associate Professor of French</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>L'Enfance de Suzette, livre de lecture courante à l'usage des jeunes filles
                  (degré élémentaire), morale, leçons de choses, économie domestique</title>
               <author>Mme Marie Robert Halt</author>
               <publisher>P. Mellottée</publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="chapitre" n="10">
            <div type="récit">
               <p>
                  <title>10. — L&apos;accroc reprisé (Suite). </title>
               </p>
               <pb n="28"
                  facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_10-01.jpg"/>

               <p>La maîtresse continua :</p>
               <p> — « Le filage terminé, les fils que l&apos;on a obtenus sont prêts pour le
                  tissage.</p>

               <figure>
                  <caption>Le tissage.</caption>
               </figure>

               <figure>
                  <caption>Le filage.</caption>
               </figure>

               <p>« Cette nouvelle opération consiste à entrecroiser les fils. On tend, dans le sens
                  de la longueur de la pièce d&apos;étoffe, des fils qui sont rangés côte à côte
                  comme les dents d&apos;un peigne </p>

               <pb n="29"
                  facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_10-02.jpg"/>
               <fw>L&apos; ACCROC REPRISÉ. 29</fw>
               <p> — « Puis, dans le sens de la largeur, de droite à gauche et de gauche à droite,
                  on fait passer un autre fil qui traverse les premiers en les croisant. « La
                  variété des étoffes dépend de la manière dont les fils sont entre-croisés. </p>
               <p>« Les étoffes les plus lisses, les plus douces sont celles qui proviennent des
                  végétaux. On s&apos;en sert pour faire la lingerie, les chemises, les camisoles,
                  les caleçons, etc.</p>
               <p>« Les étoffes comme les lainages et les soieries, qui proviennent des animaux,
                  sont plus chaudes et conviennent surtout pour les vêtements de dessus.</p>
               <p>« Certaines substances minérales peuvent aussi se filer et se tisser, par exemple
                  l&apos;or et l&apos;argent, qu&apos;autrefois on mélangeait à la laine et à la
                  soie.</p>
               <p>« Mais, en ce genre, le plus curieux tissu est celui qui se tire d&apos;un
                  minéral, une sorte de pierre filamenteuse, brillante, nacrée, appelée amiante. Ce
                  tissu a l&apos;apparence de la soie.</p>
               <p>« Ce qui distingue surtout les tissus d&apos;amiante, c&apos;est qu&apos;ils sont
                  incombustibles, c&apos;est-à-dire qu&apos;ils ne sauraient prendre feu.</p>
               <p>« Malheureusement, ils coûtent très cher ; — elle ajouta en souriant : — sans quoi
                  on pour- rait par précaution habiller d&apos;amiante les en- <fw>2.</fw>
               </p>
               <pb n="30"
                  facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_10-03.jpg"/>
               <fw>30 L&apos;ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> fants qui s&apos;amusent à jouer avec le feu, les allumettes ou les lampes. »</p>
               <p>La maîtresse interrompit là sa leçon, pour demander à Suzette si elle avait
                  compris.</p>

               <p> — « Parfaitement, Madame, répondit-elle.</p>
               <p>— « Eh bien, prends la blouse de ton petit frère. A la place des fils rompus, tu
                  vas avec ton aiguille en tendre d&apos;autres dans le sens de la hauteur; puis, tu
                  entre-croiseras ceux-ci avec des fils passés dans le sens de la largeur.
                  C&apos;est là ce qu&apos;on appelle faire une reprise. »</p>

               <figure>
                  <caption>Alors la petite Suzette prit l&apos;aiguille.</caption>
               </figure>

               <p>Alors la petite Suzette prit l&apos;aiguille , et, sous la direction de
                  l&apos;institutrice, parvint — faire, à la place de l&apos;accroc, une belle
                  reprise </p>
               <p>Le soir, en rentrant chez ses parents, elle leur montra ce joli travail, tout en
                  leur racon- tant la leçon qu&apos;elle avait reçue à l&apos;école. Le </p>

               <pb n="31"
                  facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_10-04.jpg"/>
               <fw>UN COMPTE DE LUDIVINE 31</fw>
               <p> père et la mère furent enchantés et, grâce à l&apos;habileté de Suzette,
                  pardonnèrent à François. Celui-ci demanda alors si l&apos;on ne pourrait pas
                  trouver une étoffe qui permit aux enfants de grimper aux arbres sans se
                  déchirer.</p>
               <p>— « Hélas ! non, répondit Mme Dumay en riant, on n&apos;a trouvé encore que les
                  mamans et les sœurs pour réparer les déchirures que font à leurs vêtements les
                  vilains petits garçons. » [10] </p>

            </div>
            <div type="causerie">
               <p> [10] <label>CAUSERIE</label> : Histoire naturelle. — Qu&apos;est-ce que l&apos;or
                  ? l&apos;argent ? l&apos;amiante ? — Qu&apos;est-ce qui distingue les tissus
                  d&apos;amiante ?</p>
               <p>Morale. — Qu&apos;est-ce qui dut toucher surtout le cœur fraternel de la petite
                  Suzette dans les éloges qu&apos;elle reçut de ses parents pour son travail de
                  reprise? </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
