<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>L'enfance de Suzette</title>
            <principal>John Westbrook</principal>
            <funder>Bucknell University</funder>
            <sponsor>French 370</sponsor>
            <respStmt>
               <name>Noah Berg</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Sabrina Debler</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Olivia Dey</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Sarah Haber</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Rebecca Heintzelman</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Lexi Huffman</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Griffin Lombardi</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Lucas Masson</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Isaiah Mays</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>James Treanor</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Micah Umeh, Jr.</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>John Westbrook, Associate Professor of French</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>L'Enfance de Suzette, livre de lecture courante à l'usage des jeunes filles (degré élémentaire), morale, leçons de choses, économie domestique</title>
               <author>Mme Marie Robert Halt</author>
               <publisher>P. Mellottée</publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="chapitre" n="20">
            <div type="récit">
               <p>
                  <title>20. — Le sire de Coucy.</title>
               </p>
               <pb n="74" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_20-01.jpg" />
               <p> Petite <persName>Suzette</persName> ayant forcé son frère à monter un peu sur l'âne pendant qu'elle marcherait à son tour, on pressa le pas et l'on se trouva bientôt au pied d'une
                  colline couronnée de ruines et de végétations sauvages parmi lesquelles se dressait une grande tour avec ses créneaux.</p>
               <p>C'est là à peu près tout ce qui reste de <placeName>Coucy,</placeName> le vieux et terrible château féodal. </p>
               <pb n="75" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_20-02.jpg" />
               <fw>LE SIRE DE COUCY 75</fw>
               <p>Nos gens firent l'ascension de la colline et, après avoir attaché l'âne à un arbre en plein gazon, passèrent sous une voûte creusée dans l'épaisseur énorme des murs et qui conduisait
                  au pied de la grande tour.</p>
               <p>De celle-ci il ne restait que la paroi circulaire, très haute. Dans cette paroi, une porte s’ouvrait sur un escalier tournant, en pierre, percé dans le mur même.</p>
               <p>On prit cet escalier qui menait au sommet de la tour, d'où l'on découvrait le pays à plusieurs lieues à la ronde : au pied des ruines, s'é tageait le riant village de
                     <placeName>Coucy</placeName>, avec ses maisons de brique ou de pierre aux toits d'ardoise bleue ou de tuile rouge, qui égayaient comme des fleurs la verdure des arbres.</p>
               <figure>
                  <caption>Un château fort.</caption>
               </figure>
               <p>De la plaine couverte de cultures montait la chanson d'un laboureur au travail, tandis que sur la route passaient à la file des chariots chargés de blé. Dans une verte prairie, de
                  belles vaches paissaient et, plus loin, un berger descendait la colline, suivi de ses blancs moutons. Tout cela était joli, plein de joie ! </p>
               <pb n="76" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_20-03.jpg" />
               <fw>76 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> A l'horizon, d'autres villages, reliés entre eux par de longs rubans de chemins entre-croisés, achevaient le charme du paysage. </p>
               <p><persName>M. Delorme</persName> prit alors la parole. Il dit : —« Au temps où le <persName type="historique">sire de Coucy</persName> régnait dans son château fort, il y a huit cents
                  ans, savez- vous ce qui se voyait à la place de ces maisons, de ces moissons, de ces cultures ?</p>
               <p>« Il n'y avait que quelques pauvres ca- banes perdues dans la forêt, à demi enter- rées pour donner moins de prise à la pluie, à la neige, au vent glacé d'hiver ; dans ces cabanes
                  vivaient des hom- mes, des femmes, des enfants à peine vêtus, affamés devant la huche vide.</p>
               <figure>
                  <caption>La terre n'est pas à nous ; elle est au sire de Coucy.</caption>
               </figure>
               <p>« Et si l'on eût demandé à ces misérables êtres : « Qui êtes-vous ? » ils eussent répondu : « Nous « sommes les serfs du <placeName type="historique">sire de Coucy.</placeName></p>
               <p>— « Mais, braves gens qui paraissez si pauvres, </p>
               <pb n="77" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_20-04.jpg" />
               <fw>LE SIRE DE COUCY 77</fw>
               <p>« vous avez pourtant des bras. Pourquoi ne vous « en servez-vous pas pour cultiver la terre ?</p>
               <p>— « La terre n'est pas à nous ; elle est au sire « de <placeName>Coucy</placeName>, notre seigneur. Il nous en a loué un « lopin moyennant une redevance ; mais, cette « année, il a
                  fait la guerre à un seigneur voisin « et la récolte a péri sous les pieds des chevaux « des hommes d'armes.</p>
               <p>« La récolte perdue, nous n'avons pu payer le « loyer de la terre; alors le sire a saisi notre « charrue avec tous nos outils de travail.</p>
               <p>— « Pauvres malheureux ! il ne vous reste plus « maintenant qu'à quitter un pays si inclément et « à aller chercher des terres libres et meilleures.</p>
               <p>— « Cela même, nous ne pouvons pas le faire ; « nous sommes des serfs; nos personnes appartiennent au sire de <placeName>Coucy</placeName> comme tout le reste, « comme
                     l<objectName>es arbres</objectName> de sa forêt et les pierres de a son donjon.... »</p>
               <p><persName>Jacques</persName> et la petite <persName>Suzette</persName> s'écrièrent à la fois :</p>
               <p>— « Ah ! quel triste temps que celui-là ! » M. Delorme reprit :</p>
               <p>— « C'est le temps de la féodalité. Notre pays, alors, au lieu de former une seule nation comme aujourd'hui, était partagé entre un grand nombre de maîtres, les seigneurs féodaux,
                  qui, pour défendre leur portion de territoire, bâtissaient des forteresses, des donjons comme celur-ci, où ils amassaient des armes, exercaient des soldats. </p>
               <pb n="78" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_20-07.jpg" />
               <fw>78 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p>« Et c'était, entre ces seigneurs, une guerre continuelle. Tantôt ils se battaient dans la plaine, couverts d'armures de fer, sur des chevaux également bardés de fer, luttant à coups
                  de lance, de hache ou d'épée.</p>
               <p>« Tantôt ils faisaient le siège de quelqu'un de ces châteaux forts. Les assaillants lançaient alors contre les murailles de grosses pierres et des poutres, tandis que les assiégés,
                  du haut des tours, faisaient pleuvoir sur leurs ennemis une grèle de flèches ou des flots d'huile et de poix enflammées.</p>
               <p>« Aujourd'hui, avec nos armes à feu et à longue portée, ces lourdes armures de fer ne serviraient de rien. C'est pourquoi vous avez vu tout à l'heure </p>
               <p> Couverts d'armures de fer et montés sur des chevaux également bardés de fer, les seigneurs luttaient à coups de lance, de hache ou d'épée, </p>
               <pb n="79" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_20-08.jpg" />
               <fw>LE SIRE DE COUCY 79</fw>
               <p>nos agiles petits soldats habillés tout simplement de drap.</p>
               <p> — « Et à quelle époque de notre histoire cette féoda- lité finit-elle ? demanda M. Garnier. « Elle finit quand le chef des <persName>seigneurs féodaux,</persName> qui était le roi
                  de France, fut devenu assez fort pour les réduire tous à l'obéissance et pour démolir leurs forteresses.</p>
               <p>« Celle de <placeName>Coucy,</placeName> où nous sommes, l'une des plus anciennes et des plus redoutables, fut abattue par le roi <persName>Louis XIII,</persName> qui en fit les
                  ruines que vous voyez.</p>
               <figure>
                  <caption>Armure de chevalier.</caption>
               </figure>
               <p>« Et de toute l'antique féodalité il ne resta plus que le roi, maître absolu.</p>
               <p>« Mais, Monsieur, demanda <persName>Suzette</persName>, les malheureux serfs, que devinrent-ils ?</p>
               <p>« Leur condition s'adoucit un peu ; ils n'en restèrent pas moins accablés de charges, d'impôts et de misère.</p>
               <p>« C'est la Révolution de 1789 qui, en proclamant tous les Français égaux devant la loi, leur apporta le grand affranchissement, le droit de posséder de la terre et de travailler
                  librement.</p>
               <p>« Ah ! dit <persName>Jacques,</persName> il vaut mieux être les enfants d'aujourd'hui que ceux du temps du sire de <placeName>Coucy</placeName> ! »</p>
               <p>La visite était terminée ; on redescendit l'esca-</p>
               <pb n="80" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_20-09.jpg" />
               <fw>80 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p>lier de la fameuse tour, puis on détacha le petit âne gris qui était en train de se rouler joyeuse- ment dans l'herbe.</p>
               <p>A l'invitation de <persName>Mme Delorme</persName>, <persName>Suzette</persName> se remit en selle et l'on reprit le chemin de <persName>Saint- Gobain.</persName> [20]</p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p>[20] <label>CAUSERIE</label> : Histoire naturelle. — Qu'est-ce que le mouton ? — De quoi se nourrit-il ? — Pourquoi ne peut-il pas se nourrir de viande ? — Comment se nomme le poil
                  du mouton ? — Com- ment se nomme sa graisse ? — Qu'est-ce qui caractérise le mouton ? — Grammaire. — D'où s'est formé le mot troupeau ? — Citez un autre nom et un verbe ayant la même
                  origine. — Donnez le sens des mots : servitude, servage, asservir.</p>
               <p>Histoire. — Pourquoi la condition des serfs au moyen age était-elle si malheureuse ?— A quoi servaient les châteaux forts ? — Comment les seigneurs féodaux étaient-ils vêtus à la
                  guerre ? — Avec quelles armes combattaient-ils ? — De quelles armes se servait-on dans les sièges ? — Pourquoi nos soldats aujourd'hui ne portent-ils pas d'armures ?— Qu'étaient les
                  seigneurs féodaux ? — Qu'était le roi ? — Quel roi de France renversa les derniers châteaux forts ?— A quelle époque tous les Français furent-ils proclamés égaux devant la loi ? </p>
               <p>Instruction civique. — Sous quel gouvernement vivons nous ? — Qui aujourd'hui fait les lois ? — Qui nomme ceux qui font les lois ? — Qui fait exécuter les lois ?</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
