<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>L'enfance de Suzette</title>
            <principal>John Westbrook</principal>
            <funder>Bucknell University</funder>
            <sponsor>French 370</sponsor>
            <respStmt>
               <name>Noah Berg</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Sabrina Debler</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Olivia Dey</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Sarah Haber</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Rebecca Heintzelman</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Lexi Huffman</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Griffin Lombardi</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Lucas Masson</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Isaiah Mays</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>James Treanor</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Micah Umeh, Jr.</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>John Westbrook, Associate Professor of French</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>L'Enfance de Suzette, livre de lecture courante à l'usage des jeunes filles (degré élémentaire), morale, leçons de choses, économie domestique</title>
               <author>Mme Marie Robert Halt</author>
               <publisher>P. Mellottée</publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="chapitre" n="18">
            <div type="récit">
               <p>
                  <title>18. — Autre spectacle.</title>
               </p>
               <pb n="66" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_18-01.jpg" />
               <p> On entra dans un autre bâtiment où se voyaient, comme dans le premier, des fours embrasés, devant lesquels, sur une estrade, des ouvriers tra- vaillaient.</p>
               <p>Un de ces <objectName ana="histoire">ouvriers</objectName> plongea dans le four près de lui une longue canne de fer creuse, puis l'en retira. Elle portait à son extrémité une grosse
                  goutte de verre en fusion.</p>
               <p>Il passa la canne à un second ouvrier qui, par l'autre extrémité, se mit à souffler dedans comme dans une trompette, si bien que sous son souffle la goutte de <objectName
                     ana="histoire">verre</objectName> se gonfla.</p>
               <p>Il l'emprisonna alors dans un moule, tout en continuant de souffler. Quelques instants après, il ouvrait le moule, et en tirait une jolie carafe qu'il termina en quelques coups de
                  ciseaux. En effet, tant que le verre n'est pas refroidi, on peut le ployer, le tordre, l'étirer, le couper comme on fait d'un morceau de cire à modeler ou de terre glaise.</p>
               <p>Après la carafe, les verriers fabriquèrent de la même façon un gobelet, un verre à pied, un cru- </p>
               <pb n="67" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_18-02.jpg" />
               <fw>AUTRE SPECTACLE. 67</fw>
               <p> chon à eau, un carreau de vitre ; et c'est cette manière d'opérer qui s'appelle le « soufflage » .</p>
               <p>La compagnie prit alors congé de <persName key="m_garnier" type="fictif">M. Garnier</persName> en le remerciant de ses intéressantes explications et sortit de l'usine tout en causant
                  des belles choses qu'elle venait de voir.</p>
               <figure>
                  <caption>Le soufflage du verre.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>Un verrier plongea dans le four près de lui ne longue canne de fer creuse, puis l'en reira. Elle portait à son extrémité une grosse goutte de verre en fusion.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>Il passa la canne à un second ouvrier qui, ar l'autre extrémité se mit à souffler dedans comme dans une trompette, si bien que sous son souffle la goutte de verre se
                     gonfla.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption>Cet ouvrier l'emprisonna alors dans un moule, tout en continuant de souffler. Puis l'ouvrit le moule pour en tirer une carafe qu'il termina en quelques coups de
                     ciseaux.</caption>
               </figure>
               <p>Plus on apprend et plus on veut savoir. Aussi </p>
               <pb n="68" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_18-03.jpg" />
               <fw>L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> petite <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> qui, la veille à table, avait écouté avec tant de plaisir l'histoire de la faïence et de la porcelaine, demanda si
                  l'usage du verre dans le monde était fort ancien.</p>
               <p><persName key="m_delorme" type="fictif">M. Delorme</persName> répondit :</p>
               <p>— « Il y a, dans un <objectName ana="connaissances_usuelles">musée</objectName> d'An- gleterre, un grain de collier de verre qui, d'après l'inscription en écriture égyptienne qu'il
                  porte, a appartenu à une reine <placeName ana="afrique">d'Égypte</placeName>, nommée Ra-ma-ka. Ra-ma-ka vivait quinze cents ans avant notre ère. Ce grain de verre a donc près de
                  trois mille cinq cents ans.</p>
               <figure>
                  <caption>Grain du collier de Rama-ka et inscription en écriture égyptienne.</caption>
               </figure>
               <p>« Les Romains eurent aussi des <objectName ana="histoire"><objectName ana="histoire">verreries</objectName></objectName> Ils en créèrent en <placeName ana="france">Gaule</placeName>
                  après leur conquête de ce pays qui est le nôtre.</p>
               <figure>
                  <caption>Guerriers francs.</caption>
               </figure>
               <p>« Mais cet art se perdit chez nous par l'inva- sion des bar- bares francs, au cinquième siècle. Il nous revint toutefois d'Orient, après les croisades. Et les verriers du moyen âge
                  produisirent, à l'exemple </p>
               <pb n="69" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_18-04.jpg" />
               <fw>AUTRE SPECTACLE. 69</fw>
               <p> des Arabes, les beaux vitraux de couleur qui ornent encore les fenêtres et les rosaces de plusieurs de nos cathédrales.</p>
               <p>— « Mais les <objectName ana="histoire">fenêtres</objectName> des maisons, Monsieur, demanda <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName>, eurent-elles aussi des vitraux
                  coloriés ?</p>
               <p>— « Oh ! non ; les fenêtres des maisons attendirent bien longtemps les simples vitres claires, transparentes dont nous nous servons aujourd'hui, ces vitres si précieuses contre le
                  froid, le vent, la pluie et le soleil.</p>
               <figure>
                  <caption>Vitraux d'église.</caption>
               </figure>
               <p> « Dans les palais seuls et les châteaux se voyaient quelques fenêtres à toutes petites vitres maintenues par des linteaux de plomb.</p>
               <figure>
                  <caption>Une chaumière autrefois.</caption>
               </figure>
               <p>« Mais les maisons des bourgeois dans les villes, ne recevaient le jour que par de petites ouvertures garnies de parchemin ou de papier huilé, ou bien encore de toile cirée. Et vous
                  pouvez vous imaginer ce qu'il en était alors des chaumières.</p>
               <p>« Là, pas de fenêtres, mais seulement un volet de bois ouvert par le beau temps et qu'on fermait </p>
               <pb n="70" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_18-05.jpg" />
               <fw>70 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> par le mauvais, au risque de ne pas voir clair dans le logis.</p>
               <p>« Ce n'est que peu à peu, et surtout depuis le commencement de notre siècle, que, grâce aux progrès de l'indus- trie et de la science, on put produire à bon marché les vitres, les
                  glaces, tous les objets de verre et les mettre ainsi à la portée de tout le monde. » [18]</p>
               <figure>
                  <caption>Une rue de grande ville au dix-neurième siècle.</caption>
               </figure>
               <figure>
                  <caption />
               </figure>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p>[18] <label>CAUSERIE</label> : <term ana="connaissances_usuelles">Connaissances usuelles</term>. — Qu'est-ce qu'un <emph><objectName ana="connaissances_usuelles"
                     >musée</objectName></emph> ?</p>
               <p><term ana="histoire">Histoire</term>. — Quel est le plus ancien objet de <objectName ana="histoire">verrerie</objectName> que l'on connaisse ? — Quel événement historique fit
                  disparaître en <placeName>France</placeName> l'art de la verrerie ? — Quel autre événement historique ramena, au moyen ge, l'art de la verrerie en <placeName>France</placeName> ?—
                  Quelles sont <objectName ana="histoire">les oeuvres</objectName> qui nous restent des verriers du moyen age ? — Qu'est-ce qui tenait lieu de vitres aux <objectName ana="histoire"
                     >fenêtres</objectName> des maisons jusqu'au siècle dernier ?</p>
               <p><term ana="menage">Ménage</term>. — Citez les principaux objets de <objectName ana="menage">verrerie</objectName> d'un ménage. — Pourquoi met-on aux lampes des cheminées de
                     <objectName ana="menage">verre</objectName> et non de métal ?</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
