<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>L'enfance de Suzette</title>
            <principal>John Westbrook</principal>
            <funder>Bucknell University</funder>
            <sponsor>French 370</sponsor>
            <respStmt>
               <name>Noah Berg</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Sabrina Debler</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Olivia Dey</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Sarah Haber</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Rebecca Heintzelman</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Lexi Huffman</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Griffin Lombardi</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Lucas Masson</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Isaiah Mays</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>James Treanor</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Micah Umeh, Jr.</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>John Westbrook, Associate Professor of French</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>L'Enfance de Suzette, livre de lecture courante à l'usage des jeunes filles (degré élémentaire), morale, leçons de choses, économie domestique</title>
               <author>Mme Marie Robert Halt</author>
               <publisher>P. Mellottée</publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="chapitre" n="30">
            <div type="récit">
               <p>
                  <title>30. — En voyage.</title>
               </p>
               <pb n="131" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_30-01.jpg" />
               <p> La voiture roula pendant quelques heures à la fraîcheur du matin. Il y avait de la brume qui finit </p>
               <pb n="132" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_30-02.jpg" />
               <fw>132 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> par se dissiper aux rayons du soleil. Et alors dans le lointain, apparut la haute colline sur laquelle est bâtie la ville de <placeName><objectName ana="géographie"
                        >Laon</objectName></placeName>. </p>
               <figure>
                  <caption>La cathédrale de <placeName>Laon</placeName>.<lb /> 1. Ensemble de la cathédrale. — 2. Détail de l'une des tours. </caption>
               </figure>
               <pb n="133" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_30-03.jpg" />
               <fw>EN VOYAGE. 133</fw>
               <p>Bientôt on distingua l'antique et belle cathédrale avec ses deux tours principales se profilant sur le ciel bleu.</p>
               <p><persName key="françois" type="fictif">François</persName>, qui les regardait, s'écria soudain : — « Tiens, des bœufs ! il y a des bœufs là-haut ! » Et, en effet, il y en avait huit
                  en pierre, un à chacun des quatre angles des deux tours.</p>
               <p>— « Oui, dit <persName key="m_delorme" type="fictif">M° Delorme</persName>, une vieille légende raconte que les architectes qui, au douzième siècle, bâtirent ce beau monument, y
                  placèrent ces bœufs de pierre en souvenir de ceux de chair et d'os qui, à grand'- peine, amenèrent au faîte de la montagne les matériaux nécessaires à la construction de l'édifice.
                  »</p>
               <p>Quelques pas plus loin, on aperçut la citadelle ; <placeName>Laon</placeName> fait partie, vous le savez, de la ligne de défense de notre <objectName ana="géographie"
                     >frontière</objectName> du nord.</p>
               <p>A l'entrée de la ville, <persName key="m_dumay" type="fictif">M. Dumay</persName> remisa dans une auberge la voiture et la Grise et on escalada la « Grimpette », un escalier à pic
                  sur le flanc escarpé de la montagne.</p>
               <p>L'ascension fut assez rude ; mais aussi quel plaisir quand on commença à dominer le vaste horizon et que nos voyageurs purent contempler à leurs pieds une <objectName
                     ana="géographie">vallée</objectName> profonde dont les deux versants étaient couverts de verdure !</p>
               <p>— « Mais, dit <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> en étendant la main, ne sont-ce pas là des vignes?</p>
               <p>— « Qui, répondit <persName key="mme_delorme" type="fictif">Mme Delorme</persName>, car <placeName>Laon</placeName>, quoique ville du Nord, a toujours eu des vignes. Regardez-les
                  bien ; la vigne est ce qui reste ici de plus ancien ; elle a vu naître cette cité. </p>
               <fw> ENFANCE DE S. 8 </fw>
               <pb n="134" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_30-04.jpg" />
               <fw>134 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> « Vous avez entendu parler du temps où la <placeName>France</placeName> d'aujourd'hui s'appelait la <placeName><objectName ana="géographie">Gaule</objectName></placeName>. Vous vous
                  souvenez aussi que la <placeName>Gaule</placeName> fut conquise par <persName type="historique">Jules César</persName>. 50 ans avant <persName type="historique"
                     >Jésus-Christ</persName>.</p>
               <p> « Quand ce pays, pacifié, eut accepté la domination de ses vainqueurs, les soldats de <placeName>Rome</placeName>, qui y tenaient garnison, n'ayant guère plus rien à faire de leurs
                  armes, un empereur romain, <persName type="historique">Probus</persName>, eut l'idée de les occuper à bêcher les coteaux de la <placeName>Gaule</placeName> et à y planter des
                  vignes.</p>
               <figure>
                  <caption>Habitations gauloises.</caption>
               </figure>
               <p>« Ce fut l'origine du vin français, ce vin fameux, devenu une de nos principales richesses. »</p>
               <p>Là, <persName key="m_dumay" type="fictif">M Dumay</persName> prit la parole :</p>
               <p>— « Une chose, dit-il, me frappe, moi, laboureur, </p>
               <pb n="135" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_30-05.jpg" />
               <fw>EN VOYAGE. 135 </fw>
               <p>c'est l'excellence du travail obtenu par la bêche et sa longue durée. Je salue ici mes devanciers, les an- tiques travailleurs qui, il y a près de deux mille ans, nous ont fait ce
                  beau cadeau, la vigne. »</p>
               <p>On applaudit à cet hommage rendu aux hommes du passé. Puis, se remettant à grimper, on arriva en pleine ville, sur une place où se tenait le marché. Il y avait là grande foule, grand
                  bruit et large provision de volailles, de fruits, de légumes, de beurre, de fromages. Les ménagères n'avaient qu'à choisir. Leur panier au bras, elles allaient et venaient,
                  marchandant, soupesant, trouvant tout trop cher. Les marchands, de leur côté, trouvaient tout trop bon marché ; mais on finissait par s'entendre.</p>
               <p><persName key="françois" type="fictif">François</persName> s'était arrêté devant une boutique où un superbe polichinelle en pain d'épices, tout chamarré de sucre bleu, blanc et rose,
                  attirait l'oeil.</p>
               <p><persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName> dit alors tout bas à <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> : </p>
               <p>— « Je sais bien ce que voudrait <persName key="françois" type="fictif">François</persName>.</p>
               <p>— « Oui, dit <persName key="françois" type="fictif">François</persName> qui avait entendu, je voudrais ce beau bonhomme pour l'apporter à <persName key="suzette" type="historique"
                     >Charlot</persName>. »</p>
               <p>On félicita M. <persName key="françois" type="fictif">François</persName>, qui, depuis sa dernière aventure des cerises, avait visiblement fait un progrès moral, puisque maintenant,
                  devant une frian- dise, il songeait à autrui. Aussi <persName key="m_dumay" type="fictif">M. Dumay</persName> s'empressa-t-il d'acheter le polichinelle pour <persName key="charlot"
                     type="fictif">Charlot</persName> et même d'en ajouter un autre pour M. <persName key="françois" type="fictif">François</persName>.</p>
               <p>Tout à coup, à un tournant, on aperçut au loin des grands bois assez semblables à ceux de <placeName>Coucy</placeName>. </p>
               <p><persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName> et <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> rappelèrent de nouveau leurs impressions du précédent voyage,
                  leurs souvenirs </p>
               <pb n="136" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_30-06.jpg" />
               <fw>136 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> historiques, la malheureuse condition des serfs, la dureté des seigneurs féodaux. </p>
               <p><persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> demanda . </p>
               <p>— « Est-ce qu'au temps de la féodalité les gens de Laon et des autres villes étaient aussi malheureux que ceux des campagnes ? »</p>
               <p><persName key="m_delorme" type="fictif">M. Delorme</persName> lui répondit .</p>
               <p>– « Les villes, comme les châteaux forts et toutes les terres, appartenaient à un seigneur. Mais il s'établit vite une différence entre les habitants des villes ou bourgs, qu'on
                  appelait des bourgeois, et les serfs des champs.</p>
               <p>« Les bourgeois, moins exposés dans les villes aux ravages de la guerre, pouvaient exercer plus aisément leurs métiers. Ils s'enrichirent par leur travail, ce qui est la meilleure
                  façon de s'enrichir; ils furent <objectName ana="histoire">bientôt dans l'aisance, tandis que les serfs des campagnes, que le seigneur dépouillait même de leurs outils, manquaient de
                     tout</objectName>.</p>
               <p>« Or les hommes bien nourris, bien logés, bien vêtus, deviennent forts. Et les forts ne se laissent pas aussi facilement malmener et opprimer que les faibles. Aussi les bourgeois ne
                  montrèrent-ils pas, envers la tyrannie de leurs seigneurs, la patience des pauvres paysans.</p>
               <p>« Ils voulurent être les maîtres dans leurs villes, c'est-à-dire avoir le droit d'y vivre et d'y travailler tout à fait en paix et sécurité, et pour acheter ce droit, ils offrirent
                  de grosses sommes aux seigneurs. Ceux-ci, qui avaient toujours besoin d'argent, parce qu'ils ne produisaient rien et dépensaient beaucoup, acceptèrent pour la plupart. </p>
               <pb n="137" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_30-07.jpg" />
               <fw>EN VOYAGE. 137</fw>
               <p>« Les villes ainsi rachetées et administrées par les bourgeois s'appelèrent « communes ». <placeName>Laon</placeName> fut une des premières à revendiquer ses droits, mais elle ne fut
                  pas une des plus heureuses.</p>
               <figure>
                  <caption>XIVe SIÉCLE. XVIe SIÉCLE. XVIIe SIÉCLE. XVIIIe SIÉCLE.<lb /> Différents costumes de bourgeois.</caption>
               </figure>
               <p>« Ses seigneurs, sans aucun respect pour la parole donnée et malgré l'argent qu'ils avaient reçu, lui reprirent plusieurs fois les droits qu'ils lui avaient concédés. On se battit
                  avec fureur pendant bien des années, et cette terre que nous foulons fut à cette époque arrosée de sang et couverte de ruines.</p>
               <p>« Mais, malgré tout, la bourgeoisie des villes devint de plus en plus forte, et c'est elle qui, en 1789, accomplit la Révolution dont nous avons déjà parlé à
                     <placeName>Coucy</placeName> l'an dernier, et qui donna à tous les Français, à ceux des villes comme à ceux des campagnes, la liberté et l'égalité devant la loi. »</p>
               <fw> 8.</fw>
               <pb n="138" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_30-08.jpg" />
               <fw>138 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p>Comme l'heure s'avançait, la compagnie prit le chemin de l'auberge, où elle déjeuna de très bon appétit. <persName key="l_hôtesse" type="fictif">L'hôtesse</persName> était en train
                  de servir le dessert quand une petite tête pâle, aux grands yeux noirs, se montra tout doucement dans l'entre-bâillement de la porte. Mais en se voyant aperçue par <persName
                     key="suzette" type="fictif">Suzette</persName>, elle disparut aussitôt.</p>
               <p><persName key="mme_delorme" type="fictif">Mme Delorme</persName> qui l'avait également remarquée, demanda à <persName key="l_hôtesse" type="fictif">l'hôtesse</persName> : </p>
               <p>— « Qui donc est cette enfant, Madame ?</p>
               <p>— « C'est la mienne, Madame.</p>
               <p>— « Elle a l'air doux et gentil ; pourquoi n'entre-t-elle pas ? Est-ce que nous lui faisons peur ? La <persName key="l_hôtesse" type="fictif">maman</persName> répondit tristement,
                  presque à voix basse :</p>
               <p>— Hélas ! elle est contrefaite ; elle n'ose se mon- trer, parce que souvent on rit d'elle. </p>
               <p>A ces mots, <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> parut tout attendrie. Après un regard d'intelligence à son père, elle se leva, alla trouver la pauvre petite dans
                  la cour et lui parla si naturellement, sans avoir l'air de voir sa <objectName ana="morale">difformité</objectName>, que l'enfant se sentit tout de suite à l'aise. Puis <persName
                     key="jacques" type="fictif">Jacques</persName> et <persName key="françois" type="fictif">François</persName> arrivèrent, et l'on joua à cache-cache.</p>
               <p>La pauvrette ne courait pas très bien, et s'essoufflait vite ; mais <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName>, en y mettant discrètement de la complaisance, et en
                  s'entendant avec ses frères, lui fit gagner la partie.</p>
               <p>Et quand arriva l'heure de monter en voiture pour le départ :</p>
               <p>— « Adieu, <persName key="rose" type="fictif">Rose</persName> ! dit <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName>.</p>
               <pb n="139" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_30-09.jpg" />
               <fw>FIN D'ANNEE. 139</fw>
               <p>— « Adieu, <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> ! adieu, tous ! » répondit <persName key="rose" type="fictif">Rose</persName> en agitant sa longue et maigre
                  menotte.</p>
               <p>Elle avait des larmes dans les yeux, mais elle souriait ; longtemps elle suivit du regard la voiture qui s'éloignait et d'où on lui faisait encore des signes d'amitié, </p>
               <p>— « N'est-ce pas, petite <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName>, qu'il est bon et doux de donner ainsi à l'occasion un peu de joie aux malheureux ! » dit <persName
                     key="mme_delorme" type="fictif">Mme Delorme</persName>. [30]</p>
            </div>
            <div type="causerie">
               <p> [30] <label>CAUSERIE</label> : <term ana="géographie">Géographie</term>. — De quel département <placeName>Laon</placeName> est-il le chef-lieu ? — De quelle ancienne province cette
                  ville faisait-elle partie ? — Qu'entend-on par frontière ? — Qu'est-ce qu'une vallée ? — Quelles sont les régions de la <placeName>France</placeName> qui produisent des vins renommés
                  ?</p>
               <p><term ana="histoire">Histoire</term>. — Quel est le général romain qui fit la conquête de la <placeName>Gaule</placeName> ? — A quelle date ? — Quel empereur romain fit planter des
                  vignes par ses soldats sur les coteaux de la <placeName>Gaule</placeName> ? — D'où vient le nom de bourgeois donné, au moyen age, aux habitants des villes? — Dites la différence
                  qu'il y avait autrefois entre la condition des bourgeois des villes et celle des serfs des campagnes.</p>
               <p><term ana="morale">Morale</term>. — Comment qualifiez-vous ceux qui se moquent des malheureux affligés d'une difformité ou d'une infirmité ? — De quelle qualité du coeur la petite
                     <persName>Suzette</persName> fit-elle preuve en s'intéressant discrètement à la petite fille contrefaite ? </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
