<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/out/enfance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?><TEI xmlns="" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>L'enfance de Suzette</title>
            <principal>John Westbrook</principal>
            <funder>Bucknell University</funder>
            <sponsor>French 370</sponsor>
            <respStmt>
               <name>Noah Berg</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Sabrina Debler</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Olivia Dey</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Sarah Haber</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Rebecca Heintzelman</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Lexi Huffman</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Griffin Lombardi</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Lucas Masson</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Isaiah Mays</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>James Treanor</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Micah Umeh, Jr.</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>John Westbrook, Associate Professor of French</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>L'Enfance de Suzette, livre de lecture courante à l'usage des jeunes filles
                  (degré élémentaire), morale, leçons de choses, économie domestique</title>
               <author>Mme Marie Robert Halt</author>
               <publisher>P. Mellottée</publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="chapitre" n="#">
            <div type="récit">
               <p>
                  <title>12. — Récompenses.</title>
               </p>
               <pb n="36" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_12-01.jpg"/>

               <p> Les vacances approchaient. Dans la grande classe des garçons et dans celle des
                  filles, il y eu des compositions de fin d'année.</p>
               <p>Et vous savez que c'est là le moment pour les écoliers et les écolières de
                  montrer ce qu'il y a dans leurs petites têtes.</p>
               <p>Dieu merci ! notre petite <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName> et son frère <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName> n'étaient pas de ces
                  élèves <objectName ana="grammaire">inattentifs</objectName>, indifférents qui ne tirent aucun profit des leçons de leurs
                  maîtres.</p>
               <p><objectName ana="morale">Ils étaient, au contraire, de ceux qu'on a comparés à de jeunes arbres plantés en bon lieu, près des eaux vives, qui croissent, portent des fleurs et des fruits, et sont la parure de la terre.</objectName></p>
               <p>Leurs compositions furent parmi les meilleures </p>
               <pb n="37" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_12-02.jpg"/>
               <fw>RÉCOMPENSES. 37</fw>
               <p> et, un soir, ils arrivèrent radieux à la maison, portant chacun un joli
                  livre.</p>
               <p><persName key="françois" type="fictif">M. François</persName>, pour sa part, avait gagné une image. Vous pensez bien que ce
                  n'était pas pour avoir déchiré sa blouse en grimpant aux arbres après les
                  petits chats ; c'était pour avoir lu sans faute tout l'alphabet.</p>
               <p>Il y eut grande joie à la maison. La maman embrassa ses chéris avec des larmes
                  dans les yeux et le papa, tout heureux, leur dit :</p>
               <p>— « A la bonne heure ! Les progrès de mes enfants me réjouissent autant que de bon
                  blé dans mon grenier. <objectName ana="morale">Le blé, c'est le pain qui fait vivre le corps</objectName> ; <objectName ana="morale">le savoir est un pain non moins précieux qui nourrit l'intelligence et la fortifie</objectName>. Je suis <objectName ana="grammaire">content</objectName> de toi, <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName> ; je le suis aussi de ma petite <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName>,
                  qui se montre à l'école ce que je la vois ici, pleine de bonne volonté, et je
                  ne suis pas <objectName ana="grammaire">mécontent</objectName> de <persName key="françois" type="fictif">François</persName>.</p>
               <p>— « Oh ! papa, oh ! chère maman, si j'avais su vous faire tant de plaisir, je
                  me serais encore plus appliquée, dit <persName key="suzette" type="fictif">Suzette</persName>.</p>
               <p>— « Moi aussi, dit <persName key="jacques" type="fictif">Jacques</persName>.</p>
               <p>— « Et moi également ! s'écria <persName key="françois" type="fictif">François</persName> en élevant son image en l'air
                  pour qu'on ne perdit pas de vue son mérite.</p>
               <p>— « <objectName ana="morale">Eh bien ! mes petits, l'année prochaine vous permettra de faire mieux encore</objectName>. »</p>
               <p><persName key="mme_dumay" type="fictif">Mme Dumay</persName> dit à son tour :</p>
               <fw>ENFANCE DE S. 3</fw>

               <pb n="38" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_12-03.jpg"/>
               <fw>38 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> — « Nous donnerons un dîner de fête et, si tu le veux. Denis, nous inviterons
                  l'institutrice et son mari l'instituteur, à qui nous devons une grande
                  part de notre plaisir d'aujourd'hui. Cest entre leurs mains que
                  l'esprit de nos enfants grandit et s'améliore ; montrons-leur notre
                  reconnaissance.</p>
               <p>— « Voilà une bonne idée, répondit <persName key="m_dumay" type="fictif">M. Dumay</persName>, je vais porter l'invitation.
                  »</p>
               <p>Il était de retour quelques instants après. </p>
               <p>L'instituteur et l'institutrice avaient accepté avec plaisir ; il était
                  même convenu qu'ils amène- raient un de leurs frères, arrivé la veille
                  d'un grand voyage au loin, pour <objectName ana="grammaire">passer</objectName> avec eux quelques jours de vacances.
                  [12]</p>

            </div>
            <div type="causerie">
               <p>[12] <label>CAUSERIE</label> : <term ana="grammaire">Grammaire</term>. — Quel est le sens de attentif ?— Quel
                  est le sens de inattentif ? — Quelle est la syllabe qui change ainsi du tout au
                  tout le sens de attentif ? — Quel nom donne-t-on en grammaire à ce genre de
                  syllabes ? — Retranchez les préfixe de : découdre, recoudre, impuissant, enfermer,
                  mécontent, sur passer.</p>
               <p><term ana="morale">Morale</term>. — Est-ce la vue des jolis livres et de l'image gagné par ses enfants
                  qui amena des larmes aux yeux de la maman ? — Pourriez-vous dire ce que les
                  parents, les maîtres et maîtresse sont en droit d'espérer des enfants à
                  l'école ? Quels sont « les fruits et les fleurs » qu'on attend
                  d'eux ? — A qui les écoliers doivent-ils le savoir qui agrandit et améliore
                  l'esprit ? — De quel nom s'appelle cette mémoire du coeur qui garde le
                  souvenir des services des bienfaits reçus ?</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>