<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/out/enfance.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-stylesheet type="text/css" href="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/CSS/suzette_cwrc.css"?><TEI xmlns="" xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>L'enfance de Suzette</title>
            <principal>John Westbrook</principal>
            <funder>Bucknell University</funder>
            <sponsor>French 370</sponsor>
            <respStmt>
               <name>Noah Berg</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Sabrina Debler</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Olivia Dey</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Sarah Haber</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Rebecca Heintzelman</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Lexi Huffman</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Griffin Lombardi</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Lucas Masson</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Isaiah Mays</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>James Treanor</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <name>Micah Umeh, Jr.</name>
               <resp>Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>John Westbrook, Associate Professor of French</authority>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <title>L'Enfance de Suzette, livre de lecture courante à l'usage des jeunes filles
                  (degré élémentaire), morale, leçons de choses, économie domestique</title>
               <author>Mme Marie Robert Halt</author>
               <publisher>P. Mellottée</publisher>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="chapitre" n="22">
            <div type="récit">
               <p>
                  <title>22. — Bonté maternelle.</title>
               </p>
               <pb n="87" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_22-01.jpg"/>
               <fw>BONTÉ MATERNELLE. 87</fw>
               <p>Pendant l'absence des deux aînés, que se passait-il à la maison ?</p>
               <p>Quand <persName key="françois" type="fictif">M. François</persName>, en s'éveillant, s'aperçut qu'on était parti sans
                  le prévenir, il ne fut pas content.</p>
               <p>— « Passe pour <persName key="charlot" type="fictif">Charlot</persName>, dit-il, qui est petit, mais moi, je suis grand ; on aurait
                  bien pu m'emmener à <placeName key="Saint-Gobain">Saint-Gobain</placeName> !</p>
               <p>— « Tu es grand, c'est vrai, dit la maman, mais tu ne sais pas encore lire ;
                  et <persName key="m_delorme" type="fictif">M.</persName> et <persName key="mme_delorme">Mme Delorme</persName> n'ont voulu avec eux que des gens sachant lire. » II
                  demanda alors à aller, en échange, jouer chez <persName key="ludivine" type="fictif">Ludivine</persName> avec son ami <persName key="vincent" type="fictif">Vincent</persName>. <persName key="mme_dumay">Mme Dumay</persName> ne se souciait pas beaucoup de la compagnie de ce petit garçon, gâté par son
                  grand-père <persName key="benoît">Benoît</persName>, par sa mère, et assez mal élevé.</p>
               <p>Cependant elle répondit :</p>
               <p>— « Tu joueras avec <persName key="vincent">Vincent</persName>, mais ici seulement, sous mes yeux. Appelle-le. »</p>
               <p><persName key="françois" type="fictif">François</persName> courut appeler son camarade, qui s'empressa d'arriver. Vous
                  pensez si l'on s'amusat La journée fut assez bonne.</p>
               <p>Elle eût été plus agréable encore pour les deux </p>

               <pb n="88" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_22-02.jpg"/>
               <fw>88 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p>bambins sans <persName key="mme_dumay" type="fictif">Mme Dumay</persName> qui troubla un peu la fête.</p>
               <p>Ainsi, <persName key="vincent" type="fictif">Vincent</persName> ayant trouvé dans sa poche un bout de corde, ils imaginèrent de
                  jouer au pendu. Mais juste au moment où <persName key="françois" type="fictif">M. François</persName> allait passer sa tête dans le
                  nœud coulant, au risque de s'étrangler, voilà la maman qui, fort
                  heureusement, accourt, et adieu la pendaison ! </p>
               <p>Elle refusa ensuite de donner des allumettes, la seule chose qui leur manquât pour
                  allumer de la paille dans un four qu'ils avaient creusé en terre ; façon
                  certaine de se brûler les mains ou les vêtements.</p>
               <p> — « Des allumettes !... dit-elle, non, non. N'avez-vous pas des billes, des
                  quilles, une toupie ? » A la tombée du jour, <persName key="ludivine" type="fictif">Ludivine</persName> vint reprendre son fils.</p>
               <p> Mais celui-ci, avant de partir, trouva le moyen de glisser deux mots à
                  l'oreille de <persName key="françois" type="fictif">François</persName> : — « Viens chez nous, je sais où papa <persName key="benoît" type="fictif">Benoit</persName> a caché
                  sa pipe ; nous jouerons à fumer. »</p>
               <p>Quelques instants plus tard, <persName key="françois" type="fictif">M. François</persName>, rasant le mur, essayait de gagner la
                  porte du jardin. <persName key="mme_dumay" type="fictif">Mme Dumay</persName> tournait le dos. Mais elle était de ces mamans qui
                  semblent avoir des yeux derrière la tête.</p>
               <p>Elle vit son fils qui s'enfuyait et cria :</p>
               <p>— « <persName key="françois" type="fictif">François</persName> ! <persName key="françois" type="fictif">François</persName> !... Où vas-tu ?.. Re- viens ! » </p>
               <pb n="89" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_22-03.jpg"/>
               <fw>BONTÉ MATERNELLE 89</fw>
               <p>Elle appela ainsi plusieurs fois. Mais, au lieu de revenir, <persName key="françois" type="fictif">M. François</persName> continua
                  de s'éloigner.</p>

               <figure>
                  <caption><persName key="mme_dumay" type="fictif">Mme Dumay</persName> venait de se heurter le front à la porte.</caption>
               </figure>

               <p>II se mit même à ricaner en narguant sa maman qui s'avançait pour le
                  rattraper.</p>
               <p>La nuit s'était faite. Tout à coup <persName key="mme_dumay" type="fictif">Mme Dumay</persName> poussa un cri de douleur ; elle
                  venait de se heurter le front à la porte que le méchant garçon avait ouverte pour
                  se sauver. </p>
               <pb n="90" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_22-04.jpg"/>
               <fw>90 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> II se retourna à ce cri ; mais, au même instant, il glissa et alla tomber la tête
                  en arrière contre la borne. Un moment étourdi par le choc, <persName key="françois" type="fictif">François</persName> ne reprit ses
                  sens qu'à la maison, dans les bras de sa mère qui lui bassinait la tête avec
                  de l'eau fraîche. Elle le pressait en même temps sur son coeur en répétant
                  :</p>
               <p>— « Mon enfant ! Mon pauvre enfant ! Il s'est fait bien mal ! »</p>
               <p>Alors le petit <persName key="françois" type="fictif">Fran- çois</persName> leva les yeux sur le front tuméfié et meur- tri de sa
                  mère et se mit à pleurer.</p>

               <figure>
                  <caption>Il s'assit au coin de l'âtre sans bouger, jusqu'à ce que
                     le sommeil vint le prendre.</caption>
               </figure>

               <p>— « Ah ! chéri ! ajouta-t-elle, tu souf- fres..... Tu es bien blessé !  »</p>
               <p><persName key="françois" type="fictif">François</persName> murmura :</p>
               <p>— « Je ne sais pas si je suis blessé, mais je vois bien que tu l'es, toi,
                  maman ; et c'est par ma faute, et tu me soignes, tu m'aimes malgré ma
                  désobéissance !</p>
               <p>— « Toutes les mères font ainsi, » répondit-elle.</p>
               <p>Elle le pressa de nouveau sur son cœur pendant qu'il lui demandait pardon </p>

               <pb n="91" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_22-05.jpg"/>
               <fw>BONTÉ MATERNELLE 91</fw>
               <p>De toute la soirée, il n'eut plus envie de jouer, et il s'assit au coin
                  de l'âtre sans bouger, jusqu'à ce que le sommeil vint le prendre. Au
                  souper, il mangea peu.</p>
               <p>La maman achevait de les mettre au lit, lui et Charlot, quand les grelots de la
                  Grise se firent entendre.</p>
               <p>M. Dumay, qui rentrait de son travail, courut à la porte recevoir les voyageurs ;
                  Mme Dumay le rejoignit.</p>
               <p>Comme il se faisait tard, M. et Mme Delorme et leur frère n'entrèrent pas,
                  pressés de regagner leur maison.</p>
               <p>— « Eh bien, quelle journée avez-vous passée ? » Pour répondre à cette question de
                  leurs parents, Jacques et petite Suzette s'empressèrent de prendre la parole
                  tous les deux à la fois : </p>
               <p>— « Oh ! la grande verrerie !... la glace coulée !... la tour... le sire de
                  Coucy... le roi... les serfs... </p>
               <p>— « Allons, dit en souriant le père, commen- çons par nous mettre à table, puis
                  vous parlerez chacun à votre tour, et nous vous écouterons. »</p>
               <p>Le souper était servi ; on s'assit.</p>
               <p>Mais alors, à la clarté de la lampe, on aperçut le front blessé de la mère. Elle
                  raconta ce qui s'était passé, sans oublier le grand chagrin de François
                  devant cette blessure, dont elle ne souffrait pas, assura-t-elle. </p>
               <pb n="92" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_22-06.jpg"/>
               <fw>92 L'ENFANCE DE SUZETTE.</fw>
               <p> Après le souper, Jacques et Suzette firent le récit de leur intéressante
                  excursion ; puis on se rendit dans la chambre des petits, que les aînés
                  n'avaient pas vus depuis la veille.</p>
               <p>Charlot, frais et rose dans son petit lit, dormait du sommeil du juste. François
                  reposait aussi, mais moins tranquillement, les yeux encore gros et les traits
                  légèrement altérés. Un soupir sortit de ses lèvres ; il murmura :</p>

               <figure>
                  <caption>Vous, ses aînés, vous l'aiderez de vos bons exem- ples,
                     n'est-ce pas?</caption>
               </figure>
               <p> — « Maman ! »</p>
               <p>La maman se pencha sur lui, baisa doucement son front, puis, se tournant vers
                  Jacques et Suzette, elle dit : </p>

               <pb n="93" facs="https://raw.githubusercontent.com/BucknellDSC/suzette/master/Enfance/enfance_images/enfance_22-07.jpg"/>
               <fw>UNE POMME VÉREUSE 93</fw>
               <p> — « Mon pauvre petit François aura du cœur, mais il aura aussi de la peine à être
                  raisonnable.</p>
               <p>Vous, ses aînés, vous l'aiderez, vous le fortifierez de vos bons exemples,
                  n'est-ce pas, mes chéris ? »</p>
               <p>A ces tendres paroles, comme à la vue du front blessé de leur mère, Jacques et
                  Suzette se sentirent émus ; ils comprirent la force de l'amour maternel et
                  quel respect, quelle tendresse les enfants doivent à celle dont le cœur n’est que
                  pardon, oubli des fautes et sacrifice. [22] </p>


            </div>
            <div type="causerie">
               <p> [22] <label>CAUSERIE</label> : Cosmographie. — Le soleil se couche-t-il
                  réellement au moment où nous le voyons disparaître de l'horizon ?</p>
               <p>Géographie. — Comment désigne-t-on, en géographie, le point où le soleil semble se
                  coucher ?</p>
               <p>Connaissances usuelles. — Qu'est-ce qu'une corde ? — Avec quelle matière
                  sont faites les cordes ? — Connaissez-vous plusieurs sortes de nœuds ? —
                  Qu'est-ce qu'un nœud coulant ?</p>
               <p>Comment s'appelle la substance colorée qui est au bout d'une allumette
                  chimique ? — Qu'arriverait-il si l'on suçait le bout coloré d'une
                  allumette ? — Comment se nomme la substance jaune clair qui suit le phosphore sur
                  le bois de l'allumette ? — Est-ce un poison ? — Pour quoi est-ce le phosphore
                  et non pas le soufre qu'on met au bout de l’allumette ?</p>
               <p>Morale. — Pourquoi les enfants doivent-ils le respect à leurs parents ? — Donnez
                  la raison pour laquelle un enfant ne peut pas traiter d'égal à égal ses
                  parents, son instituteur ou son institutrice et, en général, toute personne plus
                  agée que lui. </p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>